%%%%% From 024.tex
\chapter{vAtiRka sArAMsha}
%~ \section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

%~ \begin{center}%%% 1
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}


\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 4-vAtiRka sArAMsha}

\vishaya{``sayatArx\s \s tAmx\s balayxMneyxVti haqdayameVvA savxvakArxmati" eMba\break shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
Atamxnu mumUSuRvAgi (sAyuvavanAgi)ruvAga deVhadalilx dwbaRlayxvanunx hoMdi mwDhayxvanUnx hoMdiruvavanaMte toVruvanu. AvAga deVhABimAniyAda jiVvananunx hiMbAlisi vAgAdi iMdirxyagaLu baruvavu, nijavAgi Atamxnu ceYtanayx mAtarxveV AgiruvudariMda (ajAcnxna) mwDhayxvanunx hoMdiruvavanaMte toVruvudAdarU mwDhayxvanunx hoMdiruvudilalx. Adare mADhavAgidadx\break	 budidhxgU sAkiSxyAgidadx kAraNa mUDhanAgiruvaMte maMkubaDidaMte toVruvanu. I dasheyalilx Aguva saMmoVha = mUDhatanayAvudeMdare:- utAkxrXMti kAladalilx iMdirxyagaLige tananx tananxgoVLakagaLalilxruva sheYthilayxnimitatxvAgi tananx tananx shabadx savxshaR gaMdha rasagaLeMba viSayagaLalilx saMbaMdhaveV Agadeyiruvike, I moVhavanenxV AtamxnadedxMdu nAvu tiLiyuvudu EkeMdare Itanige shabadxvu keVLisuvudilalx. muTiTxdarU gotAtxguvudilalx. vAsane SaDarxsagaLa ruciyeVnU gotAtxgade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde koTaTx rAjadaqSATxMtadiMda iMdirxyagaLige tatAkxladalilx AtamxsaMbaMdhavu heVge uMTAgutatxdeyeMbudanunx visAtxravAgi ``sa EtA setxVjoVmAtArxH samaBAyxdadhAnoV haqdayameVvA navxvakArxmati" eMdu shurxtiyeV heVLuvudu. adara athaR vivaraNe-cakuSxrAdi iMdirxyagaLu ililx teVjoV mAtarxveMdu heVLalapxTiTxve, avugaLu miVnina baleyaMte jAgarAvasethxyalilx haraDikoLuLxvavu. anaMtara mumUSaRvu avugaLanunx tegedukoMDu haqdayasAthxnakekx\break hoVguvanu. haqdayasAthxnakekx jiVvanu baruvudeMbudakekx athaRvidu. budidhxyeMba upAdhiyiMda kUDida Atamxnu uguru tudiya payaRMta shariVradalelxlAlx vAyxpisuvanu, Itana haqdayakamala\break saMkucitavAgiruvudeV haqdayasAthxnakekx hoVguvudeMbudara athaR Ameyu niVrinalilx tananx keYkAlu muMtAda aMgagaLanunx mudari\-koMDu saMkucitavAgiruvudo hAgeye goVLakagaLalilx haraDikoMDidadx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu goVLakagaLanunx biTuTx haqdaya sAthxnadalilx saMkucitavAgi aDaguvavu. miVnu hiDiyuva baleyanunx biVsidAga visatxrisuvudu adanunx mudurisidAga saMkucitavAguvudu. adaraMteyeV saMkucitavAguvudeMdu ililx athaR, nijavAgi avayava gaLe ilalxda vAyxpakanAda Atamxnige saMkoVcavAgali vikAsavAgali iruvudilalx. upAdhisaMkoVcadiMdaleV saMkoVcaveMbudanunx Atamxnige heVLabeVku. deVhoVtApxdakavAda kamaRgaLa nimitatxdiMdaleV saMkoVcavuMTAdalilx kataqRtavxvanunx Atamxnalilx\break aupacArikavAgi opupxvudu. savxpanxdalilx Atamxnu hoVguvudu baruvudu heVge BarxmeyiMdaleV kANuvudoV, Atamxna kataqRtavxvu heVge\break aupacArikavoV. hAgeye `samaBAyxdadhAnaH' eMdu heVLida\break kataqRtavxvU aupacArikaveV, muKayxvalalx, yAvudariMda viSayagaLanunx garxhisutetxVveyoV adariMda iMdirxyagaLanunx mAtarx eMdU, satavxguNada kAyaRvAdadxriMda teVjasesxMdU oTATxgi teVjoVmAtarxveMdu avugaLanunx shurxtiyalilx karedide. I satavxguNavU saha BwtikavAdudu. adUsaha veVdAMtadalilx AtamxnigiMta BUtagaLigiMta beVreyAgilalxvAdadxriMda sAMKayxmatada guNagaLaMte paramAthaRvalalx. paMcaBUtagaLalilx nimaRlavAda aMshaveV teVjasusx enunxvudu. adu diVpadaMte iruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
veVdAMtadalilx iMdirxyagaLu Bwtika vasutxgaLu. BwtikavAda\break paqthivAyxdigaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda BwtikagaLeMdu sidAdhxMtavAgide. kelavaru iMdirxyagaLu Atamxna shakitxyeMdu Barxmisi ceYtanayxveV teVjasusx eMdu heVLuvaru. adu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamxnu iMdirxya rUpadalilx huTuTxvudilalxvAdadx\-riMda teVjoVmAtArx eMbudakekx ceYtanayx rUpavAda teVjasisxnavikAra athavA adara shakitxgaLeV iMdirxyagaLeMdu vAyxKAyxnisalu avakAshavilalx. AyuveRVda shAsatxrXjacnxru heVLuvudeVneMdare teVjasusx eMdare pitatx eMdU adara aMshagaLeV cakuSxrAdi iMdirxyagaLeMdU heVLuvaru, A pakaSxdalUlx ivu BwtikaveV Aguvavu. `ananxmayaMhi swmayx manaH, ApoVmayaH pArxNaH teVjoVmayiVvAkf' eMdu CAMdoVgayxdalilx BwtikaveMbudanunx kaMThoVkatxvAgi heVLirutatxde. Adare paramANuvaMte sUkaSxmXvAgiruvudariMda avu parxtayxkaSxvAguvudilalx. A bageya iMdirxgaLanunx elalxvanunx neVra sivxVkarisutatxleV adara mUlaka haqdaya kamaladalilx Atamxnu baMdu seVruvanu, `haqdayameVva' eMdu EvakAravu `anavxvakArxmati' eMbuvalilx anushabadxvU idudx\break savxtaMtarxgatiyu AtamxnigilalxveMbudanunx sUcisuvavu, liMga shariVrada upAdhiyilalxde savxtaH AtamxnigeV savaRvAyxpakanAdavanige gamanavu ilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
A liMga shariVrada vAyxpitxyU sAmAnayx rUpadiMdalU visheVSa rUpadiMdalU eraDu bageyalilxruvudu. araNiyalilx beMkiyu elAlx kaDeyalUlx vAyxpisiruvudu. idaraMte deVhadalilx savaRtarx vAyxpisiruvudu, kwSxrada katitxyu oreyalilx oLage mAtarx vAyxpisuvudu horage iruvudilalx. adaraMte suSupitxyalilx sAmAnayxvAgi deVhadalilx vAyxpisida ceYtanayxviruvudu, Adare visheVSavAgi iruvudilalx visheVSavAgiruvudu jAgarAvasethxyalilx, manasisxna mUlaka iMdirxyagaLa mUlaka ceYtanayxvu vAyxpisi, dashaRna, sapxshaRna muMtAda visheVSa jAcnxnagaLAguvudu kANutatxde. maraNadalilx I eraDu bageya sAmAnayx jAcnxna visheVSa jAcnxnagaLeraDU liVnavAgutatxve, `samaBAyxdadAnaH' eMbuvalilxruva samf eMba upasagaRvu samasatx\-\break veMdathaRlilxde, elAlx iMdirxyagaLanunx upasaMharisi sAmAnayx visheVSaveMba eraDu bageya vAyxpitxyanunx shariVradalilx layagoLisiruvaneMdu tiLisutatxde. suSupitxya veYlakaSxNayxvu maraNadalilx idu sapxSaTxpaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 83
`sa yaterxYSa cAkuSaH puruSaH.......Bavati || 1 ||' idara tAtapxyaR I hiMde jiVvaMtanAgidAdxga jiVvanige sUyaRnu cakuSxriMdirxyakekx aBimAniyAgidudx BoVgakAkxgi anugarxhisutitxdadxnu. Iga pArxrabadhx kamaR mugidiruvudariMda adariMda Aguva BoVgavilalxvAdadxriMda anugarxhisade upeVkiSxsuvanu, iMdirxyavu layavAdadxriMdalU\break Aditayxnu upeVkiSxsuvudariMdalU Atamxnu noVDalu asamathaRnAdadxriMda rUpavanunx kANuvudilalx. janarU kUDa Itanu\break noVDutitxlalxveMdu maraNavAdAga heVLuvaru. idoMdu loVkAnu\-Bavavu parxmANavAgide. kAraNaveVneMdare elalxvU EkavAgiruvudariMda yAva jAcnxnavU Aga Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkiVBAvavu heVgeMdare maraNakAldalilx iMdirxyAdigaLige EkiV BAva}

\begin{artha}
cakuSxriMdirxyavu budidhxyalilx EkavAguvudu, aBimAnideVvate sUyaRnu sUyARMshadalilx EkavAguvudu, idaraMte shorxVtarx, tavxkf, jihAvx GArxNeVMdirxyagaLu (paMcakameRVMdirxyagaLu) budidhxyalilx EkavAguvavu, digfdeVvate, muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx mUlasAthxnadalilx EkavAguvavu, adariMda yAva iMdirxya jAcnxnavU Agade nilulxvanu. idanunx `EkiVBavati napashayxti' itAyxdi shurxtiyu vivariside.
\end{artha}

\vishaya{utAkxrXMti karxma vaNaRne tasayx ha vA Etasayx haqdayasayx........anUtAkxrXmanitx eMba shurxtiya athaR tAtapxyARthaR.}

\begin{artha}
maraNa kAladalilx samasatx iMdirxyagaLU layavAgiralu\break haqdayada meVlina nADiya tudiyu bahaLa parxkAshavAgutatxde `parxdoyxVtateV' eMba shabadxdiMda muMde baruva deVvatA shariVrAtamx BAvaneyu vAsanA rUpadalilxdudx Atamxnige nAnu deVvanAgidedxVneMdu ceYtanayx parxtibiMbanadiMda toVrutatxde, idoMdu puNayxkamaRdiMda savxpanxdalilx jAcnxnavAguvaMte budidhxyalilx hoLeyuvudu, shAriVra balavilalxdidadxrU kamaRda baladiMda athavA upAsanA baladiMda I bageya jAcnxnavu uMTAguvudu. idanenxV BAvideVhada sUpxtiRyenunxvudu, tananx kamaRdiMda uMTAguva loVkavanunx\break haqdayAgarxda parxkAshadiMda modaleV noVDuvanu. savxpanxdalilx\break kANuvaMte kANuvanu, AdeVhadalilx tAdAtAmxBimAnavanunx modaleV mADikoMDavanAgi anaMtara I deVhadiMda horage horaDuvanu. muMde paDeyuva loVkakekx anusAravAgi cakuSxrAdi iMdirxyadAvxragaLu horaDuvavanige bAgilAgiruvavu. 
\end{artha}%%% 84

\begin{artha}
sUyaR loVkakekx hoVguvavanu kaNiNxna mUlakavAgiyU barxhamxloVkakekx hoVguvavanu shirasisxna Cidarxvanunx avalaMbisi alilxMda horaDuvanu. beVreVloVkagaLige hoVguvAga beVre nADiya\break mUlaka beVre dAvxragaLiMda horaDuvanu. idakekx kamaRveV\break niyAmakavu, I jiVvana liMga shariVravu elAlx parxdeVshadalilx\break hoVgutitxdadxrU elalxyU yAva apaGAtakukx IDAguvudilalx, EkeMdare, baTeTxyanunx holiyuvAga ODisuva sUciyaMte\break atisUkaSxmXvAgiruvudariMda yAvudariMdalU parxtihatavAguvudilalx, liMgashariVradalilx muKayx pArxNavu jiVvAtamxnu horaDuvudanunx anusarisi sacivanaMte modalu horaDuvudu. anaMtarave pArxNavanunx hiMbAlisi itara iMdirxyagaLu (pArxNagaLU) horaDutatxve, shurxtiyalilx `tamutAkxrXmanatxM pArxNoV\s nUtAkxrXmati pArxNa manUtAkxrXmanatxM saveVR pArxNA anUtAkxrXmuleV' eMba shurxtiyanunx anusarisi I karxmavanunx heVLidadxrU karxmavu vivakiSxtalalx, elalxvU oTATxgi oMdeV sala sUkaSxmX shariVravu horaDuvudu, idara gamanave Atamxna gamana, saMcAra, beVreyilalx. Atamxna utAkxrXMtiVceCxyeV pArxNagamanakekx nimitatx, pArxNavu itare iMdirxyagaLa gamanakekx heVtuvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sa vijAcnxnoV Bavati savijAcnxnameVvAnavxvakArxmati...... itAyxdi shurxtayxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
deVhadiMda horaDuvavanu pArxNasahitanAgi horaDuvaneMdu heVLideyaSeTx. punaH matotxMdu jAcnxnadiMda kUDirutAtxne. modalu haqdaya parxkAshadiMda nADiV visheVSadiMda horaDalu oMdu jAcnxnavanunx heVLididxtu. adu AyAyaloVka visheVSavanunx anusarisi heVLidudx, Iga matotxMdu jAcnxnavanunx `savijAcnxnoVBavati' eMdu heVLide, heVge nagarada dAvxravisheVSadiMda puruSanu horaTu budidhx pUvaRkavAgiyeV hoVgabeVkAda sathxLakekx hoVguvano, hAgeye tAnu hoVgabeVkAda parxdeVsha (loVka)vanunx jAcnxnadalilx heVLidadxnenxVkaMDu muMde hoVguvanu, hoVgabeVkAda deVshajAcnxnavu avashayxvaSeTx. adariMda `savijAcnxnameVva anavxvakArxmati' eMdu heVLide, I eraDu jAcnxnagaLU puNayx kamARnuSAThxnadiMda Aguvavu. anuSAThxnavilalxde Aguvudilalx. I dasheyalilx jiVvanige sAvxtaMtarxyXveV iruvudilalx. elAlx shakitxyU kuMThitavAgirutatxde. modalu mADida kamaR upAsanA baladiMdale I jAcnxnagaLu utAkxMtige muMceyeV Aguvavu, anuSAThxnavilalxde baruvudAdare elalxrU maraNa kAladalelxV tananxnunx tiLidu kaqtAthaRrAgi biDutitxdadxru. adariMda mAnavaru sAvxtaMtarxyXkAkxgi parxyatanx pUvaRka yoVgAdi sAdhanABAyxsadiMdalU tAyxgadiMdalU puNayxgaLanunx kUDiTuTxkoLaLxbeVku. savxpanxvu huTuTxvudakekx jAgarAvasethxya vAsaneyirutatxde. hAge janAmxMtaravu baralu kAraNaveVnide? eMdu keVLidare adakekx utatxra - taM vidAyxkamaRNiV samanAvxraBeVteV, pUvaR parxjAcnxca eMba shurxtiyalilxde.
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtaravanunx koDuva kamaR, videyx, pUvaRparxjecnxgaLa vivaraNe}

\begin{artha}
loVkAMtarakekx teraLuvavananunx tAnu hiMde mADida kamaR, saMpAdisida videyx pUvaRparxjecnx (pUvARnuBavasaMsAkxra) ivugaLeV hiMbAlisutatxve. videyxyeMdare ililx barxhamxvideyxyalalx. sariyAda jAcnxna (utatxmoVpAsane. niVcoVpAsanegaLU saha videyxgaLu) saMshaya, BArxMti I mUrU gArxhayxveV, ivelalxvU janamxbaruvudakUkx BoVgayxvasutxvu laBisuvudakUkx kAraNavAgive. barxhamxvideyxyu janamxvanenxV bageharisuvudariMda ililx adu gArxhayxvalalx.  kamaR kAyika, vAcika, mAnasikaveMba shAsitxrXVya kamaRgaLU, ashAsitxrXVyavAda kamaRgaLU ililx gArxhayxvAgive. elAlx bageya daqSATxthaR, adaqSATxthaRvAda kamaRgaLU kamaRpadadiMda gArxhayxvAgive. pUvaRparxjecnxyeMdare nAvu mADuva kamaRda saMsAkxravU matutx anuBava mADida kamaR Palada saMsAkxravU haqdayadalilx nelesirutatxve. I saMsAkxravanenxV pUvaR parxjecnxyeMdu karedide. sAyuvavanige Aru mAsagaLige modaleV AraMBavAgi BAvi deVhada vAsaneyu huTiTxkoMDu tatAkxlakekx toVruvudeV pUvaRparxjecnx. idu anayxdeVhakAkxgi baruva pUvaRparxjecnxyeMdU heVLuvaru. heVgAdarU I pUvaRparxjecnxyu videyxgU kamaRkUkx kAraNavAguvudu, hAgeyeV pUvaRparxjecnxya utapxtitxge vidAyxkamaRgaLU kAraNavAgive, parasavxra kAraNavAgiyeV ive. idanunx toVrisalu pUvaRparxjAcnxca eMdu kamaR videyxgaLiMda beVpaRDisi shurxtiyu tiLiside. matutx pUvaRparxjecnxyeMbuva BAvaneyeV I mUraralUlx muKayx. anuBavisuva kamaRsheVSavU BAvane. muMde huTuTxva kamaRkUkx ideV mUla. adariMda adu parxdhAna matutx adara kAyaRvanunx noVDidAgalU pUvaRparxjecnxyeV parxdhAnavAguvudu, iMtaha deVhaveV baruvudeMbudanunx videyxyu niNaRyisuvudu, adaraMte kamaRvU deVhada vikAra avayavagaLa vaqdidhxge kAraNa, BAvanA vAsanA eMbudu I vidAyxkamaRgaLeraDanunx nivaRhisuvuriMda muKayx. I mUrU loVkAMtarakekx teraLuva jiVvananunx hiMbAlisi barutatxveyeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

%%%% manu

\vishaya{jiVvana paraloVgati viSayadalilx matAMtara samAloVcane}

\begin{artha}
\textbf{jeYnamata-} jiVvanu deVhadaSeTx parimANa (AkAra)vuLaLxvanu, avanu maradiMda marakekx pakiSxya hArihoVguvaMte I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{deVvatAvAdimata-}deVvateyu yAvadeVhadiMda kUDida\break jiVvananunx paraloVkakekx oyuyxvudoV ade AtivAhakashariVra,\break adariMda niVrinalilx nwkeyiMda manuSayxnanunx paratiVrakekx oyuyxvaMte deVvateyu oyuyxvudu, A ativAhakashariVradiMda paraloVkakekx jiVvAtamxnu hoVguvaneMdu heVLuvavara mata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{jeYnaralilx kelavaramata- maneyoLage iTaTxdiVpaparxBeyu saNaNxmaneyalilx saMkoVcavanunx vishAlagaqha pArxsAdagaLalilx vikAsavanunx hoMdiruvaMte Atamxnu saMkoVca vikAsagaLanunx hoMduvudeV avana gatiyeMdu heVLuva jeYneYkadeVshagaLa matavu.}
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{veYsheVSikamata-}savaRvAyxpakanAda Atamxnu hoVguvudilalx. avana manasusx paramANuvaSuTx cikakxdAgidudx I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvudu. ideV veYsheVSikamata matutx gwtamamata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{sAMKayxmata-}Atamxnu vAyxpakanAdadxriMda hoVguvudilalx. iMdirxyagaLU vAyxpakavAgiruvudariMda alilxlilx deVhavu huTuTxvalilx alalxlelxV iMdirxyagaLa vaqtitxyu huTiTxkoLuLxvudu, AtamxnAgali, manasAsxgali iMdirxyagaLAgali hoVguvudilalx, ideV sAMKayxmata.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLa sidAdhxMta `tadayxthA taqNajalUkA taqNasAyxnatxMgatAvx.......' itAyxdi shurxtiya sArAthaR\ndash }

\begin{artha}
jiguLeyu naDeyuvAga muMdiruva hululxkaDidxyanunx\break bAyiMda kacicxhiDideV hiMdina hululxkaDiDxyalilxTaTx kAlanunx tegeyuvudu. hAgeyeV jiVvAtamxnu liMga shariVdiMdakUDi muMde baruva shariVradalilx modale kAliTuTx hiMdina shariVradalilxTaTx kAlanunx anaMtara tegeyuvanu. kirxyAshakitxyu modalu upasaMhAra vAguvudariMda deVhavanunx keLakekx biVLisi anaMtara jAcnxnashakitxyanunx saMharisuvanu. hiMdina deVhadalilx jiVvAtamxnu idudxkoMDe manoVvaqtitxyiMda muMde baruva deVvatA shariVravanunx modaleV ciMtisi adaralilx  `nAnu deVvanAgidedxVneMdu' tiLidu anaMtaraveV Atamxnanunx matotxMdu deVhakekx hoVguvaMte mADuvudu, ideV jalUkA daqSATxMtadiMda tiLiyabeVkAda aMshavu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAMtara janakavAda upAdAnakAraNaniNaRya}

\begin{artha}
beVredeVhavanunx utApxdisuvudakekx upAdAnakAraNayAvu\-\break deMdu jijAcnxsemADuvudu, Atamxnige muMde baruva deVhakekx\break upAdAnakAraNavu I deVhada upAdAnave? athavA beVreye? eMdu saMshaya baMdare shurxtiyiMda pariceCxVdavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA peVshasakxriV peVshasoVmAtarx mupAdAya........BUtAnAmf || 4 || eMba shurxtiyeV niNaRyisuvudu idara tAtapxyARthaR-}

\begin{artha}
sonagAranu oMdu cinanxdiMda mADida baLemuMtAda ABaraNavanunx mADalu modalu cinanxda gaTiTxyanunx upayoVgisi\-\break koMDidadxnenxV upayoVga mADikoLuLxvanu, modalu baLeyanAnxgi mADidadxnunx aLisi DAbu mADikoDuvanu. hiVge hiMdidadx ABaraNavanunx aLisi matotxMdAgi ABaraNavanunx nimiRsalu adeV mUlaBUtagaTiTx cinanxvanenx tegedukoLuLxvanu. beVrecinanxvilalxde hiVge mADuvuduMTu, hAgeye hiMdina deVhavu huTaTxlu upAdAnakAraNavAgiruvudu beVreyalalx, adanenx upAdAnavAgiTuTx BagavaMtanu hosahosashariVra nimARNamADuvanu modalidadx shariVravanunx hiMdina ABaraNadaMte hALAgidadxrU oDedu hoVdarU I\break upAdAnavasutxgaLiMda hosa hosa ABaraNagaLanunx tayAru\break mADuvaMte modalina shariVrakikxMtalU cenAnxgiruvaMte gaMdhavaR, pitaq deVvatA muMtAda divayxshariVragaLanunx nimiRsuvanu. 

hiVgeMdu sUtarxkArarU ``tadanatxra parxti patwtx raMhati saMpariSavxkatxH parxshanx nirUpaNABAyxmf" eMba sUtarxdalilx deVhAraMBakavAda\break paMcaBUtasUkaSxmXgaLu yAvudu iveyo avugaLiMda kUDiye I liMgashariVradiMda kUDida Atamxnu iha shariVravanunx biTuTx paraloVkakekx hoVguvaneMdu niNaRyisidAdxre. ililx BUtasUkaSxmX\-\break gaLeMdare- paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLu sUthxladeVhakekx upAdAnakAraNa. saNaNxdAgidadxriMda sUkaSxmXveMdu heVLalapxTiTxve, ivugaLiMda liMgashariVravu sututxvariyalapxDutatxde. liMga shariVravu I paMcaBUtasUkaSxmXgaLa AdhAradameVle saMcarisuvudu, idu horaTare jiVvanU horaDuvanu, I sUkaSxmXBUtagaLiMda huTuTxva namamx deVhavU pitaqviVyaRdiMda poVSitavAgutatxde, maraNavAda meVle pitaqviVyaRdiMda nimiRtavAda horagina sUthxlashariVravanunx aMgiyanunx tegeduhAkuvaMte tegeyuvudu, sAraBUtavAda oLagina paMcaBUtasUkaSxmXgaLa aMshavu uLididudx liMga shariVradoDane horaDuvudu. muMdebaruva deVhagaLelalxvU adara aMshagaLiMda padepadeV nimARNavAguvavu. cinanxvanunx puTakekxhAki shoVdhisidare adara mAlinayxvu kaLeyuvudu. nimaRlavAda apapxTacinanxdiMda hosa hosa ABaraNavu nimiRtavAguvudu, adaraMte pitaq gaMdhavaR, virATf sUtarx, modalAgiyU mAnuSa modalAda utatxma-madhayxma adhama deVhagaLu ayAya jiVvigaLa kamARnusAravAgi vicitarxvAgi puTuTxvavu, ideV deVhAMtara utApxdakavAda upAdAna niNaRyavu.
\end{artha}

\section*{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpanirUpaNe}

\vishaya{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpavu heVge? eMbudanunx nirUpisuvudu. ``savA ayamAtAmx barxhamx, vijAcnxnamayoV manoVmayaH pArxNamaya shacxkuSxmaRyaH shorxVtarxmayaH" eMba shurxtiyalilx idu kANuvudu}
\begin{artha}
saH aMdare hiMde parxkaqtavAda saMsAriyAda jiVvanu ayaM eMdare savxparxkAshavAgi aparoVkaSxvAgi kANisuva Atamxnu veY = eMdare beVreyalalx. avaneV eMdu EvakArAthaRdalilxde, deVha modalAdavu yAva nijavAda AtamxsavxrUpada satAtx sUPxtiRgaLiMdaleV satAtxsUPxtiRgaLuLaLxvugaLAgi beLagutatxveyo savxtaH savxrUpashUnayxgaLAgiveyoV heVgeMdare sapaRvAgiyo kolAgiyo idadxMte nAvu Barxmisuva hagagxveV nijavAgidudx adhiSAThxnavAgidudx idariMdaleV sapaR, daMDAdigaLu AroVpitavAgi savxrUpavuLaLxvugaLAgi kANisuvavu, A hagagxvilalxdidadxre ivugaLu savxrUpahiVnavAguvavu, AkAshakusumadaMte asatAtxhuvavu, idaraMte I deVhAdi AnAtamxvasutxgaLu muKayxvAda savxtaH parxkAshanAda sAkiSxceVtanavenisida AtamxniMdaleV savxrUpavuLaLxvugaLAgiruvavu, adariMda I deVhAdigaLa AroVpakekx adhiSAThxnavAdadudx I AtamxneV barxhamx eMbudU oMdeV, beVreyalalxveMbudanunx `savA aya mAtAmxbarxhamx' eMdu sAmAnAdhikaraNayxdiMda tiLiside, adhiSAThxnavAda sAkiSxceVtanavAda AtamxnU barxhamxvU oMdeV eMdu heVLidaMte Ayitu, visheVSa, sAmAnayxveMbayAva viBAgavU ilalxde atimahatAtxda niratishayavAda vasutx barxhamx, adu satayx jAcnxna anaMtarUpavAdudu, I tAdAtamxyXdiMda barxhamxveV parxtayxkukx parxtayxkekxV barxhamxveMdu daqDhavAda Ekatavxvu tiLidu baruvudu, barxhamxvu paroVkaSxvalalx, matetxVnu?  aparoVkaSxvAda namamxAtamxve, I AtamxnU saha barxhamxveV adivxtiVyane, eMdigU divxtiVya sahitanalalxveMbudU daqDhapaDuvudu, I riVtiyAgi adivxtiVya parabarxhamxveV Agiruva savxyaMparxkAsha sAkiSxceVtana (Atamxnu) nijavAgi vasutx tatavxvAgiruvudu.
\end{artha}
\begin{artha}
I bageya Atamxnu saMsArigaLige tiLiyade ajAcnxtavAgiruvudariMdale budidhxvijAcnxnamodalAdavu huTiTxkoMDu ahamitAyxdiyAgi tAdAtamxyXdiMda toVralu kAraNavAyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaralilx budidhxathavA vijAcnxnaveMba upAdhiyu huTiTx adariMda kUDida Atamxne `nAne jAcnxnamADikoLuLxva Atamx'neMdu BAvisidadxriMda vijAcnxnamaya eMdAdanu, idU nijavalalx hagagxvu hAvAgiruvaMte hAge toVruvanaSeTx, vijAcnxnaM = eMdare jAcnxnakirxyAkataqR upAdhi, manasesxMdare, saMkalapxsAdhanavasutx, pArxNa veMbudu sakalakirxyAshakitxgaLa upAdhi., idu shariVradoLage horage eraDU kaDeyU vAyxpisuvudu. modalu vijAcnxnadiMda jAcnxtaqtavxBArxMtiyU, anaMtara sakalaBarxmeyU anaMtara saMkalipxsida athaRdalilx kataqRtavxBarxmeyU I bageyAgi aMtara matutx bAhayxda BarxmeyuMTAguvudu, heVgeMdare - pArxNamayakoVshakekx oLagiruvudu manoVmaya, idakUkx oLagiruvudu vijAcnxnamaya,karxmavAgi jAcnxtAsimx, saMkalipxtavAnasimx\break `katARsimx' eMdu Barxmeyu huTuTxvudu. vijAcnxnamayaH itAyxdi sathxLadalilxruva mayaTf parxtayxyavu vikArAthaRdalilx heVLalapxTiTxde athavA pArxcuyARthaRdalUlx idu irabahudu, eraDU sariye,vijAcnxna, manasusx, pArxNa ivugaLiMda jAcnxtaqtAvxdigaLu huTuTxvudariMda upahita Atamxnu vikAragoMDaMte vijAcnxnamaya manoVmaya pArxNamaya Adanu. Atamxnu savxtaH vikAravilalxdavanAdadxriMda vijAcnxnagaLu bahaLavAgidadxrU savxMkalapx vaqtitxgaLu bahaLavAdarU, kataRqtAvxdigaLu bahaLavAgidadxrU pArxcuyARthaRdalilx I mayaTfparxtayxyaveMdU heVLabahudu, ililx Agarxhavilalx.

darxSATx, shorxVtA eMba BarxmeyiruvudariMda cakuSxmaRya, shorxVtarxmaya eMdU heVLide. kaNiNxniMda noVDuvAga darxSATx, kiviyiMda keVLuvAga shorxVtA eMdu nAvu aBimAnisuvevu, oTiTxnalilx liMgashariVra datAdAtAmxyXroVpavanunx shurxtiyu tiLiside inunx muMde sUthxlashariVradalilx AtamxBArxMtiyanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
``paqthiviVmayaH ApoVmayaH vAyumayaH AkAshamayaH teVjoVmayaH ateVjoVmayaH" eMba shurxtiyalilx idu sapxSaTx, paqthiviVmaya itAyxdiyAgi heVLida vacanagaLiMda sUthxlashariVra\-\break dalilx Atamxna AroVpavanunx garxhisabeVku, paqthiviya kAThinayx, jalada\break darxva, teVjasisxna uSaNxte, rUpa, vAyuvina calane, sapxshaR AkAshada ToLuLx, itAyxdidhamaRgaLu paMcaBUtagaLa dhamaRgaLu, paMca\-\break BUtAtamxkavAda sUthxlashariVradalilx kANutatxve, `ahaMmanuSayxH' eMdu sUthxladeVhadalilxna manuSayxSatavxvanunx, ahaMsUthxlaH kaqshaH itAyxdi deVhadhamaRvanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDutiLiyuvudariMda Atamxna\break tAdAtAmxyXroVpavu deVhadalilx sapxSaTxpaTiTxde, Atamx anAtamxra parasapxra tAdAtAmxyXroVpavilalxde adaradhamaRgaLu parasapxratoVruvaMtilalx.\break ideVriVtiyAgi `bArxhamxNoVhaM' kaSxtirxyoVhaM' eMdu baruva\break vaNARdhAyxroVpavU `barxhamxcAriVahaM' gaqhasothxV\s haM' eMdu\break baruva AsharxmAdhAyxroVpavU `ahaMbAlaH `ahaMtaruNaH' eMba avasAthxdhAyxsavU sUthxladeVhadalilx Atamxna tAdAtAmxyXdhAyxsamUlaka\-vAgiruvudu, pAthiRvashariVradaMte, amamxyashariVra, vAyumaya,  teVjoVmaya, akAshayama, shariVragaLalUlx I adhAyxsavu iruvudariMda paqthiviVmaya itAyxdi shabadxgaLiMda vayxvahariside, anayxthA pAMcaBwtikavalalxda cidUrxpa Atamxnalilx I parxyoVgavu sAdhuvAgadu, `ateVjoVmayaH' eMbunalilx ateVjaH eMba padadiMda mUlA\-\break jAcnxnavanunx garxhisabeVku, teVjasusx aMdare parxkAsha, idakekx virudadhxvAdadudx ateVjasusx. yAvudu? tamasusx, parxkaqta adhAyxtamxshAsatxrXdalilx tamasisxnaMte AvaraNavuMTu mADuva mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, katatxleya shariVraveMbudeVilalx. `ahama ajacnxH' eMdu Atamxnalilx ajAcnxnaviruvaMte AroVpisikoMDiruvudu anuBavadalilxde. `ateVja iti shabedxVna mUlAjAcnxnaM vivakiSxtamf |' `ahamajacnx iti sapxSaTxma jAcnxnA dhAyxsa IkaSxyXteV ||' eMdu vAtiRka(sAra)dalilx (4-4-81)
\end{artha}

\vishaya{inunxmuMde kAmAdi aMtaHkaraNadhamaRgaLanunx Atamxnalilx AroVpisuvadanunx shurxtiyaMte nirUpisuvudu\ndash }

\begin{artha}
``kAmamayoV\s kAmamayaH korxVdhamayoV\s korxVdhamaya"\break itAyxdi shurxti-ililx kAma, korxVdha, kAmABAva, korxVdhABAva, dhamaR, adhamaR itAyxdi aMtaH karaNadhamaRgaLanunx ajAcnxnadiMda Atamxnalilx AroVpisikoMDu kAmamaya, akAmamaya.........dhamaRmaya, adhamaRmaya eMba hesariniMda Atamxnu kareyisikoLuLxvanu. loVkadalilx kAmuka, koVpi, dhAmiRka, adhAmiRka I bageyalilx kareyuvaMte aneVka citatxvaqtitxgaLu huTiTxdAga,adU hecAcxgiruvAga tanamxyaneMdu heVLabahudu `sitxrXVmayoV jAlamxH' eMdu sitxrXV ciMteyalelx bididxruva kAmukananunx heVLuvaru. savaRmaya eMba padadiMda aneVka vAsanAtamxkavADa citatxvaqtitxgaLanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDAga savaRmayaneMdu heVLalapxDuvanu. adanunx saMkeSxVpavAgi savaRshabadxdiMda shurxtiyu tiLisiruvudu, adara vivaraNeyanenx `tadayxdeVtatf. idaMmayaH adoVmayaH' eMbudariMda vayxkatxpaDiside. parxtayxkaSxvasutxvinalilx AroVpa mADikoMDalilx idaMmaya eMdU paroVkaSx vasutxvinalilx AroVpamADikoMDAga adoVmaya eMdU heVLalapxDuvanu. pashu, putarx, kaLatarx, dhana, dhAnAyxdigaLu puSakxlavAgidAdxga, `goVmAnf' putarxvAnf, gaqhiV, dhaniV eMbudAgi heVLikoLuLxvuduMTu, adaqSaTxvAda paroVkaSx viSayadalilx I muMde shurxtiyalelxV AroVpavanunx toVrisutatxde. ``yathAkAriV yathAcAriV tathA Bavati sAdhakAriVsAdhuH pApakAriVpApoVBavati puNayxH puNeyxVna kamaRNA pApaH pApeVnaH" idara athaR- ihaloVkadalilx heVge kamaRvanunx mADutAtxno aMdare nitayxkamaRvanunx mADutAtxneyo, hAgU kAmayxkamaRvanunx mADutAtxneyo hAgeye paraloVkadalilx Aguvanu aMdare puNayx mADidavanu pitaq deVvAdijanamxvanenxtutxvanu, pApa mADidavanu sAthxvara janamxvanunx paDeyutAtxne. kAmakorxVdhAdigaLiMda oMdu sala perxVritanAgi pApavanunx maDidavanU pApajanimxyAguvanu oMdAvatiR mADida puNayxdiMdalU puNayxda Palavanunx\break paDeyuvanu `puNayxH, pApaH' eMbudariMda idu sUcitavAgutatxde, idakAkxgi aneVkasala pApagaLanunx mADabeVkeMdilalx hAgAdare puNayxkamaRgaLanunx aneVkasala mADabeVkAgilalxveMdare? hAgalalx utatxma Palavu hecAcxgi Aguvudakekx puNayx kamaRgaLanunx aneVkasala AcarisabeVku. Ivarege kamaRkAMDada tAtapxyaRvanunx cenAnxgi\break heVLidaMtAyitu, Ivarege heVLidaMte kamaR, videyx(upAsane) pUvaRparxjecnx(vAsane) I mUru punajaRnamxvanunx koDatakakx sAdhanagaLeMdu vaNiRsidAdxyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
inunxmuMde I mUraralilx kamaRveV parxdhAnaveMdu heVLuva pUvaRmiVmAMsakaramatavanunx anuvadisi veVdAMtigaLu heVLuvaMte
\end{artha}

\vishaya{kAmapArxdhAnayxvanunx koTuTx heVLuva sidAdhxMtavanunx vaNiRsuvudu, kamaRveV janamxkekx muKayxkAraNa veMbuva pUvaRmiVmAMsakamata -}
\begin{artha}
utatxma (madhayxma) adhamaveMba shariVragaLa veYSamayxvu kamaRveYSamayxdiMdaleV AguvudeMdu videyx, vAsanegaLu deVhadalilx BoVga kwshalakekx kAraNagaLeMdU heVLutAtx kamaRveV parxdhAnavenunxvaru, adariMda utatxmavAda puNayxkamaRvanenxV AcarisabeVku, cirakAla aBuyxdayavanunx bayasuvavanaMtU idanenxV AcarisabeVku, tApa\-tarxyavanunx dUramADikoLaLxbeVkeMbuvavanu athavA adariMda\break hedaruvavanu pApakamaRvanunx savaRdA tayxjisabeVku. hiVge pUvaRmiVmAMsakaru heVLuvaru
\end{artha}

\section*{veVdAMtigaLu kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNavenunxvaru}

\vishaya{``athoV KalAvxhuH kAmamaya EvAyaM puruSa iti sa yathA kAmoVBavati tatakxrXtuBaRvati yatakxrXtuBaRvati tatakxmaRkuruteV tadaBi saMpadayxteV" idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
modalu mAnavanu kAmamayanAgidedxV anaMtara kamaRmADuvanu, adariMda kamaRkekx kAraNa kAmaveV AdadxriMda adu muKayx, kAmavilalxdavanige yAva kamaRvU yArobabxrigU kANuvudilalx. ananxda bayakeyilalxdavanige UTamADuvaparxyatanxvu kANuvudilalx, yAvudeV oMdu pArxNiyu  yAva yAvakamaR\-\break (kelasa)vanunx mADuvudo, adu adara kAma vAyxpArave.\break (``yadayxdidhxkuruteV jaMtuH tatatxtf kAmasayxceVSiTxtamf" eMdu BAratavacanavide,) adanunx vishadapaDisalu I meVlina shurxtiyu baMdide, modalu kAma(apeVkeSx) anaMtara karxtu, anaMtara kamaR, AmeVle janamx-hiVge ililx karxmavide.
mAnavanige viSaya BoVgadalilxruva apeVkeSxyeMbudeV \textbf{kAma} idu vaqdidhxhoMdidAga karxtu veMdAgutatxde, kAmayx viSayadalilx aBiruciyu atishayavAgidadxlilx A kAmave karxtu eMdAgutatxde. kAmamAtarxvidadxre kadAcitutx kamaRvanunx mADutAtxne. oMdu veVLe  mADadeyU irabahudu. Adare vaqdidhxyAda kAmaveMba karxtuvidadxre kaDAdxyavAgi kamaRvanunx mADiyeV mADuvanu, ideV kAmakarxtugaLalilxruva vayxtAyxsa, yAgAdi kamaRvU hiVnavAda surApAnAdigaLu adariMda huTiTxdalilx puNayxpApaveMbuva kamaRvu (apUvaRadaqSaTxveMdu kareyalapxDuva kamaRvu) uLiyuvudu, adariMda utatxma athavA adhamavAda janamxvu PalavAgi baruvudu, lwkikavAyxvahAradalUlx yAva bageyakAmaviruvido, adaranishacxyaviruvavanu vayxvahArakAyaRvanunx mADuvanu,\break adariMda Palavanunx paDeyuvanu hAgeye ililxyU shuBAshuBakamaRPalagaLanunx hoMduvanu. kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNa\-\break veMbudanunx shurxtiyU vayxkatxpaDiside matutx daqdhapaDiside, noVDi\ndash \\
tadeVvasakatxH sahaliMgaMmanoV yatarx niSikatxmasayx |\\
pArxpAyxnatxM kamaRNasatxsayx yatikxMceVhakaroVtayxyaM\\ 
tasAmxlolxVkAtf punareVtayxsemxY loVkAya kamaRNiV ||
\end{artha}

\begin{artha}
maMtarxda tAtapxyaR\ndash  savaRvU tiLiyuvudakekx sAdhanavAda liMgaveMbuva manasusx yAva Paladalilx (utatxma, adhamavAda yAva Paladalilx) hecAcxgi AsakitxhoMduvudo, AtamxnU manasisxna upAdhiyaMte AsakatxnAgi kamaRdoMdige adeV Palavanunx paDeyuvanu.

iha janamxdalilx yAvudAdaroMdu shuBa, athavA ashuBavAda kamaRvanunx mADuvano adara Pala pUNaRvAguvudu savxgaRdalilx athavA matotxMdu loVkadalilx. anaMtara alilxkamaRda PalaBoVgavAda meVle I loVkakekx baruvanu, EtakAkxgi? eMdare punaH kamaRvanunx mADuvudakAkxgi- ideV maMtarxgaLa tAtapxyaRthaR.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kAmadiMda saMsAra cakarxdalilx jiVvanu\break yAtAyAtagaLiMda sututxtatxleV iruvanu. ``iti nu kAmayamAnaH" eMdu nu shabadxdiMda shurxtiyu KeVdavanunx anukaMpavanunx toVride, kAmaneyu jaMtuvige bahukaSaTxvanunx koDuvudu, ayoyxpApa eMdeMdigU Itanu kAmiyAgabAradu, bayasabAradu eMdu shurxtimAteya KeVda matutx anukaMpa.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx oMdu parxshenx huTuTxvudu. adeVnu? shuBaPaladalilx kAmavidadxrU kaSaTxkaravalalx duHKakAriyalalx, ashuBadalilx kAmave huTuTxvudilalx hiVgiruvAga kAmaviruvudu kaSaTxkaraveMdu heVge? heVLidudx?}

\begin{artha}
\textbf{utatxra-} sAvxtivxkasuKadalilxruvaMte rAjasasuKadalUlx kAmavu\break huTuTxvudu, viSaya iMdirxyagaLa saMpakaRdiMda huTuTxva suKavu modalu amaqtavAgiruvaMte kaMDu pariNAmadalilx viSadaMtiruvudu.ideV rAjasasuKa (giVte a.) A suKavanenxV bahujanaru kAmisuvudu pArxyikavAgide, hAgilalxdidadxre jArarigU coVrarigU iMtaha suKadalilx parxvaqtitxyeV uMTAgutitxralilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu BagavaMtanu sakalakAyaRgaLigU parxvataRkavAdadudx\break kAma, korxVdhaveMdu boVdisiye iruvanu, hAgAdare rAjasavanunx biTutx sAvxtivxka suKadalilx kAmavirabahudaSeTx. eMdare sari yAvudu? modalu viSadaMte kaSaTxvAgidudx pariNAmadalilx amaqtadaMtiruvudo A suKaveV sAvxtivxkasuKaveMdu BagavaMtanu boVdhisiyeV iruvanu. idu Atamxna budidhxya neYmaRlayxdiMda huTuTxva suKa. anaMtAnaMdayukatxvAda savxgARdigaLanunx sAdhisikoMDalilx baruvasuKa vAsatxva, AdarU adaralilx duHKaveV ilalxveMtalalx, joyxVtiSoTxVmAdi\break mahAyAgaLanunx mADuvAga iruvakaSaTxveVneMbudu savaRrigU anuBava veVdayxvAgide, AdadxriMda duHKaveV ilalxda suKaveMbudu parxpaMcadalelxV ilalx, adariMda yAva suKadalAlxdarU neTaTx kAmavU saMsAradalilx duHKa anathaRvanunxMTu mADi biDuvudu. bahumAtugaLiMda upayoVgaveVnu? eMdu kAmada viSayadalilx shurxtiyeV KeVdavanenxV toVriside. modalu savxpanx daqSATxMtadiMda toVrisida paraloVkavanunx sAdhisutAtx `itinukAmayamAnaH' eMdu upasaMhAramADirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxdaqSATxMtadalilx vivakiSxtavAda moVkaSxvanunx vaNiRsuvudu}
\begin{artha}
idaratAtapxyaR \ndash  kAmiyAdavanu saMsAriyAguvaneMdu hiMde vaNiRsidAdxyitu. anaMtra kAmisadavanu saMsAriyAgade mukatxnAgutAtxneMdu heVLalu I maMtarxvu baMdide.
yAvanu kAmiyoV avanu saMsAriyeMbudu heVge? kAmakekx kAraNa saMkalapx, yajacnxgaLelalxvU saMkalapxdiMda huTuTxvavu, saMkalapxveMdare ililx BoVga vasutxgaLu cenAnxgilalxdidadxrU avugaLalilx cenAnxgiveyeMba, BAvaneya kalapxneye saMkalapx, adariMda I BoVgayxvasutxgaLu nanagirali eMdu bayasutAtxne saMkalapxdiMdaleV kAmavu huTuTxvudu, ``saMkalapxheVtuH kAmaH sAyxtf yajAcnxH saMkalapxsaMBavAH | kAma jAnAmi teV mUlaM saMkalApxtf kila jAyaseV" eMdu veVdavAyxsarU\break heVLiruvaru.
\end{artha}


\begin{artha}
yAvudu madhayxdasheyaloVlx koneyaloVlx athavA modaloV cenAnxgiruvaMte toVruvudo. anaMtara nashisuvudo avelalxvU apavitarx, oLeLxyadalalx, shuBakaravalalx, aMtaha pavitarxvAda amaMgaLakaravAda BoVgayxvasutxgaLalilx cenAnxgideyeMbudAgi huTuTxva Barxme samayxkf kalapxne (saMkalapx)veMbudu, idu tatavxjAcnxnadiMda hoVguvudu, samiV ciVnajAcnxnavenunxva tatavxjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnanunx tiLiyuvavaregU I BArxMtiyeV baruvudu, parxtayxgAtamxna saMsAraBarxmege ideV heVtuvAguvudu. parxtayxgAtamxnu anuBavavakekx baralu BoVgayxvasutxgaLalilx cenAnxgiveyeMba kalapxneyu tAnAgiyeV hoVgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
AkAmayamAnaH = kAmaheVtuvAda saMkalapxvanenxV mADadiruvadariMda kAmavu huTaTxde virakatxnAguvanu, ivaneV AkAmi. kAmisuvudeV ilalx. paramAnaMda rUpavAdadxriMda Atamxnalilx samiVciVnatavx budidhxyu huTuTxtatxde, ajAcnxnadiMda suKavu alabadhxvAgideyeMdu tiLidu mugadhxnAgutAtxne, namage parxtikola(viroVdhi)yAdadudx heVge duHKakekxkAraNavo hAgeye anukUlaveMbudu suKakekxkAraNa-\break eMba eraDu bageya tiLivaLikeyU Barxme, nanageyUvAgalU duHKavAgabAradu suKaveyAvAgalU irabeVkeMdu mAnavanu apeVkiSxsuvanu, avanu kuruDubudidhxyuLaLxvanu. Atamxna paramAnaMdarUpavanunx yAvAga tiLiyuvano, AvAga Itanu BoVgayxvasutxvanunx EtakAkxgi apeVkiSxsutAtxne? adariMda tatavxjAcnxnaviruvudariMda akAmayateyu Itanige sahajavAguvudu, I riVtiyAda jAcnxna laBayxvAda AkAmatavxvanenxV `athAkAmayamAnaH' eMdu sUtarxpArxyavAgidudx sUcisiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi sUcitavAdadadxnunx `yoV\s kAma' itAyxdi vAkayxdiMda vivarisuvudu.}
\begin{artha}
ililx anavxyavanunx hiVge iTuTxkoLaLxbeVku (yAvanu akAmano)\break yoV\s kAmaH tasayxpArxNAnoVtAkxrXmanitx aMdare avanige pArxNagaLu iMdirxyagaLU utAkxrXMtihoMduvudilalx veMdu.
\end{artha}

\begin{artha}
kAmiyAdavanige saMsAravu heVgo kAmiyalalxdavirakatxnige\break mukitxyeV, akAma:eMdare ililx kaNiNxge kANuva matutx paroVkaSxvAda (iha loVkada BoVga paraloVkada) BoVgagaLu kAmaveMbudara athaR I kAmagaLilalxdavanu akAmaneMdathaR, kAmayxnatx iti kAmAH navidayxnetxV kAmA yasayxsaH eMdu vigarxha mADidare akAmaH eMdu bahuvirxVhi samAsavAguvudu, adariMda I meVlina athaRvu sigutatxde. oTiTxnalilx I bAhayx BoVgavasutxgaLu ilalxdavanAgutAtxne, hiVgAguvudakekx kAraNa niSAkxmanAgiruvudeV, adanenx `niSAkxmaH' eMbudariMda sAdhisuvudu, 'nigaRtAH' + 'kAmA yasAmxtf saH' eMdu vayxtapxtitxmADuvudariMda parxtayxkftatavxvanunx viveVka mADikoMDavanige BarxmadiMda sidadhxvAgidadx I kAmanegaLu biTuTx hoVgive aMdare kANadeV hoVgive. adariMda akAmanu I riVtiyAgi niSAkxmanAgalu EnukAraNaveMdare ApatxkAmanAgiruvudeVkAraNa. ApatxkAmaveMdare tanage iSaTxvAdadudx modaleVlaBiside yAdadxriMda iSATxthaRvanunx paDedukoMDavaneMdathaR, idariMda budidhxyalilxruva kAmaneyu budidhxyanunx biTuTx hoVguvudu. tanage iSaTxvAdadudx laBisadiruvAga kAmavu citatxvanunx biTuTx elilxgU hoVguvudilalx. maqSATxnanx BoVjanavanunx biTaTxre hasivu hoVguvadeV ilalx alalxve? adariMda iSaTx lABaveV niSAkxmatege kAraNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\section*{shaMkA sAmAdhAnagaLu}

\vishaya{Adare doVSadaqSiTxyiMdalU kAmavu hoVgabahudu nAyigaLu tiMda ananxvanunx noVDidavanu tinanxbeVkeMdu bayasuvudilalxvaSeTx? adariMda iSaTxlABadiMdaleV kAmavu hoVguvudeMbudu heVge?}

\begin{artha}
eMdu shaMke huTuTxvudu, idakekx samAdhAna mAnavanige huTuTxva kAmavu eraDu bageyAgiruvudu, adaralilx oMdu sAdhanadoVSadiMda PalakAmaneyu nashisuvudilalx, hAgidadxre ananxdoVSayukatxvAgidadxlilx adariMda hasivu hoVgabeVkAdiVtu, hiVgilalx, nAvu tinanxbArada ananxvanunx saMpAdisikoMDAdarU tinunxvudakekx parxvatiRsabahudu, Paladalilx yAvudeV oMdu doVSavu kANuvudilalx elAlx sAdhanagaLigU iruva PalaveVnu? AnaMda. adu eMdigU elilxyU keDuvudilalx, adariMda AnaMdada kAmavu(aBilASeyu) AnaMdavu laBisida meVleyeV nashisuvudu hiVgiruvAga ApatxkAmanAgiruvudeV niSAkxmatege kAraNa, kAmavAdadudx laBisivudakekx AtamxkAmaneyeVkAraNa, beVre oMdu mumukuSxvige kAraNavilalx paramAtamxsavxrUpakAmaneyu idadxrU  
\end{artha}

\section*{shaMkA samAdhAnagaLu} 

\vishaya{yAgadiMdaleV savxgaRvanunx paDeyuvaMteyU BAyeRyiMdaleV putarx saMtAnapaDeyuvaMteyU AyAyabeVre sAdhanadiMdaleV Palavanunx paDeyabeVku beVre vidhadalilx paDeyalAgadeMdu shaMkisidare AtamxkAmaneyeV kAmayxlABakekx kAraNaveMbudu heVge? eMdu parxshenxyu huTuTxvudu.}
\begin{artha}
\textbf{idakekx utatxra} oMdeV sAdhanavu sakala iSATxthaRgaLanunx sAdhisalAradu. loVkadalilx hAge elilxyU kaMDilalx, savaRkAmalABagaLige mAtarx paramAtamxsavxrUpalABada kAmaneyeV kAraNa, alalxde samasatx sAdhanagaLanunx obabx sAdhisalu samathaRnalalx, AtamxkAmaneyu putArxdi PalasAdhanegaLige sAdhakavalalxveMdu parxshenxyalelxV shaMkisiruvudakekx samAdhAnaveVnu? eMdare? AtamxneMdare yAvudu? soVpAdhika AtamxneV nirupAdhika AtamxneV soVpAdhika Atamxna kAmaneyeMdare I Atamx muKAyxtamxnalalx, idu AtAmxBAsa, nirupAdhika AtamxnAdare avanu paramAnaMsa savxrUpaneMbudu shurxtisamamxtaveV Agide. I AnaMda savxrUpadalelxV samasatxpArxNigaLa AnaMdagaLU oLaseVrive, putarx, mitarx kaLatArxdigaLiMda Aguva AnaMdagaLelalxvU I AnaMdalilx seVrikoMdive, I bageya nirupAdhika aKaMDa AnaMda savxrUpanAda Atamxna kAmaneyuLaLxvanu ApatxkAmanAguvanu. Atamxnu modaleV keYgesikikxruvudariMda matotxMdarakAmaneyu uLiyuvudeV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxkAmaneya upapatitx}

\vishaya{modaleV sidadhxvAda Atamxnalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? Atamxnalilx hosadAgi kAmavu huTuTxva saMBavaveV ilalxvalalx? eMdare idakekx samAdhAna-}

\begin{artha}
ajacnxnAdavanige I Atamxvu laBisade iruvaMtekANuvudariMda Atanu AtamxkAmaneyanunx mADabahudu, heVge katitxnalelx hAkikoMDidadx cinanxvanunx maretu tiLiyade adanunx paDeyalu alalxlilx huDukuvano hAgeya tananx nijasavxrUpaveV Agidadx nirupAdhika pUNARnaMda\-\break savxrUpavanunx ajAcnxnadiMdamaretu adanunx maraLi paDeyalu yatinxsuvudariMda I Atamxna kAmaneyu huTuTxvudu nAyxya. sahaja. I AtamxnU savaRthA yAvabageyalUlx savxlapxvU tiLiyade idAdxga avanalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? eMdu shaMkisabAradu I bageya Atamxnu shAsatxrXdiMda sAmAnayxvAgi tiLidubaruvanu, adariMda avanalABakekx haMbalisuvudu yukatx. 

PalakAmaneyidadxre adu hecicxna aBiruciyanunxMTumADi Atamx sharxvaNa mananAdikAyaRgaLanunx mADisuvudu. AtamxsAkASxtAkxraveMba Palavu yAgaPalakAmadiMda savxgaRvu laBisuvaMte laBisuvudu, adariMda I bageya nirupAdhikAtamxna kAmavidadxvane ApatxkAmanAguvanu, adariMda Itane niSAkxmanu, adariMdale akAmanU Agidudx saMsAradiMda mukatxnAguvanu, saMsArada anathaRkekx biVjavAda ajAcnxnavu AtamxboVdhadiMda nivaqtatxvAdadxriMda kAma, kAmayx\break muMtAdavugaLu ilalxvAgi Atamx paripUNaRvAgiye nilulxvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu akAmano avana pArxNagaLu koneyalilx utAkxrXMtiyanunx hoduvudilalxveMdu `na tasayx pArxNA utAkxrXmanitx' heVLuva shurxtiya aBipArxya. matutx muniya aBipArxyaveVneMdare?\break muniyu hiVge heVLutAtx mukitxyu AkAmanige nishicxtavAgide yeMbudanunx heVLutAtx idaralUlx saMdeVha paDuvavaru kAdakoDaliyananx keYyayxlilx piDiyuvudakUkx iciCxsuvarAgidAdxre, shAsatxrX, matutx AcAyoRVpadeVshagaLiMda baruva niNaRyadiMda AtamxtatavxjAcnxnavu huTiTxdavanige ajAcnxnaveV nashisiruvudariMda pArxNagaLu utAkxrXMti hoMduvudilalx, deVhadalelxV iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx kAraNaveVneMdare, hoVguvudakUkx nilulxvu dakUkx nashisuvudakUkx beVkAda kAraNavilalxdidxruvudeV, BArxMtiyalilx kANuva hagagxda sapaRvu hagagxveMdu tatavxvu tiLidameVle A sapaRvu elilxgU hoVguvudilalx alilx iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx hAgeye eMdu I aBipArxyadalilx kelavaru(mAdhayxMdinashAKeyavaru) I vAkayxvanunx paThisutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
Iga `aterxYva samavaniVyanetx' eMba vAkayxda adhaRvanunx tiLiyabeVku. aterxYva eMbuvalilx avideyx matutx adara kAyaRgaLiMda biDalapxTaTx paramAthaRvasutx. samf eMba upasagaRvu EkAtamxsavxrUpa\-\break diMda pArxNagaLasithxtiyanunx sUcisuvudu `avaniVyanetx' eMba\break kirxyApadavu nAshamuMtAdavugaLigU beVreyAdagatiyanunx heVLuvudu. oTiTxnalilx pArxNagaLu paramAthaRvAda vasutxvinalilx avidAyx kAyaRnimuRkatxvAda AtamxnalelxV EkAtamxrUpadiMdaleV nilulxvavu\break eMdathaR, yAvudeV oMdu BAva matutx aBAva vasutxvidadxrU kalipxtavAdadxriMda parxtayxgAtamxmAtarxvAgiyeV iruvude horatu adakekx beVroMdu gatiyilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
baMdhavukalipxtavAdadxriMda adara mukitxyu kalipxtave, nijavAgi baMdhavU ilalx nijavAgi mukitxyU ilalx, I mumukuSxvu modalU barxhamxveV AgidadxrU ajAcnxnadiMda barxhamxnalalxveMdu tiLidavanAgidadxnu. I ajAcnxnavu hoVdanaMtara barxhamxvanunx punaH paDedavanaMte Aguvanu, avidAyxnivaqtitxyeMbudu paramAthaRvAgi anuBavAtamxkavAda AtamxniMda beVreyilalx. heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi eraDane vasutx iruvudilalxvo hAgeye nivaqtitxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAru samasatxBeVdagaLU dUravAgiruva jAcnxnamAtarxveV\break AdaniraMjana vasutxvanunx tiLiyuvaroV avareV AtamxjAcnxnigaLu mikakxnAdavaru mUDhamatigaLu. iMtaha jiVvanumxkatxnige badukiruvAgali maraNavAdanaMtaravAgali yAvudoMdu visheVSavU avanalilx ilalx, elAlx visheVSagaLigU avideyxyeV kAraNa, jAcnxnamAtarxdiMda barxhamx\-\break savxrUpalABaveMba mukitxyeMdu shurxtigaLu heVLive idakekx beVreyAgi mukitxyide enunxvarelalxrU veVdavanunx keYbiTaTxvarehoratu veVdAnuyAyigaLAguvudilalx.......
\end{artha}

\vishaya{nAnAbageya mukitxvAda nirAkaraNe}
\begin{artha}
1)mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudeMdare adu anitayxvAdiVtu.
2)beMkiyu uSaNxsavxBAvaviruvaMte mukitxyu savxBAvaveMdare\break kamaRvu nirathaRka.
3)aBivayxkitxye mukitxyeMdare aBivayxMgayx\break (parxkAshavAguvudu) yAvudu? adu devxYtaveV eMdare adevxYta\-\break shurxtiya bAdhe(viroVdha)
4)kArAgaqhadalilx hAkuva keYkoVLavanunx tegeyuvaMte mAnavanige ihadalelxV Atamxnalilx moVkaSxveMdare adU sariyalalx baMdhave vAsatxvavAdalilx jAcnxnadiMda adara nAshavAguvudu asaMBavave.
5)kelavaru moVkaSxdalilx nitAyxnaMdAnuBavakAkxgi jAcnxnada aBivayxkitxyAgabeVkeMdu heVLuvaru. adu saha yukatxvAguvudilalx, AnaMdavu ceYtanayxrUpanAda Atamxna savxrUpaveV Agidadxlilx savxtaH adu vayxkatxvAguvudu, punaH adara aBivayxkitxyeMbudu eMtahadu?
6)savxrUpAnaMdavalalxde AnaMdavu huTuTxvudeMdu heVLidare adu nashisuvudu. adariMda AtAmxnaMdaveV yAvAgalU savxyaM parxkAshavAgutatxdeyeMdu heVLabeVkAdudu.
\end{artha}

\vishaya{baMdhamukitxgaLalilx visheVSaveVnU ilalxveMdare shAsatxrXvayxthaRvAguvudeMba shaMkeya nivAraNe-}
\begin{artha}
Iga saMsAradasheyalilx heVgo hAgeye mukitxyalUlx niviRsheVSa Atamxna savxrUpaveV mukitxyeMdare adakAkxgi mAnavara bahuparxyatanxvu nirathaRka, shAsatxrXvUvayxthaRveMdu shaMke. samAdhAna-Atamxnalilxruva\break avidAyxnivaqtitxgAgiyeV puruSaparxyatanxvU (sharxvaNamananAdigaLu)\break avashayx, eMdigU vayxthaRvalalx, shAsAtxrXraMBavU sAthaRka, eMdigU vayxthaRvalalx shudadhxparxtayxgAtamxnalilx mukatx amukatx eMba BeVdaveVnU ilalx. avideyxyeV sakala visheVSagaLanunx huTiTxsuvudu adanunx shAsatxrXdiMda baruva tatavxjAcnxnavu nAshamADuvudu. adariMda parxyatanxvU shAsatxrXvU saPalavu. I riVtiyAda videyxyiMdAda avidAyxnAshamAtarxdiMda Atamxnu barxhamxveV Agidudx sAkASxtf barxhamxsavxrUpavanenxV paDeyuvaneMdu heVLidudx sithxrapaTiTxtu. I riVtiyAgi veVdAMta sidAdhxMtada savaRsavxvanunx bArxhamxNagaLalilx heVLidAdxyitu. I viSayavanenxV daqDhapaDisalu maMtarxgaLanunx udAharisuvudu.\\
tadeVSasholxVkoV Bavati yadA saveVR parxmucayxnetx kAmAyeV\s sayx haqdishirxtAH |\\ atha matoyxVR\s maqtoVBavati atarx barxhamxsamashunxteV ||
\end{artha}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde kAmaviruvuvavanige elAlx saMsAravu uMTeMdu heVLidAdxyitu kAmavilalxda virakatxnige heVLida moVkaSxvanunx I maMtarxdalilx tiLisuvudu. yAvAga mAnavanalilx haqdayAshirxtavAgidadx elAlx kAmagaLU biTuTx hoVguvavo AkUDaleV mAnavanu amaqtanAguvanu. ililxyeV ideV deVhadalelxV barxhamxsavxrUpavanunx paDeyuvanu. suSupitxyalilx kAmavu nAshavAdarU vAsanA\-rUpadalilx kAmaviruvudu, savaRthA nAshavAguvudilalx, idanunx tiLisalu savaR eMba padavu irutatxde. mukitxyalilx kAmavu sUthxlavAgiyU vAsanArUpavAgiyU iruvudilalxveMbudeV visheVSa. kAmagaLu manoVdhamaR, Atamxna dhamaRvalalxveMdu tiLisalu\break `haqdishirxtAH' eMdu heVLide, manoVdhamaRvAgidadxrU AtamxnalilxruvaMte ajAcnxnadiMda toVrutatxve, adariMda Atamxnalilx kalipxta, adu mitheyx, nijavAgilalxveMdu tiLiyutatxde. avideyxyu videyxyiMda nashisidare avidAyx mUlakavAda kAmanegaLU savaRthA leVpavilalxde hoVguvavu, garxha atigarxhaveMdu heVLalapxDuva kAmagaLU saha nAshavAguvavu, saMsAra biVjavAda kAmavu nashisidalilx ililxyeV barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu. amaqtanAguvanu. barxhamxvasutxvige nAshavilalxdadxriMda amaqtanAguvanu. amaqtatavxvu modaleV\break vayxvasithxtaveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcarumADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge vAyxKAyxnisuvaru- kAmagaLu eraDu bageyAgive. haqdayadalUlx, AtamxnalUlx kAmagaLive. adaralilx haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTx hoVguvuvu, pArxjacnxsUvxrUpanAda Atamxnalilxruva kAmagaLu hoVguvudilalx. EkeMdare satayxkAmaH satayxsaMkalapxH eMdu beVre shurxtiyalilx heVLideyAdadxriMda AtamxkAmagaLu satayx. alalxde ililxya AtamxkAmaH eMba padadiMda I athaRvanunx hiMdeye tiLiside `AtemxYvakAmA yasayxsaH' eMdu vigarxhamADabeVku, adariMda I kAmagaLu Atamxnalilxruva kAmagaLeMdu athaRvAguvudu.\break `savaRkAmaH savaRgaMdhaH savaRrasaH' eMdu beVreCAM- shurxtiyu heVLide. nashavxravAgada AtamxsavxrUpavAgiruvakAmagaLiMda kUDiruvaneMdu tiLiyuvudu.

I maMtarxda pUvARdhaRda tAtapxyaR haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTxhoVdare amaqtavAgi = aMdare rAgashUnayxnAgi\break vidAyxdhikAravanunx hoMduvanu. nAlakxne padada athaR- kamaRsamudAyadiMda Atamxna saMsAravanunx katatxrisi anaMtara saMsAra biVjave ilalxdavanAdadxriMda ililxyeV barxhamx savxrUpavanunx paDeyuvaneMdu athaR, I BataqparxpaMcaramatadaMte saMsAra biVjayAvudeMdare- hiMde mUtARmUtaRbArxhamxNadalilx heVLidaMte haqdayadalilxruva kAmagaLiMda Atamxnalilx vAsanegaLu huTuTxvavu. hUvugaLiMda BaraNiyalilx vAsaneyu kANuvaMte I vAsanegaLanunx mahArajanamuMtAda daqSATxMtagaLiMda bagebageyAgi vaNiRsididxtu, AvAsanegaLeV janamxkekx kAraNa, adara nAshavU jAcnxnakamaRgaLiMda Aguvudu, adariMda parishudadhxnAda Atamxnu barxhamxneV Aguvanu, hiVgeMdu BaqtaRparxpaMcara vAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\vishaya{I BaqtaRparxpacaMra vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
I vAyxKAyxnavu nAyxyakUkx veVdakUkx horatAgide `asUthxla manaNu' aharxsavxmadiVGaRmf' itAyxdishurxtigU  `neVtineVti' eMdu shurxtigU virudadhxvAgide. I shurxtigaLu niviRsheVSavAda parabarxhamxvanunx heVLuvAga sakAmaveMdu heVLuvadakekx avakAshavelilx? veYsheVSikarU jeYminiVyamatAnuyAyigaLU icACxdigaLu Atamxna guNagaLeMdu heVLidadxrU barxhamxsavxrUpavAda shudadhxparxtayxgAtamxnaguNagaLAguvudilalx.\break matetxVneMdare liMgAtamxna dhamaRgaLu aMdare `ahamf ahamf' eMdu heVLikoLuLxva ahaMkAra vaqtitxyiMda kUDida jaDavAda budidhxyalelxV iruvavu. Atamxnu jaDaneMdeV heVLuvaru. liMgashariVravu (budidhxyU) jaDaveMdeVheVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu idanunx iciCxsuvenu parxyatinxsuvenu itAyxdiyAgi baruva loVkAnuBavavanunx iTuTxkoMDeV kAmAdigaLanunx jaDadhamaRveMdu heVLiruvAga liMgashariVravu adeVriVyAgi jaDaveMdeV heVLi\-\break daMtAyitu, barxhAmxtamxna dhamaRveMdu avaru heVLilalxveMbudu Kacita alalxde ahaMkArakUkx sAkiSxyAda Atamxnanunx avaru opipxlalx. takaRshAsatxrXdalelxV I viSayavilalxveMdu shaMkararU sUtarx BASayxdalilx heVLiruvudanunx nAvu ililx samxrisabahudu. parxkaqta AtamxnalelxV iruvudeMdu avarAgali yAreV Agali Barxmisidadxlilx adaralilxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgiye `kAmA ye\s sayxhaqdisithxtAH ' eMdu heVLiruvudu. `satayxkAma' savaRkAma itAyxdi vacanadiMda Atamxnalilx nitayxkAmavu sididhxsuvudeMdu BaqtaqRparxpaMcaru heVLidudx soVpAdhikavAda Atamxnalilx saMgatavAgutatxde, satayxkAmAdiguNagaLoMdige Ishavxrananunx upAsane mADuvaMte heVLiruvudariMda niguRNa nirupAdhikavAda muKAyxtamxnalilx baruvudilalx. soVpAdhikavAda avugaLanunx upAsanegAgi shurxtiyalilx heVLiruvudu `sa karxtuM kuviVRta' eMdu CAMdoVgayxdalilx upAsaneyanunx vidhisiyeV ide. idaraMte `savaRkAma' eMbudu vAyxvahArikasatayx. adU upAsanegAgi eMdu tiLiyabeVku, adariMda Atamxnu niSAkxmaneMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{ililx oMdu parxshenx - Atamxnu niSAkxmane Agidadxre haqdi eMba\break visheVSaNaveVke?}
\begin{artha}

\textbf{utatxra} idu parxtijecnxmADida viSayavanunx sAdhisuvudakekx takiRsuvudakekx heVLida heVtuvacanavu. `AtamxnaH kAmAH mucayxnetx' eMbudu parxtijAcnxvAkayx, `yataH kAmAH haqdisithxtAH, tata EvaheVtoVH avidayxyA AroVpitA, tata Eva vidayxyA nivataRnetx' eMbudAgi anumAna parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku. athaR barxhamxvideyxyiMda Atamxnalilxruva sakalakAmagaLu nivaqtitxhodutatxve, ilalxveMdAguvuvu, avu ajAcnxnakalipxtavAda haqdayadalilx citatxdalilxruvavu, AtamxnalilxruvaMte BarxmakAladalilx toVrutatxde, adariMda jAcnxnadiMda nivaqtatxvAguvaveMdu parxtijAcnx, heVtuvacanagaLa athaR, Atamxnalilx toVruva kAmagaLu hoVgade hAgeye satayxvAgidadxlilx athavA viveVkadiMda nivArisikoLaLxdidadxlilx I Atamxnu kAmamayaneV Agi saMsAradiMda biDugaDeyanenxV hoMdade hAgeyeV uLiyabeVkAguvudu, oMdu veVLe Atamxnalilxruva kAmagaLu saMsArakekx biVjavAguvudilalxveMdu\break heVLidarU aMtaha niSaPxlavAda kAmagaLanunx AtamxnalilxveyeMdu Eke kalapxne mADabeVkeMdu parxshenxyu anivAyaRvAguvudu. anathaRkAriyAda baMdhakavAda sakalakAmagaLanunx parxtayxgAtamxnalilx shurxtigaLu aneVka kaDe nirAkarisiruvudariMda Atamxnu nijavAgi niSAkxmaneMbudeV\break sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{`nAnu iciCxsuvenu' eMdu anuBavadalilxkANuvudakekx Enugati?}

\begin{artha}
eMdare adu aMtaHkaraNadiMda kUDida soVpAdhikanAda Atamxnige. shurxtisidadhxvAda sAkiSxrUpanAda AtamxnigalalxveMdeV utatxra. shurxtisamamxtavAda Atamx yAvudu? eMdare- kAma, kAmayx muMtAda BeVdagaLu huTiTxnAshavAgutitxralu adanunx tiLisi anuBavamADikoDuva nitayx sAkiSx ceVtanaveV shurxti saMmatavAdadudx. hAgAdare Atamxnalilx kAmagaLu ilalxveMdu opUpxVNa, haqdayalilxveyeMdu `haqdisithxtAH' eMbudariMda tiLiyabahudaSeTx? hAniyeVnu? eMdare - adU yukatxvalalx, hUvugaLiMda BaraNiyu suvAsaneyuLaLxdAdxgi\break kANuvudu. hUvugaLu tananxlilxruva suvAsaneyiMda BaraNiyanunx vAsanegaTuTxvaMte mADutatxve. alilx vAsanekaTuTxva padAthaRvide, haqdayalilxruva kAmagaLa mUlaka kAmavAsanegaLiMda vAsanekaTiTxkoLuLxva AtamxneMbuvanu ililxlalx, yAvudariMdalU Atamxnu\break saMsakxrisalapxDatakakxvanU alalx, Atamxnu savxtaH shudadhxnu. kAmavAsanegaLu BoVgavasutxgaLige saMbaMdhapaTaTxvugaLu. avelalxvU tanage sajAtiVyavAda jaDavasutxgaLalilxra bahudu. puSapxdavAsaneyU kasUtxriV\break vAsaneyU BaraNiyalilxruvudu yukatx, AtamxnuniHsaMga, cidUrxpa, BoVgavasutxgaLu jaDa, kAmavAsanegaLU jaDavAda aMtaHkaraNadalilxruvudu yukatx, cidUrxpAtamxnu vijAtiVyanAgiruvanu.\break adariMda yukitxyiMdalU shAsatxrXdiMdalU kAmagaLu parxtayxgAtamxnalilx sididhxsuvudilalx, adariMda ililx BataqRparxpaMca vAyxKAyxvu namage upeVkaSxNiVyavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`atarx barxhamxsamashunxteV' eMbuvalilx jivanumxkitxyeV vivakiSxtavAgideyalalxve? ivanu badukidadxre baMdhavimoVcaneyeMba I mukitxyalilx visheVSaveVnide? heVLi - eMdu parxshenxyeVLalu idakekx utatxravAgi muMdina shurxtiyu baMdide.}

\begin{artha}
jAcnxnavu baruvadakekx muMce deVhAdigaLalilx aBimAnavu modalu ididxtu. Iga jAcnxnavu baMdameVle A aBimAnaviruvudilalxveMbudakekx sapaRdaqSATxMtavanunx shurxtiyukoTiTxde. sapaRda poreyu hutatxda meVle jiVvavilalxde bididxdadxre A poreyameVle punaHsapaRvu heVge aBimAnavanunx iDuvudilalxvo hAgeye sUthxla shariVravanUnx\break sUkaSxmXshariVrvanUnx sAkiSx ceYtanayxdiMda viveVkadiMda beVpaRDisi\break anuBavamADikoMDavanu jiVvanumxkatxnu. deVhavanunx dharisidadxrU punaH hiMdinaMte ahamf manuSayxH sUthxlaH kaqshaH itAyxdiyAgiruva ceYtanayx tAdAtamxyXBimAnavanunx mADuvudilalx, A eraDu shariVragaLu AtamxveV eMba tAdAtamxyX BarxmavilalxdAgiyeV parxteyxkisi toVruvavu, sapaRvu tAneV horage biTiTxruva poreyu tananxhiMdina aBimAnadiMda beVpaRTuTx dUraviruvaMte toVruvudu, adaraMte `athAya mashariVroV\s maqtaH pArxNoV barxhemxYva teVja Eva....' I shurxtiya tAtapxyaR- yAvudariMda I jiVvanumxkatxna shariVravu jAcnxniyiMda beVpaRDisalapxTiTxto adariMdaleV sAkiSx ceVtanavu shariVrarahitaneMdu `ashariVra:' eMba mAtiniMda tiLidu baruvanu. aduheVge? jiVvaMtanAgi elalxrigU kANuvAga shariVra sahitanAgiye irabeVkalalxve? eMdare ilalx, AtamxceYtanayxkekx shariVradalilx `ahaMtABimAnadiMda huTuTxva tAdAtamxyXsaMbaMdhaviruvAga  sashariVranAguvanu, A saMbaMdhavu AtamxjAcnxnadiMda hoVgiruvAga mukAtxtamxnu sashariVranAgi ajacnxrige kaMDarU saha sashariVranalalx, ashariVrane.  hagagxdalilx hAvu toVruvAga ajAcnxnadiMdaleV adu hAvAgi tAdAtayxmXdiMda toVruvudu, ajAcnxnavanunx biTaTxre sapaRkekx hagagxdalilx saMbaMdhaveV ilalx, hAvAgi toVruvudilalx, alalxve? adaraMte Atamxna ajAcnxnavanunx biTaTxre parxtayxgAtamxnige deVhasaMbaMdhavu iruvudeV ilalx, parxtayxgAtamxna jAcnxnAginxyiMda vithAyxjAcnxnavu biVjasahitavAgi suTuTxhoVdare `neVti neVti' yeMdu sakala BeVdagaLanunx nirAkarisi tiLisida niviRsheVSa ceYtanayx savxrUpavAgiyeV uLiyuvanu. savxtaH parxtayxgAtamxnu dikukxdeVshakAlAdigaLeVnU ilalxdeV savaRvAyxpakanAgiruvanu. savaRdA iruvanu, avanige deVshakAlAdigaLa saMbaMdhaviruva, ajAcnxnaviruvakAladalUlx kalipxtavAda shariVradoDane kalipxtavalalxda paramAthaRvAda Atamxnige saMbaMdhaviruvudilalx, hiVgiruvAga ajAcnxnavanunx jAcnxniyu kaLedukoMDameVle saMbaMdhaviruvudilalxveMdu beVre heVLabeVkAgiyeV ilalx. adariMda Itanu ashariVrane hAgU amaqtanu maraNavilalxdavanu. sUthxlashariVravanunx biTuTx liMgashariVradiMdakUDidedx Adare Atamxnu maqtanu, maqtihoMduvanu jAcnxniyu liMgashariVradalUlx aBimAnavanunx biTiTxruvudariMda liMgashariVra shUnayxnAgiruvanu\break adariMda amaqtanu, sAvilalxdavaneMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde `pArxNoV barxhemxYva teVja Eva' eMdu pArxNaveMdU barxhamxveV eMdU teVjasesxMdU I jiVvanumxkatxnu heVLalapxDuvanu. hecicxna calanakirxyege sAkiSxceVtanaveV kAraNavAdadxriMda pArxNaveMdu heVLalapxDuvanu, EkeMdare AnaMdarUpanAda Atamxnu ilalxdidadxre yArutAne calisuvudakekx badukuvudakekx sAdhayx veMdu\break `koVheyxVvAnAyxtf kaH pArxNAyxtf' eMba shurxtiyalilx I parxtayxgAtamxneV sakala deVheVMdirxyAdigaLa calane caTuvaTikege kAraNaneMdU beVreriVtiyalilx tiLiside. sAkiSx ceVtanavu barxhamxsavxrUpaveMdu barxhemxYva eMba padadiMda tiLiside. EvakAravu aKaMDa asaMgaveMdu tiLisalu. aMdare saMyoVga samavAya athavA tAdAtamxyXveMbuva yAvudeV oMdu parxsidadhx athavA pAriBASikavAda saMbaMdhavuLaLxdadxlalxveMdu heVLuvudakAkxgide, barxhamx matutx Atamx eMbudu oMdeV aKaMDa EkarasavAdadudx oMdu matotxMdaroDane saMsagaRvanunx hoMdiruvudalalx. idanenxV sapxSaTxpaDisalu `teVja Eva' eMdu heVLide. ililx teVjasesxMdare Bwtika aginxyalalx, parxkAshavU alalx, matetxVneMda ceYtanayxveMdathaR, I ceYtanayxrUpavu barxhamx Atamx I eraDakUkx oMdeV EvakAradiMda ceYtanayxsavxrUpaveV horatu adakUkx beVreyAgi ajAcnxna nivaqtitxyeMbudu ilalxveMdu sUcitavAgutatxde.\\
kaqtaM cikiVSiRtaM savaRM budadhxM yacacx buButisxtaM |\\
ApatxM boVdhAtatxthA\s \s patxvayxM vajaRniVyaMca vajiRtamf 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu heVLidaMte jAcnxnavu udayisida naMtara mADabeVkAdakataRvayxvu modalu apeVkiSxsidudx elalxvU samApatxvAguvudu. tiLiyabeVkeMdidadxdudx elalxvu tiLida hAgAyitu, paDeyabeVkAdasAthxnavelalxvU dorakidaMtAguvudu. biDabeVkAdadevxlalx biTaTxhAge Aguvudu.\break adariMda iSaTxpaTaTx parxshenxgaLelalxvU janakanige pUNaRgoMDitu\break adariMda rAjanu EnanUnx bayasade tananx aBipArxyavanunx\break horageDahalu eleY muniye! nimage sAvira nANayxgaLanunx koDuveneMdu heVLidanu.``soV\s haM sahasarxM dadAmi eMdu heVLidanaSeTx. ata UdhavxRMvimoVkASxya bUrxhi " eMdu punaHkeVLalilalx, Adare shushUrxSeyu (keVLabeVkeMba icecxyu)mugidilalxvAdadxriMda sahasarxmAtarxkoTaTxnu savaRsavxdAnamADalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvidAyxrasikanAdadxriMda saMkeSxVpavAgi vidAyxsAdhanagaLanunx keVLa bayasidanu, adeVkeMdare mukatxnigU mumukuSxvigU savaRtAyxgaveMbudu PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU eraDu bageyAgide AtamxjAcnxnakekx modalu saMnAyxsavu vidAyxsAdhanavAgide, jAcnxnavAda meVle adu PalavAgi pariNamisuvudu. adariMda sAdhanaparxshenxyanunx utatxrisalu muniyu maMtarxgaLanunx saMgarxhavAgi paThisiruvanu.
\end{artha}


%%%% From 026.tex
%~ \section*{baq. a. 4. bArx. 4-5-6 pUtiR}

\vishaya{moVkaSxmAgaRda vivaraNe}

\begin{shl}
aNuH panAthx vitataH purANoV ma\c sapxqqSoTxV\s nuvitotxV mayeYva ||
teVna dhiVrA apiyanitx barxhamxvidaH savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde heVLidaMte vidAyxsAdhanavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisuva maMtarxgaLanunx muniyu udAharisi idaralilx modalu moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavanunx paMthA: eMbudariMda tiLisiruvanu. idaralilx I moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavu aNu, sUkaSxmX heVge? jAcnxnada viSaya parabarxhamx, sUthxla, harxsavx, diVGaR itAyxdi bAhAyxkAragaLAgiruva elAlxBeVdagaLanunx biTiTxruvudariMda atisUkaSxmX, duboRVdha, matutx niviRkalapxvAdadadxriMda sUkaSxmX,\break adariMda jAcnxnavU aNusUkaSxmXveMdu heVLide, alalxde I moVkaSxmAgaRvu vitata = visAtxravAgide. heVge? apariciCxnanxvAda AtamxbarxhamxveMbudu (visAtxravAgidudx) niratishayamahatavxvuLaLxdAdxdadxriMda adara jAcnxnavU vitata = visAtxraveMdu heVLalapxTiTxde. anAdiyAda veVdadiMda I jAcnxnavu huTiTxdeyAda kAraNa purANaveMdu heVLalapxTiTxde. purANa eMdare haLeyadu bahaLa hiMdinadudx eMdu sAmAnayxvAda athaR. veVdavu saqSiTxya AdiyalelxV paramAtamxna usirAgi barxhAmxdigaLalilx horage AviBaRvisidadxriMda anAdi, nitayx, adariMda baMda jAcnxnavU anAdi, purANa eMdu ariyabeVku. mAMsapxqqSaTxH = nananxnunx I jAcnxnavu muTiTxgoMDideyeMdathaR, adu heVge? nananx Atamxnu barxhamxsavxrUpaveV AdadxriMda barxhamxvanunx muTiTxdajAcnxnavu nananxnUnx muTiTxdaMteye Ayitu eMdathaR. `anuvitotxV mayeYva' aMdare naninxMdaleV idu paDeyalapxTiTxdudx, nAnU barxhamx eraDU oMdAgiruvAga naninxMda modaleV paDediralu punaH naninxMda paDeyalapxTiTxdeyeMbuva athaR heVge sari? mayeYva eMba EvakAravu heVge yukatx? barxhamxnU idanunx paDediralu naninxMdale paDeyalapxTiTxdedxMbudAdarU heVge sari? eMdu parxshinxsidare utatxravidu. shAsatxrXda mUlaka acAyoRVpadeVshavAda naMtara nAnu paDedukoMDadadxriMda\break `anuvitatx' eMdu heVLidudx sari. tiLiyabeVkAda barxhamxkikxMta beVre oMdu jAcnxta eMbuvanu ilalx. `nAnoyxV\s toV\s sitxdarxSATx nAnoyxVtoyxVsitxvijAcnxtA' eMdu beVreyobabxnu sAkiSx darxSaTx eMbuvanilalxveMdeV shurxtiyu nirAkarisiruvudariMda Eva eMdu avadhAraNa mADidudx sariyeV. adariMda naninxMdale paDeyalapxTiTxdudx, `teVnadhiVrA:-\break eMbudara athaR:- parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva ajAcnxnamAgaRdiMda dhiVraru aMdare vidAvxMsaru yAvAgalU barxhamxvanunx seVrutAtxre. aMdare adaroDane EkavAgutAtxre. I modale paDedeV idadx barxhamxvanunx punaH paDeyutAtxre seVrutAtxreMbudu ajAcnxnavanunx kaLedukoMDadadxriMdaleV muKAyxthaRdalilx hoMduvudilalx, AtamxneV barxhamx, barxhamxveV AtamxneMdu savxrUpaceYtanayxvanunx iTuTx heVLide. adara yathAthaR savxrUpavu tiLiyadeV idadxkAraNa ade beVreyeMba BarxmeyU barxhamxvu nanage doreteV ilalxveMba BarxmeyU huTiTxdidxtu. Adare Iga baMdiruva `ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavu samasatx BarxmeyanUnx adara mUlakAraNavAda avideyxyanunx nAshagoLisiruvudu. adariMda barxhamxjAcnxnakikxMta beVre jAcnxnavU ilalx adariMda paDedidadxnenx paDedideyeMdu aupacArikavAgi heVLide:
\end{artha}

\vishaya{`savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudara athaR- ililx savxgaRpadakekx paramAnaMveMdathaR, moVkaSx parxkaraNadalilx savxgaRloVkaveMbudakekx savxgaRBUmiyeMba athaRvu hoMduvudilalx. puNayxkamaRgaLiMda baruva savxgaRveMba suKavU ililx athaRvalalx, adu anitayx, ililx jAcnxnadiMda baruva moVkaSxda nitayx suKaveV beVkAgide. hAgAdare `loVkaM' eMba padakekx gatiyeVnu eMdare; `loVkaqdashaRne' eMba dhAtuvina athaR parxtayxkaSxdashaRna eMbudu, parxkaqta aparoVkaSxvAda savxparxkAshaveMdathaR. loVkayxta itiloVkaH eMba vuyxtapxtitx yiMda savxyaM parxkAshAnuBavavAguva suKa paramAnaMdaveMdu oTuTxathaR barxhAmxnaMdaveMdarU ideV, iMtaha savxparxkAshavAda barxhAmxnaMdavanunx barxhamxjAcnxnigaLu hoMduvareMdu\break maMtArxthaR. 
\end{artha}

\vishaya{`itaUdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudakekx I athaR- itaH: hiMde heVLida AtamxjAcnxnadiMda UdhavxRM = ajAcnxnavu nashisidanaMtarave, mukatxrAguvareMdathaR, yAva kAraNadiMda savxtaH modaleV ivara AtamxsavxrUpavu mukatxveV Agidudx ajAcnxnadiMda I bageya tamamx Atamxvu tiLiyade hoVdadxriMda mucicxdudx jAcnxnadiMda vayxkatxvAgideyo mukitxge I ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu taDeyilalxvo, adariMda savxyaM mukatxrAdavare mukatxrAdareMdu tiLiyabeVku. ita UdhavxRM eMbudakekx deVhavu bidudx hoVda meVle mukatxrAdareMba athaRvilalx. hAge mADuvudu anucita. jAcnxnadiMda ajAcnxna nAshaveMba moVkaSxvAgalu deVhapAtada niriVkeSxyilalx, yAva niriVkeSxyU ilalx. sUyoRVdayavAgi katatxle hoVguvudakekx matetxVnu beVku? EnU beVkilalx eMbuvaMte moVkaSxmAgaRvAda jAcnxnakUkx beVreyAgi matotxMdideyeMdu shurxtiyalilx \ndash  heVLuva matAMtaragaLu.
\end{artha}

\vishaya{shurxti :- ``tasimxcnuPxkalx mutaniVlamAhuH piMgalaM haritaM loVhitaMca"}

\begin{artha}
1. kelavaru shukalx eMdare atishudadhxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. inunx kelavaru

2. sharatAkxladalilx AkAshavu iruvaMteye aMdare moVDavilalxde savxBAvavAgi niVlavAgiruvaMte barxhamx niVlavaNaRdedxMdu heVLuvaru, matetx kelavaru 

3. beMkiya jAcxleyaMte hoMbaNaNxvAgiruvudeMdU

4. matotxbabxru keMpudAsavALada hUvinaMte keMpAgiruvudeMdu heVLuvaru.

I matAMtaragaLa nirAkaraNe \ndash  nADigaLa baNaNx biLipu, kapupx, haLadi, keMpu I bageyiruvudu. avugaLa rUpagaLanunx kaMDu AtamxrUpagaLeMdu ivaru Barxmisidudx aSeTx, nijavAgi Atamxniga (barxhamxnige) rUpaveV ilalx ``ashabadxmasapxshaRmarUpamavayxyamf'' eMdu rUpaveV ilalxveMdu shurxtiyeV beVre kaDe heVLide. tatavxveMdare EkarUpavAgi EkaveV Agiruva nidoRVSavAda vasutx. adu sacicxdAnaMdarUpavAdadudx bAhayxrUpagaLilalxdudx. aMtaha vasutxvanunx huTuTxkaruDanu ecacxrAgiruvAga tanage toVcidaMte heVge kalipxsi heVLuvano avelalxvu kaNiNxdudx noVDuvavarige suLeLxV Aguvavu. alalxve. adaraMte I vAdigaLu BArxMtiyiMda oMdoMdu baNaNxvAgideyeMdu kalipxsiheVLidudx satayxvalalx. `neVtineVtiyeMdu bAhayxda sakala daqshAyxkAragaLanunx barxhamxdalilx ilalxveMdU hAgilalxveMdU boVdhisiruvAga ivaru kaMDa nAnA rUpagaLu heVge satayxvAdAvu? matutx kAyaRkAraNa BAvaveV barxhamxdalilx vAsatxvavAgi ilalxdiruvAga upAdAnakAraNada dhamaRvAgali kAyaRda dhamaRvAgali idaralilx heVge tatavxtaH saMBavisiVtu? adariMda shudadhx sacicxdAnaMda vasutxveV paramAthaR, adara jAcnxnaveV moVkaSxmAgaR, itara jAcnxnagaLu moVkaSxmAgaRvalalxveMdu sidAdhxMtavu \ndash  idara upasaMhAravanunx shurxtiyalilx noVDabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ESa panAthx barxhamxNAhAnuvitatxH setxVneYti barxhamxvitf puNayxkaqtetxYjasashacx ||9||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAtanu veVdadalilx vihitavAda yajAcnxdi sAdhanagaLiMda pApagaLanunx kaLedu koMDiruvano Atanu barxhamxveV Agidudx avaniMda gurUpadeVshada mUlaka tiLiyuva moVkaSxmAgaRveMdare jAcnxnave, `jiVveVna anuvitatx'; eMdu heVLabeVkAgidadxrU jiVvanU barxhamxnU nijavAgi oMdeVyeMbudanunx tiLisalu `barxhamxNA' eMdu heVLide, alalxde videyxge adhikAriyAdavanu barxhamxnige beVreyAgilalxveMdU heVLidaMtAyitu, athavA barxhamxNA eMdare barxhamxsavxrUpaveV Ada eMdathaR, taqtiVyA viBakitxyu aBeVdAthaRdalilx `itathxMBUtalakaSxNeV' taqtiVyA eMba pANinisUtarxdaMte `dhAneyxVna dhanavAnf' eMbalilx dhAnayxveMba dhanavuLaLxvaneMdu athaR, idu aBeVdAthaRdalilxde,\break adaraMte parxkaqtadalilx boVdhamAgaRvU barxhamxrUpaveV Agide, heVge? barxhamxveV I boVdhadalilx goVcarisiruvudariMda barxhamxrUpaveMdu heVLuvudu. idU saha gurUpadeVshavAda naMtarave mumukuSxvu paDeyuva jAcnxnamAgaR, adilalxde laBisuvudilalx. I riVtiyAgi jAcnxnarUpavAda mAgaRdiMda barxhamxjAcnxniyAgi mukitxyanunx hoMduvanu. `puNayxkaqtf, teYjasashacx Adw BUtAvx tataH barxhamxvidf BaveVtf' eMdu anavxya mADi athaR mADi koLaLxbeVku. teVjasesxMdare shudadhxvAda aMtaHkaraNaveMdathaR. modalu puNayxkamaRgaLanunx mADidudx adariMda citatxshudidhxyanunx paDedavanu barxhamxvideyxyanunx saMpAdisuvanu Itanu mukitxyanunx paDeyuvaneMdu oTuTxmaMtarxda athaRvu. idakekx parxmANavu hiVgide.\\
''jAcnxnamutapxdayxteV puMsAM kaSxyAtf pApasayx kamaRNaH | \\ yathA  dashaRtalaparxKeyxV pashayxtAyxtAmxna mAtamxni ||\\
gABeYRhoVRmeYH jAtakamaRcwla mwMjiVnibaMdhaneYH |\\
mahAyajecnxYshacx yajecnxYshacx bArxhimxVyaM kirxyateV tanuH ||
\end{artha}

\begin{artha}
ivugaLalilx (jAtakamARdi saMsAkxragaLiMda) `gaBARdhAnAdipaMcadashasaMsAkxragaLiMdalU, mahAyajacnxveMdu paMcamahAyajacnxgaLiMdalU itare aginxhoVtArxdi havanagaLiMdalU, dashaRpUNaRmAsAdivihita yAgagaLiMdalU I bageya kamaRgaLiMda\break mAnavarige pApavu kaSxyisida meVle shudadhxvAda citatxdalilx kananxDiyaMte savxcaCxvAgidadxlilx tananxlilx tAneV Atamxnanunx kANuvaneMdu athaRviruvudu'. 

athavA `teYjasa' eMbudakekx yoVgiyeMdathaR, parxtayxgf daqSiTxyanunx irisuvudaralilx samathaRnAgiruvudariMda teYjasa eMbudu yoVgiyanunx heVLuvudu, parxpaMca viSayagaLiMda AkaSiRsalapxTaTxvana budidhxyu parxtayxgAtamxnanunx noVDalu samathaRvAguvudilalx. Itanu yoVgiyAgalAranu. parxkaqta barxhamxjAcnxniyu puNayxpuruSaneMdU yoVgiyeMdU hogaLalapxTiTxruvanu. I riVtiyAgi avananunx hogaLidudx mumukuSxgaLige barxhamxvideyxyalilx parxvaqtitxyuMTAgaleMdu. 

kelavaru yoVga, kamaR, videyx I mUrU samucicxtavAgi oTuTx seVriyeV moVkaSxkekx kAraNaveMdu heVLi A samucacxyavanunx ililx tiLisideyeMdu vAyxKAyxnisuvaru. adu yukatxvalalx, jAcnxnakUkx kamaRkUkx yoVgakUkx obabxnalilx meVLanakekx avakAshavilalx parxkAshatamasusxgaLaMte avu virudadhxvAdavugaLu, seVruva saMBavavilalx. jAcnxnavu baMda naMtara kamaRvAgali yoVgavAgali yAvudU saMBavisuvudilalx. adariMda hiMdinaMte vAyxKAyxnaveV yukatx, sAdhakanU kamaRsaMnAyxsa mADi jAcnxnavanunx yoVgada sAdhanadiMda saMpAdisabeVku. yama niyamAdigaLu sAdhakanige avashayx. \ndash  apuNayxpuNoyxVparameV yaM punaBaRva niBaRyAH | shAnAtxH sanAyxsinoV yAnitx tasemxY moVkASxtamxneV namaH || eMdU tayxja dhamaRmadhamaRMca uBeVsatAyxnaqte tayxja | uBeVsatAyxnaqteVtayxkAtxvXyeVna tayxjasi tatayxja ||\\
nirAshiSa manAraMBaM ninaRmasAkxra masutxtiM|\\
akiSxVNaM kiSxVNakamARNaM taM deVvA bArxhamxNAMviduH |\\
neYtAdaqshaM bArxhamxNasAyxsitx vitatxM yatheYkatA samatA satayxtA ca | shiVlaM sithxti daRnaDxnidhAna mAjaRvaM tatasatxtashocxVparamaH kirxyABayxH || athaRsayx mUlaM nitayxtiH kaSxmA ca, kAmasayxM rUpaM ca vayoV vapushacx | dhamaRsayx yAgAdi dayAdamashacx | moVkaSxsayx savoVRparamaH kirxyABayxH || eMdu I parxmANagaLu savaRkamaR saMnAyxsamADiyeV jAcnxnavu udayisuvudeMdu heVLidadxriMda samucacxya baralAradu. I varegU eraDaneV maMtarxdalilx niSAkxmavAda kamaRvu citatxshudidhxge kAraNaveMdU, aNimAdi sididhxyanunx kAmisade sAdhisuva yoVgavu EkAgarxteyanunxMTumADuva mUlaka jAcnxnakekx kAraNavAgudeMdU heVLidAdxyitu. inunxmuMde mUrane maMtarxdalilx kAmayxkamaRvU kAmayxvAda yoVgavU saMsArakekx kAraNaveMdU mukitxge kAraNavalalxveMdU heVLuvudu\ndash 
\end{artha}

\vishaya{anadhxMtamaH parxvishanitx... eMba maMtarxda tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
 deVhaBArxMtiyeV tamasusx, I deVhaBArxMtiyu aviciCxnanxvAgi barutatxlidadxre ideV aMdhatavx. avideyxyeMdare avidAyxmUlakavAda kAmayx kamaR, janAmxMtaravanunx koDuva kAmayxkamaRvanunx yAru niraMtara seVvisuvaro avaru deVhaBArxMtiyanunx avicicxnanxvAgi muMde muMde paDeyuvaru. yAru aNimAdi sididhxgAgi yoVgavideyxyalelxV AsakatxrAgiruvaro avaru hiMde heVLida aMdhatamasasxnenxV hecAcxgi hoMduvaru. aMdare eMdigU ivaru mukatxrAguvudilalxveMdathaR, EkeMdare jAcnxnavilalxdadxriMda mukitxyilalx, adariMda\break mahatAtxda duHKave, idanunx nAlakxne maMtarxdalilx heVLiruvudu\ndash  
\end{artha}

\begin{shl}
ananAdx nAma teV loVkAH anedhxVna tamasAvaqtAH |\\
tAMsetxVperxVtAyxBigacaCxnitx avidAvxMsoV\s budhoVjanAH || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 11
anaMdA eMba loVkagaLu tiVvarxduHKagaLiMda kUDive. barxhamxjAcnxnavilalxda avidAvxMsaru = shAsatxrXjAcnxnavilalxdavarU matutx abudharu = AtAmxnuBavavilalxdavarU saha satatxmeVle I loVkagaLanenxV hoMduvaru. barxhamxjAcnxnavuLaLxvarige sakaladuHKagaLu kaSxyisutatxve. I muMdina aidane maMtarxdalilx idanunx sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. \ndash 
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxnaMceVdf vijAniVyAdayamasimxVti pUruSaH |
kimicaCxnf kasayx kAmAya shariVramanusaMjavxreVtf || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 12
paripUNaRvAda paramapuruSaneV nAnAgiruveneMdu tananx\break Atamxnanunx yAru anuBavamADikoLuLxvaro, avaru Enanunx bayasi yAra BoVgakAkxgi tananx shariVrada tApavanunx anusarisi duHKapaDabeVku? yArigAgiyU duHKapaDabeVkAgilalx. tAtapxyaRveVneMdare \ndash  ajAcnxniyAdavanu deVhAtamx BArxMtiyiMda tatavx savxrUpavAda Atamxnanunx tiLiyade idadxre. BoVgapaDuva tananx BoVgakAkxgi BoVgavanunx bayasutAtx shariVrada upAdhiyiMda Aguva duHKavanunx anusarisi duHKapaDabeVkAguvudu. yArige tatavxjAcnxnavAgirutatxdeyoV avanige tAnu savARtamxneMdu anuBavaviruvudariMda BoVkatx,\break BoVgayxgaLeMba eraDu rAshigaLU bAdhitavAguvavu. mitheyxyeMdu tiLiyuvavu. adariMda BoVgada apeVkeSxye huTaTxde adakAkxgi shariVradalilx Aguva duHKakekx tAnu oLagAguvudeV ilalx. eraDaneyadAgi BoVgayxveV ilalxdiruvAga tAnu BoVkatxnalalxveMdU gotitxruvAga BoVgada AkAMkeSxyu huTuTxva saMBavaveV ilalxvAdare sakala duHKagaLU mAyavAguvaveMdathaR matutx savxtaH saMgarahitanAda Atamxnige deVhada saMyoVga samadAyagaLAgali avidAyx mUlakavAda tAdAtamxyX saMbaMdhavAgali iruvudilalx. adariMda deVheMdirxyAdigaLa duHKadiMda parxtayxgAtamxnige duHKavu leVpisuvaMtilalx hiVge savaRduHKagaLu kaSxyisuvaveMdu tAtapxyaR. shariVrada tApaveMdare vAyxdhigaLiMdalU niVru, beMki, mara, gALi muMtAdavugaLiMdalU shasAtxrXsatxrXgaLiMdalU Aguva tApa matutx huli cirate muMtAda pArxNigaLiMdalU Aguva tApa, idu yAvudU jAcnxnige aMTadu matutx sUkaSxmXshariVravAda manasisxge Aguva Adhi = manoVvayxtheyU uMTAguvudilalx shariVra, manasusx ivugaLalilxdadx AtamxBArxMtiyeV ilalxvAdadxriMda jAcnxnige yAva tApavU iruvudilalxveMdU aBipArxyavu. 
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniyu jagatfkataRneMdU savaRloVkasavxrUpaneMdU\break vaNiRsuvudu. }

\vishaya{}

\begin{artha}
shurxti: yasAyxnuvitatxH parxtibudadhx AtAmx asimxnf saMdeVheyxV gahaneV parxviSeTxYH | na vishavxkaqtf sahi savaRsayx katAR tasayx loVkaH sa u loVka Eva || 13 || saMdihayxta iti saMdeVhaH aMdare paMcaBUtasUkaSxmXgaLu oTuTxgUDi avugaLiMda beLeda shariVraveMdathaR: upacaye samf upasagaRsahita dihadhAtuvina rUpavidu, I shariVravu AdhAyxtimxka modalAda kelxVshagaLiMda kUDideyAdadxriMda gahanavAdadudx kaSaTxkaravAdadudx adaralilx parxveVshisida paramAtamxnu yAva adhikArige gurUpadeVshadiMda naMtarave laBisiruvano aMdare parxtibudadhxno, sAkASxtakxrisikoLaLxlapxTiTxruvano, avanu  jagatatxnenxV nimiRsuva IshavxraneV Agiruvanu. Iga tAnu jiVvaneMba Barxmeyu hoVgiruvudariMda Ishavxra savaRsavxtaMtarxneMdAgiruvanu. matutx avanu elalxvanunx mADidavane `sahi savaRsayx katAR'\ndash  eMbudariMda tAnu kaqtakaqtayx dhanayxneMdu heVLalapxTiTxruvanu. samasatx puruSAthaRvU laBisiruvudariMda inunx muMde kataRvayxvAdadudx oMdU uLidilalxvAdadxriMda elAlx mADidavaneMdathaR. athavA ajacnxrAda beVre janaru I jAcnxniyanunx barxhimxVBUtanAdavananunx IshavxraneMdu BAvisuvudariMda avara daqSiTx samasatxvanunx saqSiTxsidavanAdadxriMda savaRkataRneMdu heVLalapxDu\-\break vaneMdu athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
`tasayxloVka: sa uloVka Eva' eMdare elAlx loVkavu avana nimARNaveV idu eMbudu janara daqSiTxyAgide. vasutx daqSiTxyiMda nijavAgi heVLidare barxhamxjAcnxniyU loVkavU oMdeV beVreyAgilalx. `barxhemxYveVdaM vishavxmidamf' eMdaMte.
\end{artha}

\begin{artha}
shAsAtxrXdhikAraviruva I mAnava deVhadalelxV tatavxjAcnxnavanunx\break saMpAdisi koLaLxbeVku ilalxvAdare hecicxna hAniye eMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
shurxti :- iheYvasanotxV\s thavidamxH tadavxyaM naceVtf aveVdiH mahatiVvinaSiTxH|| ililxyeV ideV deVhadalelxV iruvAga nAvu A paratatavxvanunx tiLiyabeVku nAvu tiLiyadeV idadxre namage mahatAtxda hAniyAguvudu. yAru adanunx tiLiyuvaro avaru amaqtarAguvaru. itararu duHKavanenxV hoMduvaru. saMsAraveMbudu duHKamaya, suKavidadxrU alapx. adanunx viveVkigaLu bayasaru.
\end{artha}

\vishaya{saMsAradalilx gaBaRdalilx parxveVshavAguvudeV modalAda samaseyxyu rakaSxNeVceCxyu saha AtamxjAcnxnige Aguvudilalx, I viSayavanunx muMde sapxSiTxVkariside}

\begin{shl}
shurxti: yadeYta manupashayxtAyxtAmxnaM deVvamaMjasA |\\
IshAnaM BUtaBavayxsayx natatoV vijugupasxteV || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda athaR - yAvAga I Atamxnanunx gurUpadeVshavAda meVle neVra sAkiSxyAda paramAtamxneMdu aMdare BUtaBaviSayxtf vataRmAnakAlada elAlx jagatitxgU niyAmakanAda parameVshavxraneMdeV tiLiyuvano avanu avaniMda tananxnunx rakiSxsikoLaLxbeVkeMdu iciCxsuvudilalx. yAvAtanu IshavxraniMda tanage rakaSxNeyAgabeVkeMdu bayasuvano avanu BeVdabudidhxyuLaLxvanu. parxpaMcadalilx\break matotxMdakekx hedaruvavanu. I jAcnxniyu mAtarx IshavxranigU tanagU EkatavxvanenxV kANuvanu. savaRtarx EkatavxvanenxV kANuvanu. adariMda yArigU yAvudakUkx hedaruvudilalx. `nabiBeVti kutashacxna'\break eraDaneyadoMdu idadxre adariMda bedarabeVku. ivana BAgakekx eraDaneyadeMbudeV ilalx ``divxtiVyAdevxY BayaMBavati'' eMdalalxve? adariMda jAcnxniyu tananx rakaSxNegAgi Ishavxrananunx beVDuva parxsaMgaveV baruvudilalx matutx `na vijugupasxte' eMbudakekx beVre oMdathaRvU ide. jugupesx paDuvudilalx niMdisuvudilalx eMdu Ishavxrananunx Itanu tananx AtamxveV eMdu kANuvanu oMdanunx niMdisuvudilalx. tanage beVre yAgi heVyavAgidadxdudx oMdAdarU idadxre AvAga niMdisalu avakAshavide. adu ajAcnxnige mAtarx. jAcnxnige elalxvU Atamxve eMdu kANuvavanige ilalx. hiVgiralu Itanu yAvudanunx niMdisabeVku? yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
oMBatatxne maMtarxda tAtapxyaR.\\
yasAmxdavARkf saMvatasxroV\s hoVBiH parivataRteV|\\
tadedxVvA joyxVtiSAMjoyxVti rAyu hoVRpAsateV\s maqtamf |\\
samasatx pariNAmagaLigU kAraNavAda kAlakUkx kAraNavAgidudx kAlaparivataRnege kAraNavAdadxriMda I paramAtamxnanunx deVvategaLU upAsane mADuvareMdu idaralilx vaNiRside. kAlavu barxhamxniMda Icege avidAyxkalipxtavAdadxriMda huTiTxkoMDiruvudu. A kAlavu aKaMDasaMvatasxraveMbudu. idu ahoVrAtirxgaLeMba tananx\break kAlAvayavagaLiMda parivatiRsuvudu. deVvategaLU tamage aBimatavAda kAyaRsididhxgAgi I barxhamxvanunx upAsane mADuvaru. heVge? joyxVtigaLigU joyxVti parxkAshaveMdU Ayu eMdU amaqtaveMdU upAsane mADuvaru. AditAyxdi sakalajoyxVtigaLanunx beLaguvudariMda joyxVtigaLigU joyxVti, namamx badukige kAraNavAdadxriMda Ayu, maraNavilalxdadxriMda amaqtaveMdu barxhamxvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sakalaceVtanAceVtanagaLigelalx Atamxnu AdhAra. adariMda barxhamxvAgideyeMdu hatatxne maMtarxdalilx heVLuvudu\ndash }

\begin{artha}
yasimxnf paMca paMcajanA AkAshashacx parxtiSiThxtaH |\\
tameVvamanayx AtAmxnaM vidAvxnf barxhAmxmaqtoV\s maqtamf||\\
idara athaR - gaMdhavaRrU pitaqgaLu, deVvategaLu, rAkaSxsaru, asurareMba paMcajanarU aidubageya jiVvarU yAvudaralilx AsharxyisikoMDiruvaro hAgU BwtikavAda AkAshavU yAvudaralelxV niMtideyo A savARdhAravAda Atamxnanunx amaqta savxrUpavAda barxhamxveMdu nAnu tiLidiruvenu. AvAgaleV jAcnxniyu barxhamxveV Agidudx barxhamxsavxrUpanAdadxriMda amaqtanAgiruvaneMdu tiLiyuvudu. ``I maMtarxdalilx paMcajana eMbudariMda samasatx ceVtanagaLanunx garxhisabeVku. hAgU AkAshaveMba padadiMda jaDa parxpaMcavanenxlAlx garxhisabeVku. AtamxnalelxV samasatxvanunx kalipxsiruvudariMda ajAcnxtavAda Atamxnu jaDa ceVtanagaLige AdhAranAdanu. jaDaceVtanavagaRgaLeraDU ideV sacicxdAnaMdarUpavAda AtamxsavxrUpavuLaLxvugaLu, I Atamxnilalxdidadxre savxtaH satAtxsUPxtiRgaLilalxde shUnayxvAgibiDuvavu. I elAlx parxpaMcavU saqSiTxge muMceyU sadUrxpavAda parabarxhamxvAgidadxvu. sithxtikAladalilx satAtxgiyU AnaMdavAgiyU toVrutatxve. layavAdAgalU satAtxgiyeV nilulxvavu. tirxkAlagaLalUlx hiVgeyeV ive. kalapxnAdhAravAda barxhamxnige elilxyU maraNaveMbudanunx shurxtiyalilx keVLilalx. saMBAvitavAgilalx. adariMda amaqtaveMdeniside. pArxNAdikAyaRkaraNa saMGAtaveV AtamxvAgali, hAgAdare adu barxhamxvAguvudu heVge? eMba shaMkeyu baMdare adara parihArakAkxgi''
pArxNasayxpArxNa muta cakuSxSashacxkuSxH...... manasoV yeV manoVviduH| teVnicikuyxH barxhamx purANa magarxyXmf ..
\end{artha}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - pArxNa iMdirxya (shariVra) samudAyavu Atamxvalalx, Adare I pArxNasamudAyadiMda tiLidu baruva matotxMdu AtamxveMbudu ide. adeV barxhamxveMdu aBijacnxru daqDhavAgi niNaRyisirutAtxre. adeVneMdare pArxNakUkx pArxNa, kaNiNxgU kaNuNx, kivigU kivi, manasisxgU manasesxMdu yAru heVLuvaro tiLidiruvaro avaru anAdiyAgiyU sherxVSaTxvAgiyU iruva  parabarxhamxvanunx kANutAtxre. pArxNaveMba hesaru pArxNavAyuvigU AtamxnigU heVge baMditu? hAgeye, cakuSx eMdU shorxVtarx, manasusx eMba hesaru iMdirxyakUkx AtamxnigU (barxhamxkUkx) heVge baMditu? eMdare pArxNada shakitxyu jiVvadAna mADuva shakitx. idU cakuSxrAdi iMdirxyagaLige iruva rUpa, shabadx itAyxdi viSaya garxhaNa mADuva shakitxgaLU Atamxnige iveyAdadxriMda pArxNaveMdU cakuSx eMdU shorxVtarxveMdU manasesxMdU Atamxnanunx (barxhamxnanunx) karediruvudu. A shakitxgaLu Atamxnalilx kAyARnusAravAgi AroVpisi kalipxsalapxTiTxve. oMde pArxNaveMba hesaru shakitxgU shakitxge AdhAravAda shakatx vasutxvigU ive. hAgeye cakuSx shorxVtarx, manasusx eMba hesarugaLU shakitxgaLigU shakitxgaLa AdhAravAda AtamxnigU iMdirxyagaLigU baMdive. adariMda pArxNashakitxge AsharxyavAdadxriMda Atamx pArxNaveMdu heVLalapxTiTxruvanu. Atamxna I shakitxyiMda pArxNavAyuvu huTiTxsalapxTiTxdeyAdadxriMda pArxNaveMba hesaruLaLxdAyitu. hAgeyeV AyAya iMdirxyagaLu Atamxna rUpAdigarxhaNa shakitxgaLiMda huTiTxveyAdadxriMda cakuSx, shorxVtarx, manasusx eMdu heVLalapxTiTxruvavu. adariMda pArxNAdinAmagaLiMda Atamxnanunx karediruvudu nAyxyavAgide. adakokxMdu AdiyilalxvAdadxriMda barxhamxvanunx purANa (anAdi) veMdu karedide. agarxyX eMdare sherxVSaThxveMdathaR. niVcavAda jiVvarUpavanunx biTiTxruvudariMda sherxVSaThx. oTiTxnalilx parxsidadhx pArxNa-cakuSx, shorxVtarx muMtAdavugaLigU aMtariMdirxyavAda manasisxgU yAva Atamxnu mUla kAraNanAgiruvano aMtaha pArxNAdi hesariniMda kareda barxhamxvanunx A Atamxnanunx oMdAgi tiLidavaru barxhamxjAcnxnigaLeMdu I maMtarxvu heVLide. inunx muMde barxhamxvideyxya sAdhana parxshenxge utatxravAgi ``manaseYvAnudarxSaTxvayxM neVhanAnAsitxkiMcana | maqtoyxVH sa maqtuyxmAponxVti ya iha nAneVva pashayxti"\mdash  - eMba maMtarxvu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvidAyxsAdhanavanunx boVdhisuvudu}

\begin{artha}
manasesxMbudu AtamxanAtamx eraDu padAthaRgaLa jAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAgiruvudu loVkadalilx kaMDide, sAdhakana manasusx samasatx jAcnxnagaLigU muKayx kAraNavAgiruvudariMda adeV sAdhana, sAdhana viSayadalilx shaMke I manasisxnalilx parxtayxkf ceVtanada AkAraviruvudu nitayx. GaTadalilx AkAshada AkAravu (ToLuLx) nitayxvAgiruvaMte, alalxde dhamARdhamARdigaLa nimitatxda apeVkeSxyilalxde AtamxvU Agidudx vAyxpakavAgiruvudariMda sadA saninxhitavAgiruvudariMda parxtayxkf ceVtanAkAravu nitayxveMdeV heVLabeVkalalxve? manasisxnalilx shabadx sapxshARdi bAhayxviSayagaLa AkAravu manasisxge beVreyAgiyU dUravAgiyU iruvudariMda yAvAgalU iruvudilalx. Adare namamx puNayxpApagaLige anusAravAgiyU kAladeVshagaLige anusAravAgiyu huTuTxvudu. aMda meVle AtamxjAcnxnavu huTaTxlu manasusx Etakekx? AtAmxkAravu sAvxBAvikavAgi modaleV ilalxve? eMdu shaMke huTuTxvudu. \ndash  idakekx samAdhAnavidu. 

ceYtanAyxkAravu manasisxnalilx sidadhxveV AgidadxrU `ahamf' (nAnu) eMbudAgi aparoVkaSxvAgiyeV toVrutatxlidadxrU barxhamxveV tAneMdu tiLidu baMdilalxvAdadxriMda guruvina mUlaka shAsatxrXda AdhAradiMda barxhAmxkAravu tiLiyabeVkeMdu I meVlina shurxtiyu\break `manaseYvAnudarxSaTxdayxmf' eMdu BoVdhisiruvudu. itara iMdirxyagaLu shabAdxdi AkAradiMda manasusx hoLeya beVkAdare avashayxbeVku. Adare parxtayxgAtamx viSayadalilx avugaLu avashayxvilalxveMbudanunx otitx heVLalu ``manaseYva anudarxSaTxvayxM'' manasisxniMdaleV adanunx gurUpadeVshAnaMtara sAkASxtfkarisikoLaLxtakakxdudx matotxMdariMda alalxveMdu EvakAradiMda sUciside. EkeMdare; idakokxMdu kAraNavanunx shurxtiyu koTiTxde `neVhanAnAsitxkiMcana' eMdu. iha I parabarxhamxdalilx nAnA = shabadx modalAda devxYtavu oMdU iruvudilalx. I kAraNadiMda bAheyxMdirxyavu ililx upayoVgavAguvudilalx, manasisxniMdaleV adanunx ariyabeVkeMdathaR. shabAdxdi BeVdagaLilalxvAdarU darxSaTx. darxSaTxvayx (noVDuvavanu, noVDalapxDuva kamaR) I eraDu BeVdagaLu irabahudaSeTx; AvAga jiVvAtamxnu barxhamxvanunx noVDabeVkAdadudx, sAkASxtakxrisabeVkAdadedxMdu athaRvAguvudu. I riVtiyAgi jiVveVshavxra BeVdavanunx iTuTx heVLuva matavu sariyalalx \ndash  utatxrAdhaRdalilx ``maqtoyxH sa maqtuyxmAponxVti'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdiside. yAva sAdhakanu tanagiMtalU beVreyAgiye barxhamxvanunx iruvaMte kANuvano, avanu aneVka yoVnigaLalilx huTiTx huTiTx sAvina meVle sAvanunx hoMduvanu. jiVveVshara BeVdaveV kalipxta, savxtaH vAsatxvavalalx idanunx tiLisuvudakAkxgi iva shabadxvu. atayxMta BeVdavilalxdidadxrU BeVda matutx aBeVdagaLeraDU irabahudalalx? eMdu matAMtarada parxshenx baMdare adanunx nirAkarisalu hadimUrane maMtarxvu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EkadheYvAnudarxSaTxvayxmeVtadaparxmayaM dhurxvamf |\\
virajaH para AkAshA daja AtAmx mahAnf dhurxvaH || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - savxparxkAshavAda ceYtanayx rUpaveMba oMdeV rUpadalilx shAsAtxrXnusAra gurUpadeVshadiMda mumukuSxvu tiLiyatakakxdAdxgide. barxhamx \ndash  matutx AtamxveMbudara savxrUpa lakaSxNavu oMdeV AgiruvudariMda BeVda gaMdhavU ilalx, BeVdA BeVdagaLeMbudU ilalx EkarUpaveV aMda meVle eraDu rUpavelilx barabeVku. barxhamxna savxrUpavU dhurxva nitayx AtamxnU nitayx, dhurxvatavxveMdare vikAravilalxda savxrUpa, idu Atamx barxhamx I eraDakUkx samAna, parxtayxkf ceYtanayxrUpavU AtamxtavxvU, barxhamxtavxvU (aMdare apariciCxnanxrUpavU) savaRkAraNatavxvU adaraMte samAnavAgive. hiVge lakaSxNavu oMdeV AgiruvAga vasutx oMdeV. Atamx barxhamxveMbudu eraDu tatavxgaLalalx. jiVvabarxhamxveMba BeVda vayxvahAra mAtarx. Atamxtatavxda ajAcnxna mUlakavAgide. adariMda oMdeV riVtiyAgi adivxtiVyavAgideyeMdeV tiLiyabeVku. idu aparxmeVya = parxmeVyavalalx. Ekalalx? eMdare parxmA eMdare anuBava. adakekx AdhAravAdadudx (viSayavAdadudx) parxmeVya jaDavasutxgaLu, barxhamx anuBavAdhAravalalx sUPxtiRyeMbuva anuBava rUpaveV adu adariMda parxmeVyavalalx. parxmAtaq-\break parxmeVyaBeVdavU adaralilxlalx, parxmeVyavalalxvAdare adanunx\break noVDatakakxdeMdu ``anudarxSaTxvayxmf'' eMdu vidhisidudx heVge? aMdare aKaMDAkAravAda citatx vaqtitxge viSayavAguvudariMda darxSaTxvayxveMdu heVLidudx. heVge GaTAkAravAda vaqtitxyu huTiTxdAga GaTavu vaqtitxya viSayavAguvudo hAgeye ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMba aKaMDAkAravaqtitxge viSayavAdadxriMda hAge heVLuvudu, Adare GaTAdAyxkAra vaqtitxyiMda GaTAdi viSayagaLalilx ajAcnxna nivaqtitxyU jAcnxnaveMba PalavU uMTAguvudoV hAgeyeV barxhamxnalilx athavA Atamxnalilx ajAcnxna nivaqtitxyoMdanunx biTaTxre anuBava eMba jAcnxnavu parxmANada PalavAgi huTuTxvudilalx, EkeMdare? savxparxkAsha nitayxceYtanayx savxyaM sUyaRnaMte parxkAshisuvAga matotxMdariMda hosadAgi jAcnxnavAgabeVkAdadidxlalx. vaqtitxvAyxpitxyanunx opipxdadxrU PalavAyxpitxyilalxveMdu veVdAMta nibaMdhagaLalilx heVLutitxruvudu.

parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTx yAva sathxLadalilx anAtamxvu parxsidadhxvAgiruvo jAcnxta, jecnxVyagaLeMba BeVdavu iruvudu. anAtamxvasutx GaTAdigaLu jecnxVya, adanunx tiLiyuva parxtayxgAtamxnu jAcnxtA eMdu BeVda, idu AtamxbarxhamxveMbudu oMdeV eMdu EkAtamx savxrUpavu anuBavakekx baMdAga jAcnxtA yAru, jecnxVya yAvudu?  savaRvu AtamxveV eMdu tiLida meVle I BeVdavelilx? ``jAcnxteV devxYtaM na vidayxteV'' eMbudeV sidAdhxMta, veVdavAdarU BeVdavilalxde heVge tiLisuvudeMdare? BeVdavanunx iTuTxkoLaLxde Agamavu tiLisabalalxdu. adu heVge? 
\end{artha}

\vishaya{Agamavu BoVdhisuva riVti}

\begin{artha}
aMtariMdirxya bahiriMdirxyagaLeraDU layavAgi taniniderxyalilxruvAga manuSayxnanunx kUgi ebibxsuvuduMTu, `rAma ELu, kaqSaNx ELu' eMdu kUgidAga shabadxvanunx keVLidoDane malagidavanu edudx biDuvanu, AvAga tanagU tananx hesarigU iruva saMbaMdhavanunx ariyadeV nananxnunx kareyutAtxreMbudanunx tiLiyade shabadx keVLidadxriMdaleV edudx kUruvanu. `tatavxmasi' eMdu guruvu\break upadeVshisida vAkayx sharxvaNadiMdale jAcnxnavAgi ajAcnxna niderxyanunx biTuTx nAneV parabarxhamxveMdu tiLidu nilulxvanu, shabadx shakitxyu aciMtayxvAgiruvudariMdalU, niviRsheVSa barxhamxvu tananx AtamxveV AgidadxriMdalU I meVlina anuBavavAguvudu, niviRsheVSabarxhamxvu vAcAmagoVcaravAdadxriMda neVra shabAdxthaRvAgilalx, jAti, guNa, kirxyAdigaLu parxvaqtitx nimitatxgaLu. adu yAvudU adivxtiVya niguRNa, niSikxrXyAtamxnalilx ilalxvAdadxriMda nAmarUpAtiVtavAdadxriMda itara anAtamx vasutxgaLaMte shabadxda vAcAyxthaRvAguvudalalx. adariMda lakaSxNA vaqtitxyiMdaleV adu tiLiyuvudeMdu beVre kaDe BASayxdalUlx heVLiruvudanunx ililx samxrisabeVku. 

`viraja': eMdare dhamARdhamaRgaLilalxdudx, rajasesxMdare dhamARdhamaRgaLu, rajasisxnaMte dhULiyaMte rajoVguNada pariNAmavAda citatxda malagaLu ivu. I dhamARdhamaRgaLanunx tAnu mADuvudilalxvAdadxriMda `viraja' eMdU huTiTxlalxvAdadxriMda aja eMdU heVLalapxDuvudu. barxhamxda yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyadiruvAga AkAshAdiyAgi jagatitxge upAdAna kAraNanAguvudariMda ajAcnxta Atamxne AkAshapadadiMda ililx heVLalapxDuvanu. huTuTxva paMcaBUtagaLigU elalxvudakUkx mUlakAraNa avAyxkaqtaveMbuva AkAsha\break ``EtasimxnenxVva KalavxkaSxreV gAgiR AkAsha Otashacx porxVtashacx'' eMbalilx heVLida avAyxkaqta AkAsha, AtAmxvideyx, mUlAjAcnxna, parxkaqti, mAye itAyxdi shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu, idakikxMtalU utakxqqSaTxvAdadudx akaSxra parabarxhamx, ``asUthxla manaNu aharxsavx'' itAyxdi visheVSaNagaLiMda tiLida niviRsheVSavasutx, adanunx ililx ``AkAshAtf paraH'' eMdu heVLiruvudu. idu avAyxkaqtakUkx AdhAravAdadudx, aja eMdu janamxvanunx nirAkarisidadxriMda sakalaBAvavikAravanunx nirAkarisidaMte Ayitu. pUvaR aparaveMba kAraNa kAyaRgaLeraDU nijavAgilalxda vasutxvAdariMda savaRthA niviRkAraveMdu tiLiyuvudu.

avAyxvaqtatx, ananugatanAdadxriMda `mahAnAtAmx' eMdu heVLalapxDuvanu, avAyxvaqtatx eMdare visheVSavalalxdudx, ananugata eMdare elilxyU sAmAnayx rUpadiMda ilalxdudx oTiTxnalilx visheVSa sAmAnayx eMba rUpagaLilalxdudx, adariMdaleV mahAnf AtamxveMdu heVLalapxTiTxde, niviRkAravAdadxriMda dhurxvaH nAshavikAra muMtAda vikAravilalxdudx. oTiTxnalilx parxmeVyavalalxda shAshavxtavAda niviRkAra hAgU dhamARdhamaRgaLu ilalxde avAyxkayxtAkAshakUkx meVlAgi nitayxvAgiruva niratishaya mahatavxvuLaLx Atamxnanunx savxparxkAshavAda nitayxceYtanayx rUpaveMba EkarUpadiMdaleV shAsatxrX gurUpadeVshagaLa naMtara sAkASxtAkxramADikoLaLxbeVkeMdu maMtArxthaRvu.
\end{artha}

\vishaya{tameVvadhiVroVvijAcnxya - eMba maMtarx (14) da tAtapxyaR}

\begin{shl}
tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta bArxhamxNaH |\\
nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf vAcoVvigAlxpanaM hi tatf ||21||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavAda naMtaravU mADatakakx kataRvayxveVnAdarU irabahude; eMba shaMkeyanunx  I maMtarxdalilx nivArisuvudu. alalxde saMgarxhavAgi heVLiruvudanunx ililxge samApitx mADide. anavxya vayxtireVkagaLiMdalU idakekx mUlaBUta shurxtiyiMdalU modalu jiVvanu savaR sAkiSxyAda parxtayxkf savxrUpaneMdU hiMde heVLida visheVSaNagaLiMda nitayx, viraja, aja, niviRkAra eMdu tiLidu, tatavx jijAcnxseyanunx pUNaRgoLisuva matutx samasAtxjAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxjecnxyanunx tiLiyabeVkAdedxlalxvU tiLiyiteMdu pUNaRgoLisuvaMte saMpAdisikoLaLxbeVku. vAkAyxthaR jAcnxnadiMda barxhamxveMdare Enu? eMba jijAcnxseyu nivaqtatxvAdare tiLiyabeVkAda viSayavu samApitxgoLuLxvudu. adariMda itara shabadxgaLa vicAravanunx elalxvanUnx biTuTx biDabeVku. itara shabadxgaLanunx ADuvudu keVvala bAyi noVyisuvudu aSeTx. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcaru mADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
shAsatxrXdiMda modalu AtamxsavxrUpavanunx tiLidu anaMtara aviciCxnanxvAgi jAcnxnavanunx mADikoLuLxtAtx jAcnxnasaMtatiyiMda BAvaneyanunx mADabeVku. I riVtiyAgi BAvaneyiMda manasusx paratatavxdalilx EkavAgalu shudadhxvAda keVvalavijAcnxnavu savxsavxrUpavAda AtamxnalelxV nele nilulxvudu. aMdare manasusx liVnavAgalu jiVvana savxrUpavu savxsavxrUpavAda niratishayAnaMda savxrUpada paramAtamxnalelxV nilulxvudu. devxYtavanunx parxtipAdisuva yAva shabadxgaLanunx dhAyxnakAladalilx ciMtisabAradu. I shabadxgaLu Ekatatavxvanunx heVLuva veVda vAkakxnunx piVDisuvavu. viroVdhisuvavu eMdu meVlina maMtarxda vAyxKAyxnavu BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna.
\end{artha}

\vishaya{I BataqRparxpaMcamata vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
`vijAcnxya' eMbalilx vijAcnxnaveMdare jAcnxnavoV BAvaneyo? jAcnxnaveMdare keVvala vasutxtaMtarx. vasutxvige adhiVna. vasutx idadxMte toVruvude jAcnxna. adu kataqRtaMtarxvalalx kataqRvige adhiVnavAgidudx kataqRvu tananx icACxnusAra mADikoLuLxvudalalx, BAvaneye aMdare oMdu sala jAcnxnavu udayisiteMdare Itanu kaqtAthaRnAguvanu. mukatxnAguvanu. anaMtaraveVnU mADabeVkAdadidxlalx. samasatx\break puruSAthaRvu laBisuvudu. samasatx saMsAra duHKagaLelalxvU aDagihoVguvudu. adariMda punaH punaH AvaqtitxmADi BAvaneyanunx mADabeVkAda agatayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra maMDana misharxra mata}

\begin{artha}
mahAvAkayxdiMda modalu saMsaqSaTxvAgi (saMbaMdhadiMda\break kUDi)dudx barxhamxvu tiLiyuvudu. idAda naMtara elilxyU\break saMbaMdhisade asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxsAkASxtAkxravanunx mADikoLaLxlu barxhamxnalilx barxhamxBAvaneyeMbuva parxjecnxyanunx huTiTxsikoLaLxbeVku. idanenxV `vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' eMdu heVLiruvudu. EkeMdare:\ndash  samasatx vAkayxgaLU savxBAvavAgiyeV padAthaRgaLa saMsagARtamxkavAda vAkAyxthaR jAcnxnavanenxV mADikoDuvudu.\break adaralUlx paroVkaSxvAgiyeV jAcnxnamADikoDuvudu adariMda\break saMsagaRveV ilalxda aKaMDa vasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu BAvaneyeV avashayxbeVku. beVre sathxLadalUlx ``nididhAyxsitavayxH'' eMdu dhAyxnarUpavAda ideV sAdhanavanunx vidhisiruvudu kANutatxde.\break adadxriMda BAvaneyu avashayxveMdu maMDanamisharxra sidAdhxMta (mata)
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
sureVshavxraru idanunx opupxvudilalx modalu vAkayxdiMda saMsaqSaTxvAgiyeV (inonxMdara saMbaMdhadiMda kUDiyeV) barxhamxvu tiLiyuvudAdare adanunx hAgeyeV opapxbeVkAdadudx EkeMdare, veVdavAkayxveMba parxmANadiMda yathAthaRvAgi tiLidide, adanunx biDalu heVge sAdhayx? matutx adaraMteye `tatavxmasi' itAyxdi mahAvAkayxdaMteye `neVtineVti' eMdu sakalasaMsagaRvanunx alalxgaLedu barxhamxvanunx BoVdhisuva parxmANa vAkayxvU ide. adariMda asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxvu sariyAgi nijavAgi boVdhisalapxDutatxdeyeMdu heVLabeVkalalxve? hAgAdare saMsaqSaTxvAgiyeV barxhamxvanunx BoVdhisuva vAkayx aparxmANaveMdu heVLabeVkAguvudu, hAgeyeV Agali eMdu heVLuvaMtilalx. aMtaha aparxmANavAkayxdiMda tiLidavasutxvanunx dhAyxna mADuvudariMda parxmAtamxkavAda parxjecnxyu heVge huTiTxVtu? mithAyxjAcnxnavanunx padeVpadeV avaqtitxhAkuvudariMda samayxgfjAcnxnaveMba tatavxvu huTuTxva saMBavavilalx, `sAthxNu puruSa jAcnxnavanunx padeV padeV aBAyxsa mADidare sAthxNu tatavx jAcnxnavu yArigU huTiTxdudx kANuvudilalx, hAgAdare parxyatanxveV ilalxde samasatx pArxNigaLigU mukitxyAgi biDuvudu, EkeMdare saMsAra mithAyxjAcnxnavanunx `ahaMmama' eMbuvudanunx satata saMsAradalilx elAlx jaMtugaLU mADikoMDeV baMdive. adariMda `tatavxmasAyxdi mahAvAkayxdiMda aKaMDAthaRjAcnxveV\break udayisutatxdeyeMdU, adara sAkASxtAkxrakAkxgi aBAyxsa, Avaqtitxyanunx mADabeVkeMdu heVLuvudu sariyalalx, tatavxjAcnxnaveMdu\break (savxBAvavAgiyeV) shabadxkekx paroVkaSxvAgiyeV athaRjAcnxna mADikoDuva savxBAvaveMba niyamaveVnU ilalx. ``dashamasatxvXmasi'' itAyxdi vAkayxvanunx keVLidoDaneyeV `nAneV hatatxneyavaneMba jAcnxnavu parxtayxkaSxvAgi Aguvudu kaMDide. adariMda mahAvAkayxdiMdalU `ahaM barxhAmxsimx eMba aparoVkaSx jAcnxnavu Agabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta eMbudakekx aneVka riVtiya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLige viroVdhavilalxdaMte I maMtarx vAkayxkekx aneVka taraha vAyxKAyxna mADiruvudu. vAkayxda mahatavxdiMda vijAcnxnavu heVge uMTAgutatxdeyo hAgeye parxmeVyada (viSayada) mahatavxdiMda parxjecnxyu uMTAguvudu. idu ililx udidxSaTxvAgide, dUradalilxruva viSayadalilx savxgARdi viSayadalilx savxgaR padada sAmathayxRdiMdaleV namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDiyuvudu. veVda itihAsa purANagaLalilx vaNiRsuva savxgaRvacanavanunx keVLidoDane namamx budidhxyu savxgaRloVkasavxgaR suKaveMbudanunx seLedukoMDu athaRmADikoLuLxvudu. vAkayxda shabadxda sAmathayxRdiMda neVrakANuva GaTapaTAdiviSayagaLalilx namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDidu tiLiyuvudu idu viSayavu parxtayxkaSxvAgalu yoVgayxvAgiruvudariMda viSayada mahatavxdiMdale tiLiyuvudu. ``dashamasatxvXmasi'' eMba vAkayxdalilx eraDu bageya mahatavxvU iruvudariMda nAneV hatatxneyavaneMdu parxtayxkaSxjAcnxnavAguvudu shabadx sAmathayxRvU hatatxne manuSayxneMba viSayada yoVgayxte (sAmathayxRvU) iruvudaSeTx. oMdeV jAcnxnavu shabadxdiMda huTaTxlU bahudu aparoVkaSxvU Agabahudu. oMdu jAcnxnadalilx aparoVkaSxtavx iruvaMte shabadxjanayxtavxvU irabahudu. adaraMte mahAvAkayx janayxvAda budidhxyu shabadxjanayxvU aparoVkaSxvU Agide, Atamxnu aparoVkaSxneMbudu savxBAvavAgiye parxsidadhxnu. vijAcnxna parxjAcnx eMba eraDu shabadxgaLiMda eraDu savxBAvavanunx jAcnxnakekx heVLive. mahAvAkayxveMba shabadx parxmANadiMda jAcnxnaveMba parxmANavanunx saMpAdisikoMDu parxjecnxyanunx aKaMDa EkAtamx savxrUpa payaRva sAyiyAguvaMte sakala jijAcnxsA nivataRkavAguvaMte  ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMdu parxtayxkaSxmADikoLaLxbeVku.

parxmAtaq parxmANa parxmeVyagaLa BeVdadiMda huTiTxda vAkayxvU adevxYtavanunx BoVdhisalu parxvatiRsuvudu, adariMda tiLida adevxYta tatavxvu modalidadx BeVdavanunx nivArisuvudu. vAkayxdiMda huTiTxda budidhxvaqtitxyiMda barxhamxdalilxruva ajAcnxnavu nAshavAguvudu. barxhamxvu jAcnxtavAdare adariMda ajAcnxnadiMda huTiTxda devxYtavu nAshavAguvudu. jAcnxnakUkx ajAcnxnakUkx sahajavAgi viroVdhaviruvaMte adevxYtadevxYtagaLigU viroVdhavide. adariMda adevxYtavu pArxmANikavAgidudx devxYtavanunx bAdhisuvudu. oMdeV jAcnxnadalUlx hiMde heVLida vicAra parxvaqtitxyeMba shAbadxjAcnxnada Pala ajAcnxnavaqtitxyeMba parxtayxkaSxjAcnxna Pala I eraDariMda BeVdaviruvudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu bage vAkAyxthaR}

\begin{artha}
vijAcnxya eMbudariMda sharxvaNa mananAdigaLiMda baruva jAcnxna, parxjAcnx eMdare vAkAyxthaR jAcnxna, AtAmxnuBava, modalina jAcnxnavu shAsatxrX AcAyaR upadeVshagaLiMda AguvudariMda parataMtarxvAyitu. AtAmxnuBavavu anAyxpeVkeSxyilalxde iruvudariMda savxtaMtarxvAyitu.
\end{artha}

\vishaya{inonxMdu bageya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpa barxhamxveMdu tiLidu anaMtara barxhamxvanunx AtamxneMdeV adivxtiVyavAgiruva barxhamx parxjecnxyeMbudanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdathaR. I athaRvu visheVSaNagaLa sAmathayxRdiMda sikukxvudu, ``tameVvadhiroVvijAcnxya'' eMba EvakAradiMda barxhamxparxtayxkf savxrUpaveMdU, `aja AtAmxmahAnf' eMteMba visheVSaNadiMda parxtayxgAtamxnu barxhamxveV eMbudu tiLidubarutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
parxjAcnx eMdare paramAtamx ``parxjAcnxnaM barxhamx'' eMba aitareVyadalilx tiLidide, I deVhadalilxruva I Atamxnanunx jiVvAtamxnanunx deVhAdigaLigiMta beVpaRDisi niSakxSeR mADi tiLidu anaMtara barxhamxsavxrUpaveMde anusaMdhAna mADabeVkeMdu athaR.

I riVtiyAgi maMtarxda pUvARdhaRkekx aneVka athaRgaLanunx heVLidadxrU Atamxtatavxvu barxhamxveV eMdu vAkayxdiMda boVdhisida meVle BoVdhakaveV Agidadx shabadxgaLanUnx savaRthA tayxjisabeVku aMda meVle kataRvayx beVreyeVnidadxrU tayxjisabeVkeMdu heVLabeVkilalx\break ``nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf'' eMbudariMda I athaRvu sUcitavAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
palAlamiva dhAnAyxthiVR tayxjeVdf garxnadhxmasheVSataH |\\
garxnadhxmaBayxsayx meVdhAviV jAcnxnavijAcnxnatatapxraH ||\\
shAsAtxrXNayxdhiVtayxmeVdhAviV aBayxsayx ca punaH punaH |\\
paramaM barxhamx vijAcnxya ulAkxvatAtxnayxthoVtasxqqjeVtf ||
\end{shl}

\begin{artha}
eMba samxqqtigaLu batatx muMtAda dhAnayxvanunx bayasuvanu batatxda tene hulalxnunx bisADuvaMte garxMthavanunx aBAyxsamADi meVdhAviyAdavanu jAcnxna matutx anuBavavanunx paDeyalu Asakitxyidadxvanu samasatx garxMthavanunx biTuTx biDabeVku. hAgU veVda shAsatxrXgaLanunx kalitu punaH punaH AvaqtitxmADi parabarxhamxvanunx adariMda tiLidu koLiLxyanunx horage eseyuvaMte A garxMthagaLanunx biDabeVkeMdathaR, itare shabodxVcAcxraNe mADutatxleV idadxre vAkikxgU shoVSaNeyAdiVtu. manasUsx itara ciMteyanunx mADidalilx manasusx gAlxniyanunx hoMduvudu. adariMda elAlx biTuTx AtamxnanenxV satata barxhamxveMdu ciMtisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde mwna, yoVgAsana, yoVga titikeSx (davxMdavxsahane) EkAMtavAsavanenxV mADutitxruvudu. nisasxpXqqhate, samatavx- ivu ELU EkadaMDige seVrida sAdhanagaLeMdu ``mwnaMyoVgAsanaM yoVgaH titikeSxYkAnatx shiVlatA | niHsapxqqhatavx samatavxM ca sapetxYtA neyxVkadaMDinaH ||'' eMba samxqqtiyalilx heVLideyAdadxriMda mwnavanunx AcarisabeVkeMbudu viditavAgutatxde. jAcnxniyAdavanige beVre kataRvayxvu ilalxveMbudu samxtiyalUlx sapxSaTxvAgide. \\``jAcnxnAmaqteVna taqpatxsayx kaqtakaqtayxsayxyoVginaH |\\
neYvAsitx kiMcitf kataRvayx masitx ceV nanx sa tatavxvitf ||''\\ jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAdavanige kataRvayxvoMdU ilalx, idadxre avanu tatavxjAcnxniyeV alalx veMdathaR \\``giVte - yasAtxvXtamxratireVvasAyxtf AtamxtaqpatxshacxmAnavaH |\\
AtamxneyxVvacasaMtuSaTxH tasayxkAyaRM na vidayxteV ||''\\ eMdu BagavaMtanU hiVgeye BoVdhisiruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
IvaregU tatovxVpadeVshavanunx saMkeSxVpavAgiyU visAtxra\-\break vAgiyU saMpUNaR boVdhisidAdxyitu. maMtarxbArxhamxNagaLa\break samudAyadiMda hiMde nirUpisida tatavxvanUnx tatavx vidAyxsAdhanavanunx punaH muniyu heVLalu udedxVshisiruvanu. adaralilx modalu veVdayxvAda tatavxvanunx anuvAdamADi punaH adara savxrUpavanunx suPxTavAgi nirUpisalu ``sa vA ESamahAnaja AtAmx'' AraMBavAgide
\end{artha}

\vishaya{}

\begin{artha}
kiMjoyxVtiH eMbuva joyxVtibArxRhamxNadalilx aneVka sala\break upadeVshisida AtamxneV ililx `saH' eMba padadiMda heVLalapxDuvanu. aNu: paMthA itAyxdi maMtarxgaLiMda parxtipAdisidadx AtamxneV ivaneMdu ESa: eMbudariMda ariyabeVku. veYshabadxvu aBeVda sUcaka. adu heVgeMdare; maMtarx bArxhamxNagaLa BeVdadiMda parxtipAdisida vasutx BinanxveMdu shaMkisabAradu, eraDaralUlx adeV AtamxnanenxV heVLuvudeMdu ``sa Eva ESa AtAmx'' eMdu joVDisi athaR mADikoMDare gotAtxgutatxde. athavA saH:- eMdare shAsatxrX parxsidadhxvAda barxhamx ESa:- eMdare I anuBavadalilx kANuva parxtayxkaSx AtamxveMdathaR, veY =  averaDU oMdeV eMdathaR mahAnf eMdare apariciCxnanx, vAyxpaka, saNaNxdalalx eMdathaR, budidhxrUpavAda upAdhiyiMda kANuva alapxteyU ilalxdavaneMdu tiLiyutatxde aja:- huTiTxlalxdavanu\break deVhoVpAdhi mUlakavAda janamxvU ilalxdavanu.
\end{artha}

\vishaya{yoV\s yaM vijAcnxna mayaH......... itAyxdi shurxti idara tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
nAlakxne adhAyxyadalilx gAgayxRnige ajAtashaturxvu heVLida barxhAmxtamx savxrUpeYkayxvanunx ade ``yoV\s yaM vijAcnxna mayaH'' eMba\break vAkayxdiMdaleV ililx samxrisi heVLide jiVvanu barxhamxvAgiruvudariMdaleV BarxmeyiMda kalipxsikoMDa jiVvatavxvu nivArisalapxTiTxruvudariMda barxhamxdhamaRvAda savaRvashitavx (savaRsAvxtaMtarxyX) muMtAda guNagaLu jiVvanigU iveyeMdu upadeVshisadaMtAyitu adariMda yAva vijAcnxnamayaneMba jiVvAtamxniruvano avanu I IshavxraneV yadayxpi jiVvatavxdaMteye vashitAvxdi guNagaLU BArxMti kalipxtavAdavugaLu\break adarU sariyAdavugaLeV. savxpanxdalilx kANuva ashudadhx parxdeVshadalilx kAliDuvaMte ashudadhx parxdeVshavanunx dATi muMde hejejxyiDuvudU saha namage kaMDare adu kalipxtavAdarU namage pirxVtikaravAgiruvudu. adaraMte vashitAvxdigaLu kalipxtavAdarU pirxyavAguvavu. adariMdaleV jAcnxnasAdhanavAda yajAcnxdikamaRgaLalilx tatavxjijAcnxsuvanunx\break porxVtAsxhisalu matutx jAcnxnadalilx aBiruci huTiTxsalu vashitAvxdiguNagaLiMda perxreVpisuvuduMTu, aMdare `niVnu savaRsavxMtaMtarx savaRshakatx' niVnu satayxsaMkalapxnu niVnu jAcnxnasAdhanavAda yajacnxgaLanunx mADu eMdu avana guNagAna mADi janaru kamaRdalilx toDaguvaMte perxVrepisuvuduMTu eMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{oMdu parxshenx}

\begin{artha}
vashitAvxdidhamaRgaLu kalipxtavAdare jAcnxnadiMda bAdhayxvAguvavo ilalxvo? bAdhitavAdare jiVvadhamaRgaLaMte IshavxradhamaRgaLU\break nAshavAguvavu, bAdhitavAguvudilalxveMdare jiVvadhamaRgaLU IshavxradhamaRdaMte nAshavAgade irali, adariMda jiVvana asitxtavxvu satetxyU janamxvanunx koDuva kataqtavxBoVkatxqqtavx itAyxdigaLu nijavAdalilx\break savaRsAvxtaMtArxyXdi guNagaLu avanige elilxMda barabeVku? jiVvanu parataMtarxnAgiyeV iruvanaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra\ndash  nAsha, bAdha eMbuva padAthaRgaLige mahatAtxda BeVdavide. rajujx sapaRvu jAcnxnadiMda bAdhayxvAdarU oDeda maDakeyaMte nAshavAguvudalalx bAdha eMdare kAlatarxyadalilx ilalxveMba jAcnxnaveV bAdha, `rajujxsapaRvu' BArxMtikAladalUlx ilalx adara hiMdeyU iralilalx muMdeyU iruvudilalx eMba jAcnxnaveV bAdha eMbudu, ``kAlatarxyAsatavxboVdhoV bAdhaH'' eMdu idara nivaRcana, savxtaH tAnAgiyeV oMdAnoMdu kAladalilx ilalxveMdu Adare adu nAsha. GaTapaTAdivasutxgaLu Iga idudx nALe oDedu haridu ilalxveMdeV Aguvavu adu avugaLa nAshaveMdathaR, matutx jiVvadhamaRgaLU Ishavxrana dhamaRgaLU sadA idedxV irutatxve. avu satayxveMbudu veVdAMta sidAdhxMtavU alalx. ilalxda dhamaRgaLeV ajAcnxnadiMda iruvaMte toVrutatxve. iMtaha kalipxtadhamaRgaLalilx meVle heVLida nAsha padAthaRvilalx. ``kAdacitikxV savxtoV satAtxnAshaH'' eMbudu baruvudilalx kAlatarxyadalUlx ilalxdudx asatutx eMdu jAcnxnarUpavAda bAdhaveV avugaLige sidAdhxMta samamxtavAgide. iMtaha\break bAdhayoVgayxvAda asadfvasutxgaLu sAmAgirxyu idAdxga toVrutatxve. sAmAgirxyu hoVdare toVruvudilalx parxkaqta mukAtxtamxnige savaRvashitavx, saveRVshavxratavx savARdhipatayx itAyxdi IshavxradhamaRgaLu tananxlilxruvaMte toVruvudakekx pArxrabadhx kamaR sheVSaveV kAraNa, adu hoVdare toVruvudilalx, Adare mukAtxtamxnalilx Ishavxra dhamaRgaLu pArxrabadxkamaR sheVSadiMda toVrutatxve. pArxrabadhxkamaRvu nAshavAdare ivU nAshavAguvuvu. anaMtara toVruvudilalx. jiVvadhamaRgaLu kataqRtavx BoVkatxtAvxdigaLu jAcnxnadiMda bAdhitavAdarU pArxrabadhxkamaRsheVSadiMda\break taDeyalapxTaTxdAdxgi hoVguvudilalx, kataqRtAvxdigaLu toVradidadxre\break jiVvanige BoVgavu saMBavisalAradu, adariMda pArxrabadhxkamaRvu iruvavaregU toVrutatxve, kamaRkaSxyavAdare pArxrabadhxkamaRvu\break odagisi koTaTx jiVva dhamaRgaLu nivaqtitx hoMduvudariMda yArigU avu toVruvudilalx. Adare Ishavxrana savaRvashitAvxdidhamaRgaLu mAtarx kamaRdiMda huTiTxkoMDavugaLalalxvAdadxriMda nivaqtatxvAguvudilalx.\break IshavxranigU toVrutatxve. jAcnxnigaLigU toVrutatxve. ivu savxbudidhxyiMdaleV toVruvavu. adariMda mukAtxtamxnU IshavxranU oMdAgiruvudariMda Ishavxrana dhamaRgaLu jAcnxnigaLalilx irali. idaralilx AshacxyaRveVnide? kamARdhiVnavAda jiVva dhamaRgaLu aneVka riVtiyalilx jiVvavanunx kaSaTxpaDisuvavu. idu parxsidadhxve. Ishavxra dhamaRgaLu yAvatUtx yAranUnx kelxVshapaDisuvudilalx. hAgAdare niviRsheVSa barxhamxvanunx tiLiyabeVkeMdu heVLuva shurxtigaLige gatiyeVnu! eMdare\ndash  Ishavxrana dhamaRgaLu mukAtxtamxnalilxdadxrU AdhamaRgaLu mAyikavAdadxriMda tatavxtaH Ishavxranu dhamaRshUnayx niviRsheVSa, niguRNa eMdu heVLuvudakekx aDiDxyilalx. iMtaha niviRsheVSa barxhamxvanunx jijAcnxsu mumukuSxgaLu moVkaSxkAkxgi tiLiyabeVkAdadudx, adariMda\break savaRvashitAvxdiguNagaLanunx tatavxtaH paramAthaRvAgiveyeMdu\break shurxtiyu boVdhisuvudilalx. matetxVneMdare ``shAKAgerxV caMdarxH'' eMbalilx shAKAgarxvu caMdarxnige muTiTxlalxvAdarU bAlakanige caMdarxnanunx\break toVrisalu oMdu gurutAgiruvaMte I riVtiyAgi vashitAvxdiguNagaLu nijavAgi barxhamxnalilx muTiTxkoMDilalxvAdarU niviRsheVSa barxhamxvanunx boVdhisabalalxvu. lakaSxmXNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyeMdu tiLiyabeVku. idU saha barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx barxhamxnalilx vaNiRsida IshavxradhamaRgaLige heVLuva parxyoVjana aSeTx idariMda savisheVSa saguNa eMdu ariyabAradu.

upAsanA parxkaraNadalilx mAtarx adeV dhamaRgaLidadxre upAsanegAgi avugaLanunx ariyabeVku. upAsaneyanunx heVge\break mADutetxVveyo hAgeye adara Pala ``taM yathA yathA upAsate tatheYvaBavati'' eMdide. heVge daharavidAyx, shAMDilayxvidAyxdisathxlagaLalilx satayxkAma, satayxsaMkalApxdigaLanunx heVLidudx dhAyxnakAkxgi guNadhAyxnavu upAsakanige PalisuvudakAkxgi eMdeV niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{savaRsayx vashiV eMbudakekx athaRBeVda}

\begin{artha}
idaralilx sAvxtaMtarxyXvanunx pArataMtarxyXvanunx heVLide. idanunx tiLiyalu loVkadaqSATxMtavanunx garxhisabeVku. adu eraDu bage kaMDide, elAlx I jagatutx tananx vashadalilx Ishavxranige iruvudeMbudakekx udA:- maMtarxvAdiya vashadalilx kelavu iruvaMte sakala BUta BwtikavasutxgaLU Ishavxrana vashadalilxruvudu. idariMda Ishavxranu elalxvanunx tananx vashadalilxTiTxdadxriMda savxtaMtarxnAdanu. athavA sakala jiVvadiMdalU  I Ishavxranu haqdayadalilx tamamx vashavAgi mADalapxTiTxruvanu. udA:- makakxLiMda tamamxlilx pirxVti vishAvxsavanunx gaLisidadx tAyiyu tamamx vashakekx eLeyalapxDuvaLu. aMdare tAnu toVrisuva pirxVti vishAvxsagaLiMdaleV makakxLige tAyiyu adhiVnavAguvaLu, adaraMte Ishavxranu tAnu iTiTxruva pirxVtiyiMda sakalajiVvaravashavAguvanu. Aga Itanu parataMtarx Ishavxranu BakatxparAdhiVnaneMbudu parxsidadhxveV Agide. 
\end{artha}

\vishaya{savaRsayx IshAna: savaRsayx adhipatiH}

\begin{artha}
maneya yajamAnanu maneyanunx niyaMtirxsuvaMte IshavxranAda mukAtxtamxnu elalx jagatatxnunx niyaMtirxsuvanu. savaRniyAmaka sUyaRnu jagatatxnunx kApADuvaMte jagatitxgelAlx tAne AsharxyanAgidudx kApADuvanu. adariMda `savaRsayx adhipati' eMdAgiruvanu, ``sa na sAdhunA kamaRNA BUyAnf, noVEva asAdhunA kaniVyAnf'' eMdare loVkadalilx puNayxvaMtanu puNayxdiMda kiVtiR saMpatutx, videyx itAyxdigaLiMda vaqdidhx hoMduvaMte Itanu sukaqtadiMda yAva bageyiMdalU hecucxvudilalx. hAgU yAvAgalU pApa kelasadalelxV niratanAdavanu loVkadalilx tananx pApadiMdaleV keLakekx hoVguvano avanaMteye Itanu IshavxranAdavanu pApadiMda keLakekx hoVguvudilalx. kAraNaveVneMdare jiVvanumxkatxnu kamaRvashanalalx tAnu sakala kamaRgaLigU sAkiSxyAgiruvanu. adariMdamukAtxtamxnu saveVRshavxra savARdhipatiyeMdu ariyabeVku. savARdhipati: ESaBUtapAla: eMdu oMde athaRvuLaLxdadxlalx. pAlaneye, eraDu bage savaRjanasAdhAraNavAgidadx pAlane oMdu. sUyaRnu oMdeV samanAgi jagatatxnunx beLakiniMda pAlisuvaMte Itanu pAlisuvanu. visheVSavAgi parxteyxVka veYyuyxkitxkavAgi obobxbabxnanenxV  pAlisuvudu matotxMdu bage, tAyiyu visheVSariVtiyalilx tananx makakxLanunx pAlisuvaLu, adaraMte Ishavxranu BUtapAla eMdare parxteyxVka pAlisuvaneMdu heVLide. ``ESa seVtuviRdharaNaH'' eMdare Itanu aNekaTuTx niVranunx hiDidu irisikoLuLxvaMte Ishavxranu BUloVkAdiyAgi elAlx loVkagaLU oTuTx saMkaravAgadaMte noVDikoLuLxvanu. ilalxvAdare elalxvU tananx elelxyanunx miVri hoVguvadu. hAge miVri hoVgadaMte tAne hiDidukoMDiruvanu. ide ``ESAM loVkAnAmasaMBeVdAyaH'' eMbudariMda ukatxvAgide
\end{artha}

\vishaya{loVkavanunx dharisuvudeMdare-}

\begin{artha}
paMcamahABUtagaLanunx hadudx miVradaMte oMdeV riVti sithxtikAladalilx irisikoLuLxvudu. vAyu, jala, aginx, paqthiviV ivugaLu tananx elelxyanunx miVridare ivugaLanunx taDeyuvavaru yAru? Ishavxrananunx biTaTxre beVre yArU ilalx. yAvAgalU pArxNi hiMseye Agutatxlidadxre hiMsisuva sapaR, Ane, huli, cirate muMtAdavugaLanunx taDeyuvavaru nivArisuvavaru yAru? oMderaDu pArxNigaLanunx taDeyabahudu manuSayx, Adare elalxvU savaRdA hiMsisutatxleV idadxre idanunx nivArisuvudu yArigU shakayxvalalx, IshavxraneV nivArisi taDeyabalalxnu. catu: samudarxgaLU EkakAladalilx ulolxVla kalolxVlavAgi ukikx haridare yAru taDeyabalalxru? yAva deVva mAnava jAtiyavarigU sAdhayxvilalx. ivugaLU elelx miVradaMte noVDikoLuLxva dhAraNAMsha kirxyiiruvavaneV Ishavxranu. I meVle heVLidaMtaha elAlx loVkavanunx dharisuvudeMba asAdhAraNa kAyaRvuLaLxvaneV maheVshavxra avaneV seVtu, Atamx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx beVkAda aMtaraMga bahiraMga sAdhanagaLu}

\begin{artha}
``ta meVtaM veVdAnu vacaneVna......anAshakeVna'' I maMtarxdalilx jAcnxna sAdhana aMtaraMga sAdhanavanunx bahiraMga sAdhanvanunx heVLide. veVdAnuvacana aMdare veVdAdhayxyana mADida meVle nitayxvU Avaqtitx mADuvudu. yajacnx dashaRpUNaRmAseVSiTx modalAda\break shwrxta-kamaRgaLu dAna dhanadhAnAyxdigaLanunx tAyxgamADuvudu. kaqcaCxrXcAMdArxyaNAdi tapasusx, anashanavarxta upavAsa ivugaLu jAcnxnakekx bahiraMga sAdhanagaLu, neVrasAdhanavAgade citatxshudidhx mUlaka jAcnxnasAdhanavAdadxriMda bahiraMga sAdhanagaLeMdu parigaNisalapxTiTxve.\break saMnAyxsa, shama, dama, titikASx, uparati sharxdAdhxdigaLu aMtaraMga sAdhanagaLu AtamxjAcnxnavanunx sAdhisuvAga joteyalelxV irutatxve. ivugaLu neVra jAcnxnasAdhakavAgutatxve. shAsatxrXjacnxrAda bArxhamxNaru I sAdhanagaLiMda Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvareMdu `vividiSanitx' eMdu heVLide. vividiSe AtamxjAcnxnada iceCx. aMdare aBiruci, idu hiMde heVLida puNayxkamaRgaLiMda uMTAguvudu. modalu adu idadxrU pApadiMda taDeyalapxTuTx hecAcxgi edudx kANuvudilalx, puNayxgaLiMda aMtaha aBiruciyanunx huTiTxsikoLaLxbahudu, samasatx duHKanAshakUkx tananx savxrUpAnaMda lABakUkx kAraNavAdadudx AtAmxnuBavarUpavAda jAcnxnaveMdu tAnu tiLididadxrU tanage adaralilx aBiruciyu huTuTxvudilalx. tanage aBiruciyilalxdiruvudanunx kaMDu Eno pApavirabeVkeMdu modaleV Uhisi puNAyxcaraNegaLiMda pApavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVku, aBiruciyu huTiTxda kUDaleV I yajacnx dAnAdi kamaRgaLanunx biDabeVku, saMnAyxsa mADabeVku. modaleV Eke kamaRvanunx biDabAradeMdu parxshinxsidare, utatxra \ndash  yajAcnxdigaLanunx Acarisuvudakekx muMce parxtibaMdhakavidadxdadxriMda adevxYtAtamx budidhxyu udayisalilalx, jagatutx satayxveMba Barxmeyu iruvudariMdalU huTuTxvudilalx. alalxde mahApAtakavuLaLxvarige jAcnxnayajacnxvu rucisuvudilalx, adakekx badalu jAcnxnayajacnxda meVle parxdevxVSaveV baruvudu. adaralUlx BoVgadalilx sAra BArxMtiyiruvudariMda parxpaMca suKoVpaBoVgavanenxV nAshagoLisuva tatavxjAcnxnadalilx sahajavAgi devxVSavu huTuTxvudu. mahApApavuLaLx ashudadhx citatxnige devxVSavuMTAguvudariMda yajAcnxdigaLanunx gaqhasathxnAdavanu AcarisabeVku. adariMda pApavu bageharidu citatxvu shudadhxvAguvudu, shudidhxyiMda nitAyxnitayx viveVkavu huTiTx barxhamxloVkAdi atuyxtakxqqSaTxvAda BoVga loVkagaLalilx veYrAgayxvu shudadhxvAgi huTuTxvudu. barxhAmxdi satxMbapayARMtaraviruva saMsAra maMDaladalilx asAraveMba budidhxyu huTiTx adariMda BoVgavanunx biTuTx biDuvanu. anaMtara sAravAda parxtayxgAtamxna kaDe tananx budidhxyu (satatavAgi hariyuvudu) tiruguvudu. saMsArada janana, maraNa, jarA, vAyxdhi, duHKaveMba doVSagaLanunx pade pade kANutAtx nidoRSanAda tananx Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvanu, hiMde heVLida kamaRgaLanunx aneVka bAri mADi mADi mahApApagaLanunx nAshamADikoMDavanu jAcnxniyAgi paramagatiyanunx Iyuvanu, ``aneVka janamxsaMsidadhxH tatoVyAti parAMgatimf'' eMdu BagavaMtanU boVdhisidadxriMda oMdeV janamxdalilx jAcnxnasAdhane elalxrigU Aguvudilalx. aneVka janamxgaLalilx puNayxkoVTiyanunx AcarisiyeV jAcnxnavanunx paDeyabeVku. hiMde heVLidaMte kamaRgaLu budidhxge shudadhxteyanunxMTumADi parxtayxgAtamxna kaDe daqSiTxyanunx harisi maLegAla kaLedoDane moVDagaLu mAyavAguvaMte mAyavAgutatxve.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLige iSoTxMdu sAmathayxRvidadxre jAcnxnadiMda nimage parxyoVjaveVneMdu parxshinxsidare adakAkxgi}

\begin{artha}
utatxra:\ndash  ``EtameVva viditAvx muniBaRvati........parxvarxjanitx'' I shurxtiyalilxde. muniyAgalu I AtamxnanenxV tiLiyabeVku. elAlx yajAcnxdikamaRgaLiMda I Atamxnanunx tiLiyabeVkeMdu bayasutAtxne aSeTx, I AtamxnanenxV tiLidu muniyAguvanu. ilalxvAdare ilalx, muniyeMdare ililx sadA mananashiVlanAda jiVvanumxkatxnu, Itananunx sithxtaparxjacnx, guNAtiVta itAyxdi shabadxgaLiMda shAsatxrXgaLalilx kareyuvaru, beVre kamaRgaLu idadxrU tatavxjAcnxnavilalxde yAru tAne muniyAgabalalxru? gaqhasathxnu mukitxyanunx hoMdalu jAcnxnaniSaThxneV AgabeVku. adilalxde Itanige mukitxyilalx.
\end{artha}

\vishaya{nAyxyAjiRtadhana satxtavxjAcnxna niSoThxV\s tithipirxyaH}

\begin{artha}
``shArxdadhx kaqtf satayxvAdiV ca gaqhasothxV\s pi vimucayxteV'' eMdu heVLidaMte nAyxyadiMda dhanavanunx saMpAdisutAtx atithi satAkxravanunx mADutAtx pitaq kAyaRvanunx mADutAtx satayxvAdiyAgi bALuva gaqhasathxnU kUDa jAcnxna niSaThxnAgidadxre mukatxnAgutAtxneMdu idara athaR. hAgAdare saMnAyxsAsharxma vayxthaRvAguvudilalxve? eMdare ilalx, saMnAyxsavu AtamxdashaRnakekx asAdhAraNakAraNa adariMdaleV AtamxneMba loVkavanunx kANalu bayasutAtx savxtaH saMnAyxsa mADuvareMdu ``EtameVva loVka micaCxnatxH parxvarxjanitx'' eMdu saMnAyxsa vidhiyalilx tiLiside, AtamxjAcnxnada aBirucige parxtibaMdhakavAgidadx pApavu sukaqta kamaRgaLiMda nashisalu gaqhasathxnAgali saMnAyxsiyAgali shAsatxrX AcAyoRpadeVshada mUlaka Atamxnanunx nishicxtavAgi sAkASxtakxrisutAtxne, hAgilalxvAdare janaka- uSasatx- gAgayxR muMtAdavarige jAcnxnavu barutitxralilalx. adariMda gaqhasathxnigU jAcnxnavAguvudu, saMnAyxsige mAtarx aneVka citatxvikeSxVpagaLilalxvAdadxriMda jAcnxnavu sulaBavAguvudu, gaqhasathxnu kamaRvikeSxVpavanUnx sahisikoMDU jAcnxnaniSaThxne AguvudAdare avanU mukatxnAguvanu, vikeSxVpavanunx sahisalAgade hoVdare (sahisalu sAdhayxvilalxdidadxre) saMnAyxsa mADuvanu. adariMda\break ``EtameVva viditAvx muniBaRti'' eMba vacanavu savaRsAmAnayxvAdadudx, `parxvarxjanitx' eMba vacanavu visheVSavAgi saMnAyxsige heVLida mAtu. AtamxveVdana veMdare oMdu sala Aguva jAcnxna. munitavx\-veMdare satata jAcnxnashiVlanAguvudu. aMdare jAcnxna niSeThxyalelxV iruvudu, jAcnxnavu oMdu sala baMdareV ajAcnxna nAshavAguvudu munitavxdiMda jiVvanumxkitxyAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidavxtf saMnAyxsa vicAra}

\begin{artha}
sAloVkeYSaNA:- eMdu shurxtiyu vidavxtf saMnAyxsavanunx\break vaNiRside. jiVvanumxkitxyu iSaTxvAgidadxre vidavxtf saMnAyxsavanunx AcarisabeVkeMdu vidhiside. adanenxV ililx heVLiruvudu, hiMde idadx vidAvxMsaru hiVge heVLutatxlidadxru, namamx makakxLiMda Enu parxyoVjana? namage I AtamxneMba loVkaveV loVka, beVre loVkaveMbudu ilalx. beVDaveMdu adariMda ESaNAtarxyavanunx sanAyxsa mADi BikASxTaneyiMda deVhayAterxyanunx naDeyisutitxdadxreMdu athaR. savaRdA duHKakekx kAraNarAda makakxLiMda Aguva parxyoVjaveVnu? paramAnaMda rUpavAda AtamxnanenxV nAvu savaRdA kANutetxVve. eMdu deVhadhAraNege beVkAda BikeSxyiMdaleV jiVvanayAterx naDeyisutAtx suKavAgirutatxlidedx eMdu idariMda tiLiyuvudu. iMtaha vidavxtf saMnAyxsigaLu kANuva Atamxnu heVgiruvaneMdare, `saESaneVti neVti' itAyxdi shurxtiBAgadiMda adanunx vaNiRside. yAvudoMdu daqshayxBeVdavU ilalxdavanu. iMdirxyagaLige agArxhayxnu nashisadavanu. asaMganU yAvabAdheyilalxdavanu I bageyalilxruva paramAnaMdasavxrUpanAda Atamxnu.
\end{artha}

\vishaya{BikASxTaneyiMda jiVvisuva mUDharigU jiVvanumxkatxrigU iruva\break BeVdaveVnu?}

\begin{artha}
idanunx tiLisalu ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMba shurxtiyu baMdide. mUDhAtamxrige puNayxpApagaLa nimitatx eraDu vidhavAda ciMteyiruvudu, AtamxjAcnxniyalilx I ciMtegaLiruvudilalx, ideV avaralilxruva vayxtAyxsavu. modalu ajAcnxnadiMda dhanavanunx apeVkiSxsi duSaTxparxtigarxhavanunx mADidenu, eMtaha pApa mADide nAnu eMdu pApada bagegx ciMte oMdu. nAnu kAmadiMda savxgaRvanunx paDeyalu dAnadhamaRgaLanunx utatxmavAgi mADideneMdu matotxMdu ciMte puNayxda bagegx mUDuvudu. AciMtegaLu hecicxda ajacnxnalilx pApada Palavu uMTAgi avananunx duHKakekx oLapaDisuvudu, puNayxda Palavu savxgaR modalAdavu uMTAgi suKakoTaTxrU kaSxyisuvudariMda duHKavanenxV koDuvudu. oTiTxnalilx mADida pApa puNayxgaLu hiVge mUDharige tApavanunxMTu mADuvavu. I ciMtegaLu tatavxjAcnxnige iruvudilalx. Itanu pApa puNayxgaLanunx jAcnxnada baladiMda dATiruvanu. adariMda mADidudx mADade biTaTxdUdx yAva puNayxpApagaLU kADisuvudilalx. ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMdu vaNiRside. I ciMtegaLu jAcnxnige Ekilalx? eMdare puNayxdiMda hecacxdeyo pApadiMda iLiyadeyU iruva nijavAda AtamxnanenxV `soV\s haM' eMdu tiLidiruvanu adu anuBavavAda meVle kamaRkekx avakAshavelilx? ``jAcnxnAginxH savaRkamARNi BasamxsAtf kurute\s juRna'' eMdu jAcnxniyAda meVle tAnu yAva kamaRvanunx mADuvudilalx. adariMda adara PalavU baruvudilalx. aMda meVle tananxlilx ilalxda pApapuNayxgaLu heVge tApavanunxMTu mADabalalxvu? hiMde heVLidaMte mUDhAtamxnige tAnu mADida pApapuNayxgaLu ciMteyanunx huTiTxsi duHKapaDisuvavu. hAgeyeV mADadeV biTiTxda puNayxvU pApavU duHKapaDisuvavu. heVgeMdare puNayxvanunx mADadiruvAga adara PalavilalxvAdadxriMda AgalU nanagilalxvalalx eMdu ciMteyiMda duHKavuMTAguvudu, hAgeye gavaR ahaMkAragaLiMda parxpaMcavanenxV nAsha mADuveneMdu yoVcisuvavanige nAshamADade biTiTxdadx I pArxNi hiMsAtamxkavAda pApavU kADisuvudu. deVharakaSxNe muMtAda sAmayxvu jAcnxniyalUlx mUDhanalUlx samAnavAgidadxrU kamaRgaLa tApavu iruvudilalx. jAcnxniyu kaqtakaqtayxdhanayx, ideV mUDhanigiruva jAcnxniya veYlakaSxNayxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bArxhamxNada saMkiSxpAtxthaRvu ``ESa nitoyxV mahimA\break bArxhamxNasayx......'' eMba maMtarxdalilx vaNiRsalapxTiTxde. AtamxjAcnxnige\break adivxtiVya paramAnaMdaveMba mahimeyu yAvuduMTo idu nitayx, kamaRdiMda huTuTxva hAnivaqdidhxgaLu yAvudU ilalxdadxriMda nitayx, Atamxna unanxta pada sAthxna tatavxveMbudU ide, adanunx tiLidavanAgirabeVku. I Atamxnanunx tiLidare pApakamaRdiMda lipatxnAguvudilalx. pApadaPala Itanige aMTuvudilalx. ``tasAmxdeVvaMvicACxnotxV dAnatx uparataH'' eMbudara tAtapxyaR modalu bahiraMga sAdhanavAda kamaRgaLanunx veVdAdhayxyanAdigaLanunx heVLididxtu. saMnAyxsavu aMtaraMga sAdhanaveMdU anaMtara ukatxvAgitutx, adaroDane atayxMta aMtaraMga sAdhanavAda shamadamAdigaLanunx elalxvanunx ililx heVLalu shurxtiyu yatinxside. shama, shAMti aMdare korxVdhavanunx biDuvudu. dama eMdare bAheyxMdirxyagaLanunx nigarxhisuvudu, ``shAnotxVmuniH dAnotxV baliVvadaRH'' eMba parxyoVgavu loVkadalilx kaMDide. I shamadamAdiguNagaLanunx tiLisalu moVkaSxshAsatxrXgaLu aneVka bage viveVka mADikoTiTxve adakAkxgi yAvAgalU shAsatxrXvanunx vicAramADutatxlirabeVku. apakAra mADidavana meVle koVpa baruvudaSeTx, hAgeye aMtaraMga shaturxvAgiruva I koVpaveMbudara meVle koVpa mADikoMDare shAMtiyuMTAguvudu. koVpaveMbudu dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLige viroVdhi. shaturx, idu idadxre yAva puruSAthaRvU bAradu, adariMda A koVpada meVle nAvu koVpa mADidalilx adu himemxTuTxvudu. idoMdu shAMti sAdhanege upAya. 
\end{artha}

\begin{shl}
apakAriNi koVpa shecxVtf koVpeV koVpaH kathaM na teV |\\
dhamARthaRkAmamoVkASxNAM parxsahayx parinithxni | (4-4|460)
\end{shl}

\begin{artha}
eMdu vAtiRkasAradalilx vidAyxraNayx munigaLu\ndash  hAgeyeV dama sAdhanege matotxMdu upAyavide. yatiyu keYkAlugaLanunx ADisabAradu. hAgU neVtarxcApalayxvanu biDabeVku. hAgU vAkfcApalayxvanunx biDabeVku. aMdare kameRMdirxya cApalayx jAcnxneVMdirxya cApalayxvanunx biTiTxrabeVkeMdathaR. 
\end{artha}

\begin{shl}
na pANi pAdacapaloV naneVtarxcapaloVyatiH |\\
na ca vAkf capalashecxYva miti shiSavxsayx lakaSxNamf || 4-4-461
\end{shl}

%~ \vishaya{vAtiRkasAra}

\begin{artha}
uparati eMdare paramapuruSAthaRvu kamaRdiMda baruvudilalxveMba budidhx, ``na kamaRNA na parxjayA dhaneVna'' eMba shAsatxrXveV idakekx parxmANa, `titikuSx' samAhita: ililx titikASx eMdare pArxrabadhxkamaRvanunx avashayx anuBavisaleV beVkeMdu tiLidu sakala davxMdavx duHKavanunx sahisikoLuLxvudu. davxMdavxvanunx biDisikoLuLxva upAyaveVnU ilalx, idakAkxgiyeV ``mAtArxsapxshaRsutx kwMteVya shiVtoVSaNxsuKaduHKadAH AgamApAyinoV\s nitAyxH tAMsitxtikaSxsavx BArata'' eMdu giVtoVpadeVshavide. manasisxna EkAgarxteyeV samAdhAna. idu\break sharxvaNAdigaLanunx mADuvAga avashayx irabeVkAdadudx, ``daqshayxteVtavxgarxyXyAbudAdhxyX'' eMdu kaThadalilx EkAgarxteyanunx vidhiside.\break ``sharxdAdhxvitotxVBUtAvx eMdu mAdhayxM'' dinashAKeyalilx oMdu adhikasAdhaneyanunx heVLide. guruvAkayxdalUlx shAsatxrX vacanagaLalUlx vishAvxsavu adhikavAgiruvudeV sharxdedhx, idanunx ililxgarxhisabeVku\ndash  ``sharxdAdhxBakitxjAcnxnAyoVgAtf '' eMdu athavaRvacanavU ``sharxdAdhxvAnf laBateV jAcnxnaM'' eMdu giVtAvacanavU sharxdedhxyanunx jAcnxnasAdhanaveMta heVLive. oTiTxnalilx AtamxjAcnxnada aBiruciyuLaLxvanAgi kamaRsaMnAyxsamADi shamAdi sAdhanagaLiMda kUDiyU idadxvanu muKAyxdhikAri Itanu tananxlelxV Atamxnanunx saMdashiRsuvaneMdathaRvu.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVvAtAmxnaMpasheyxVtf eMbudakekx aBipArxya- deVha-\break iMdirxyAdigaLigU sAkiSxyAgiruvudariMda sAvxnuBavaveV parxmANavAdadxriMdalU AtamxnalelxV shAsatxrX sidadhxvAda paramAtamxnanunx saMdashiRsuvanu. ``AtamxneyxVva AtAmxnamf'' eMbuvalilx AdhAra AdheVya\break saMbaMdhavu aupacArika. muKayxvalalx. ``rAhoVHshiraH'' eMdu\break shirasesxrAhuvAgidadxrU rAhuvina shirasusx eMdu BeVdavanunx gwNavAgi kalipxsi heVLuvaMte ililx Atamxnu obabxnAdarU BeVdavanunx kalipxsi heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVva eMba EvakAravu jiVvaparamAtamxra BeVdavanunx\break nirAkarisalu baMdide. AtamxnanenxV barxhamxveMdu paramAtamxneMdu kANuvaneMdathaR, tananx Atamxnanunx kaMDameVle matotxMdu noVDatakakxdudx uLiyuvudilalx. AdarU tanage beVreyAgiyeV paramAtamxnidAdxneMba BArxMtiyanunx nivArisikoLaLxlu shurxtiyu hiVge heVLiruvudu. ``savaRmAtAmxnaM pashayxti neYnaM pApAmxtarati...... '' itAyxdi shurxti tAtapxyaR I shurxtiyu ``savaRM AtAmxnaM'' eMbudariMda paramAtamxnaMte tanagiMta beVreyAgi jagatitxlalxveMbuvaMte heVLide. jaDa, ceVtanarUpavAda eraDu bageyAda jagatutx tananx nijasavxrUpanAda AtamxniMda AtamxvuLaLxdAdxgide. AtamxnigiMta beVreyAgidadxre savxrUpa satetxyilalxdaMtAguvudu. asatAtxdiVtu. adariMda jiVva, Ishavxra, jagatutx I mUrakUkx tatavxveMdare aKaMDa Ekararasa EkarUpavAda ceYtanayx. adariMda yAru elAlx jagatatxnunx AtamxveMdu noVDutAtxneyo yAva pApavU Itananunx muTuTxvudilalx. pApaveMdare puNayxvU pApadaMte janamxkekx kAraNavAdadxriMda gArxhayxvAgide. pApapuNayxgaLeraDU Itananunx\break ulalxMGisuvudilalx. Adare pApapuNayxgaLanenx. jAcnxniyAdavanu\break ulalxMGisuvanu. aMdare avugaLanunx biTuTxhAribiDuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{neYnaM pApAmx tapati savaRM pApAmxnaM tapati vipApoV virajaH}

\begin{artha}
idara athaR:\ndash  pApapuNayxgaLu Itanige tApavuMTu mADuvudilalx, Adare I jAcnxniyeV avugaLanunx tapisuvaMte mADuvanu, aBipArxyavidu: mUDhananunx kamaRgaLige adhiVnavAgiruvaMte mADi Atananunx atikarxmisuvavu. janamx maqtuyx jarAvAyxdhigaLa mUlaka duHKavanunx koTuTx I pApapuNayxgaLu atayxMta tApapaDisuvavu. Adare jAcnxniyu kamaRgaLigU sAkiSxyAdadxriMda kamaRgaLanunx miVri nilulxvanu. jAcnxnada beMkiyiMda tananx AtAmxjAcnxnadiMda huTiTxkoMDa kamaRgaLanunx suTuTx bUdi mADuvanu. adariMda pAparahitanu rajoVguNarahitanu, pApavanunx avideyxyanunx kaLedukoMDadadxriMda nimaRlanu.
\end{artha}

\vishaya{avicikitosxV bArxhamxNoVBavati.... ESa barxhamxloVkaH samArxDeVnaM pArxpitoV\s siVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH....... || 23 ||}

\begin{artha}
I shurxtiya tAtapxyaR:- yAvudariMda jAcnxniyu Atamxna viSayadalilx yAva saMshayavU ilalxdeV niNaRyajAcnxna mADikoMDiru\-vano adariMda Itanige nijavAgi muKayxvAda bArxhamxNayxvu uLiditutx. saMshayAtamxnige iha loVkaparaloVkagaLu yAvudU ilalx. suKavU ilalx ``nAyaMloVkoVsitx naparoV na suKaM saMshayAtamxnaH | savaRsaMshaya viceCxVdeV Bavati bArxhamxNoV budhaH |'' eMdaMte samasatx saMshayagaLU hoVdalilx jAcnxniyu bArxhamxNanAguvanu. `atha bArxhamxNa' eMba vacanadiMda jiVvanumxkatxnanunx heVLiruvudariMda jAcnxniyeV bArxhamxNa eMbudu niNaRya, Itanu jAtiyiMda bArxhamxNanAgilalx, jAtiyanenxV barxhamxjAcnxnadiMda toDedu hAkiruvanu. barxhamxsavxrUpavu laBisidare adeV bArxhamxNayxve Atamxnige iruvudeMdu sapxSaTxpaDisalu `ESa barxhamxloVkaH' eMdu baMdiruvudu. yAvanu tatavxvanunx aritiruvano avaneV barxhamxloVkavu. keVvala manuSayx shariVravuLaLxvanoV, deVva shariVra hoMdidavanU barxhamxloVkavalalx. barxhemxYva loVkaH eMdu ililx vuyxtapxti mADi tAnu sAkASxtakxrisuva loVkavu barxhamxveV eMdu athaRvanunx hiMdeye vayxkatxpaDiside. `barxhamxNoV loVkaH eMba tatupxraSadiMda baruva barxhamxna loVka satayxloVka eMdu heVLuva athaRvu loVkAtiVtanAda mukatxnige asaMBAvita. adariMda adeV athaRvu sAdhanasahitavAgi barxhamxvideyxyanunx saMpUNaR\break upadeVshisidAdxyiteMdu tiLidu janakanu tananx deVhavanunx rAjayxvanunx guruvige samapiRsidaneMdu ``soV\s haM BagavateV videVhAnf dadAmi mAMcApi dAsAyxya'' eMba shurxtiya koneyalilx tiLidu baMdide, tananxnunx apiRsuvudu EtakAkxgi? eMdare guruvina dAsanAgi avana shushUrxSe mADalu eMdu aBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde madhayxmAdhikArigAgi upAsanA BAgavanunx heVLiruvudu}
\begin{artha}
savA ESa mahAnaja Atamx anAnxdoVvasudAnoV vinadxteV vasu ya EvaM veVda || 24 || sAMsArika Palavanunx apeVkiSxsuva janarigAgi barxhamxna upAsaneyanunx heVLide. anAnxda:- eMdare pUjegAgi Bakatxru koTaTx ananxvanunx BuMjisutAtxneMdathaR, Bakatxrige aishacxyaRvanunx Ishavxranu koDuvudariMda `vasudAna' eMdU heVLide. I bageyalilx Bakatxra pUjeyanunx sivxVkarisuvudU matutx Bakatxra iSATxthaRvAda aishacxyaRvanunx koDuvudU eMba guNagaLiMda kUDiruvaMte saguNa Ishacxrananunx yAru upAsisuvaro avaru yatheVSaTxvAgi Ishavxrana anugarxhadiMda dhanasaMpatutxnunx hoMduvaru. 

savA ESa mahAnaja AtAmx\s jaroV\s maroV\s maqtoV\s BayoV barxhamx aBayaM veY barxhamx, aBayaM veY barxhamx Bavati ya EvaM veVda ||25||
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiya tAtapxyaR:- }

\begin{artha}
jAcnxnigaLa daqSiTxyalilx adeV Atamxnu janamx-jarAmaraNa shUnayxnu, AnaMdasavxrUpanu BayahiVnanu, barxhamxve. idakekx tAnu beVreyAgilalx, tanagiMta beVre matotxMdilalx, ``divxtiVyAdevxYBayaM Bavati''  eMdaMte eraDaneya vasutx athavA vayxkitxyu idadxre adariMda Bayavu uMTAgutatxde. barxhamxvu adivxtiVya devxYtavajiRta, adariMda adu aBayaveMdu parxsidadhxveV Agide. yAru barxhamxvanunx tiLiyuvaro avaru barxhamxveV Agi biDuvaru. idu sakala veVdAMtagaLalUlx parxsidadhxvAda viSayavu idaralilx yAva saMshayakUkx eDeyilalx sherxVyasAkxmigaLu I barxhamx videyxyanunx sAdhisikoMDu mukatxrAgali.
\end{artha}

\vishaya{ililxge nAlakxne adhAyxyada nAlakxne bArxhamxNavu (vAtiRkasArAMshadalilx) maMgaLavanunx hoMdide.}

\vishaya{aidane bArxhamxNa}

\begin{artha}
madhukAMDadalUlx yAjacnxvalakxyX kAMDalUlx AtamxvijAcnxnavanunx upadeVshisideyaSeTx, adanunx elalxvanUnx upasaMhAra mADalu I meYterxVyiV bArxhamxNavu (5neyadu) baMdide, hiMde heVLida viSayakUkx hecicxnadAgi ililx EnanUnx nirUpisuvudilalx.\break madhukAMDavu heVtavxsididhxyanunx nirAkarisalu baMdideyeMdare idu kAMDagaLa viSayavanunx upasaMharisuvudakekx baMdide. madhukAMDa\-vu nigamada paravAdare I meYterxVyiVbArxhamxNavu munikAMDada athaR mAtarx nigamana mADideyeMdu tiLiyabeVku
\end{artha}

\begin{artha}
anaMtara\footnote{aidane bArxhamxNa 1riMda 15ne kaMDikegaLu pUtiR meYterxVyiV bArxhamxNa, athavaMsha: pwtimASAyxtf\ndash  ililxMda AraMBisi 1, 2-3- kaMDikegaLu `parameVSiTxV barxhamxNoV, barxhamx savxyaMBu, barxhamxNeV nama: payaRMtara vaMshabArxhamxNa, adhAyxtamxvideyxya gurushiSayxparaMpareye vaMshaveMbudara athaR} A videyxyanunx upasaMhAramADi kAMDavu vaMshavanunx vaNiRside, vaMsha vaNaRne mADida I bArxhamxNavanunx barxhamxjAcnxnada mUlaka barxhamxBAvarUpavAda moVkaSxkAkxgi japisabeVku. ililxge 6ne bArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{artha}

