
\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 1}

\stext

\vishaya{hiMdu muMdina bArxhamxNagaLa saMbaMdhavu}

\begin{artha}
haqdaya, satayx itAyxdiyAgi aneVka upAdhigaLiMda kUDida barxhamxna 
upAsaneyanunx bahuPalagaloMdige heVLidAdxyitu. (Iga gAyatirxV 
upAdhiyiMda kUDida barxhomxVpaneyanunx heVLalu horaTide)
\end{artha}

\begin{artha}
Iga samasatx upAdhigaLanunx tanonxLage seVrisikoLuLxva 
gAyatirxVmaMtarxvanunx upAdhiyAgi mADikoMDu parabarxhomxVpAsaneyanunx 
Iga heVLabeVkeMdu muMdina shurxtiyu horaTiruvadu||
\end{artha}

\vishaya{itareV CaMdasusxgaLanunx Eke? biTuTxdudx?}

\begin{artha} 
mahatAtxda Palavu laBisalu gAyatirxge sAmathaRyxviruvudeMbudu 
shurxtiyalilx alalxlilx parxsidadhxvAgide. adariMda gAyatirxya 
upAsaneye sherxVSaThxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha} 
matutx mahatAtxda PalalABavu bArxhamxNanige Aguvudu, beVreyavarige 
alalx. kAraNa bArxhamxNanige gAyatirxyeV muKayxsAdhanavu adariMdalU 
gAyatirxyeV elalxdakUkx sherxVSaThxvAgide||
\end{artha}

\begin{artha} 
`BUmiranatxrikaSxmf' itAyxdi vAkayxdiMda aSATxkaSxravuLaLx gAyatirxyu 
mUruloVka savxrUpaveMdu heVLalapxDuvudu. gAyatirxge eMTu 
akaSxravuLaLxdudx. modalane pAdavuveMbudu tiLide ide.
\end{artha}

\begin{artha} 
gAyatirxya modalane pAdavu aSATxkaSxragaLa sAmayxviruvudariMda 
saMKAyxsAdaqshayxda nimitatxvAgi \footnote[1]{``\stext" eMdu 
bArxhamxNana eraDane janamxvu gAyatirxV nimitatxvAgide. adariMda 
gAyatirxye parxdhAna. ``\stext" eMdu utatxmavAda moVkaSxveMba 
puruSAthaR lABavanunx bArxhamxNanige heVLi toVrisiruvudu. alalxde 
elalx CaMdasusxgaLigU gAyatirxVCaMdasusx parxdhAna. idanunx 
parxyoVgisuva janara pArxNavanunx rakiSxsuvudariMda `gayatArxNAtf' 
gAyatirxyeMdu muMdeyu tiLisuvudu. I rakaSxNA sAmathaRyxvu mikakx 
CaMdasusxgaLige ilalx. alalxde elalx CaMdasusxgaLigU gAyatirxye 
pArxNavAgide. savaR CaMdasusxgaLigU pArxNAveV Atamx. EkeMdare elalx 
CaMdasusxgaLU pArxNadiMdale adara baladiMdale horaTubarabeVku. 
pArxNavu vAgAdi iMdirxyagaLige rakaSxka. kaSxtatArxNAtf kaSxtarxveMdU 
hiMde adanunx karedide. adariMda anuSAThxtaqgaLa vAgAdi 
iMdirxyagaLanunx rakiSxsuvudariMda gAyatirxyu pArxNaveMdu heVLide. 
adariMda iMtaha gAyatirxV CaMdasisxna upAdhiyiMda soVpAdhika 
barxhomxVpAsaneyanunx muMde heVLiruvudeMdu tAtapxyaR. bArxhamxNana 
bArxhamxNayxvu gAyatirxV mUlakavAgide. adariMdalU gAyatirxya 
savxrUpavanunx heVLabeVkAgide. gAyatirxyiMda punaH janamxvetitxda 
bArxhamxNanu niraMkushanAgi taDeyilalxde moVkaSxveMba parama 
puruSAthaR sAdhaneyanunx mADikoLaLxlu adhikAriyAgiruvanu.}terxYloVkayxvU 
oMdAgabahudu||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavU ide --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{terxYloVkayx eMba padadalilx tatAra, reVPa, aisavxra, 
lakAra, OkAra, kakAra, yakAra eMdu eMTakaSxragaLu ive. hAgeye 
`tatasxvituvaRreVNayxmf' eMba parxthama pAdadalilx yakAravanunx 
seVrisikoMDare eMTakaSxragaLAguvavu. I riVti akaSxra sAmayxvideyeMde, 
1ne pAdavanunx terxYloVkayxveMdu BAvisabeVku||}\\
I terxYloVkayxveMdu heVLidudx aSATxkaSxra sAmayxdiMda. gAyatirxya 
modalane pAdakekx virATf eMba hesariniMda (BUmiritAyxdi maMtarxdiMdalU 
kUDi aSATxkaSxra sAmayxvanunx heVLidadxriMdalU) terxYloVkayx 
savxrUpanAda virATf puruSana Ekatavxvanu I pAdavu hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi gAyatirxya modalane pAdavu mUruloVkagaLeV. 
kAraNaveVneMdare? shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu atayxMtavAgi (aMdare 
BeVdavilalxde tAdAtamxyXve) iruvudu, upAsakanu adariMda virATf 
puruSana aikayxvanunx hoMduvanu. (adariMda virATf puruSana rUpadalilx 
I pAdavanunx dhAyxnisabeVku)||
\end{artha}

\vishaya{saMkiSxpatxvAgi heVLida Palavanunx visatxrisutAtxre --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{aBidhAnaveMdare vAcakavAda shabadx. adu ililx gAyatirxya 
modalaneya pAda. aBidheVyaveMdare athaR, adu virATf puruSa, 
terxYloVkayx savxrUpanu. gAyatirxya AdayxpAdavu terxYloVkayx 
savxrUpanAda virATf puruSa savxrUpaveMdu dhAyxnamADalu adara PalavAgi 
virATf puruSana aikayxvanunx hoMduvaneMdathaR||}\\
hiMde heVLida gAyatirxya modalane pAdaveMba shabadxda mUlaka virATf 
eMbuva athaRvanunx oMdAgi anusaMdhAna mADidadxriMda yAvanu tirxloVka 
savxrUpavanunx hoMdiruvano, avanu heVLidaMte upAsaneya aBAyxsadiMda I 
upAsakanu virATf puruSaneV Aguvanu||
\end{artha}

\vishaya{shurxtuyxkatxvAda Palavanunx Iga heVLuvaru --}

\begin{artha} 
mUruloVkagaLalUlx puruSana BoVgakAkxgi ililx eSuTx sAdhanagaLu iveyoV 
adelalxvanUnx I modalaneya upAsaneyiMda PalavAgi shiVGarxdalelx 
sAvxdhiVnapaDisikoLuLxvanu||
\end{artha}

\vishaya{hiMdina kaMDikeyalilx udidxSaTxvAdadudx Enu?}

\begin{artha} 
BUmi modalAda rUpadalilx heVLidadxriMda gAyatirxya parxthama pAda 
savxrUpadalilx rUparAshiyanunx saMgarxhisidaMtAyitu. hAgU `QucuH 
yajUMSi' itAyxdi vacanadiMda (gAyatirxya divxtiVyapAda rUpadalilx) 
nAmarAshiyanunx saMgarxhisidaMtAyitu||
\end{artha}

\vishaya{rUparAshiyanunx upasaMharisida naMtaraveV nAmarAshiyanunx 
upasaMharisuva udedxVshaveVnu? eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{pUvoRVtatxra kaMDikegaLa tAtapxyaR saMkeSxVpavidu||}\\
athaR matutx shabadxgaLeMba eraDu rAshigaLU nitayxveMbudU matutx 
parasapxra oMdAgi saMbaMdhisigoMDiruvavu eMbudu vayxvasethxyAgive. 
parxkaqta gAyatirx mUlaka averaDanUnx heVLida hAgAyitu||
\end{artha}

\vishaya{divxtiVyapAdavanunx mUru veVdagaLa rUpadalilx dhAyxnisidare 
baruva Palavanunx heVLalu AraMBisidAdxre --}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 2}

\stext

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{2ne kaMDikeyalilx gAyatirxya divxtiVyapAdavanunx 
veVdatarxyarUpadalilx dhAyxnisabeVku. QucoV, yajUMSi, sAmAni - ivu 
oTuTx eMTakaSxravuLaLxvu. ivugaLa sAdaqshayx gAyatirxV 
divxtiVyapAdakekx ive. I mUru veVdagaLiMda eSuTx PalagaLu 
pashuputArxdigaLu Aguvavo, avelalxvU I divxtiVyapAdada upAsaneyiMda 
laBisuvaveMdu tAtapxyaR.}\\
QugevxVda modalAda shabadxgaLu (veVdarAshiyU) eSaTxnunx (eSuTx 
Palavanunx) vAyxpisiruvuvo, avelalxvanunx sAdhakanu heVLida 
upAsaneyiMda hoMduvanu||
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 3}

\stext

\begin{artha} 
pUvaRvAkayxkUkx muMdina vAkayxgaLigU vAyxKAyxnavu samAnaveV Agide. 
adariMda akaSxragaLige punaH vAyxKAyxnavanunx mADuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha} 
anaMtara Iga ``pArxNoVpAnoVdAyxna" itAyxdi maMtarxdiMda kamaRrAshiyu 
heVLalapxTiTxde. pArxNa eMdare hiMdina nAmarUpagaLige vidhaqtiH 
vidhArakaveMdu madhukAMDadalelx heVLalapxTiTxde. 
pArxNAtamxvanunx gAyatirxya mUraneV pAdavAgi mADikoMDu yatanxdiMda 
(niraMtara dhAyxnavAgi) BAvanemADi saMsAkxravanunx hoMdidavanu 
pArxNAtamxne Aguvanu\footnote[1]{pArxNAdivAyugaLelalxvU pArxNave eMdu 
sapAtxnanx parakaraNadalilx heVLide. `\stext' pArxNavanunx hogaLide.}||
\end{artha}

\vishaya{mUru vAkayxgaLa athaRvanunx upasaMharisuvaru --}

\begin{artha} 
athaRvanunx tirxloVkaveMba vacanadiMda upasaMhAra mADideyeMdu `Quca' 
itAyxdi vAkayxdalilx heVLide. adaraMteye shabadxda upasaMhAravU 
heVLalapxTiTxde. `pArxNa' itAyxdi vAkayxdiMda kamaRda upasaMhAravu 
ukatxvAgide. nAmArUpa, kamaR eMdu iSeTxV vasutx jagatitxnalilxruvudu. 
adu gAyatirxya pAdagaLanunx avalaMbiside||
\end{artha}

\vishaya{`athAsAyx EtadeVva turiVyaM dashaRtamf' I vAkayxda tAtapxyaR 
--}

\begin{artha} 
yAva athaRkekx vAcakavAda I gAyatirxyu tirxpadAtamxkavAgiruvado A 
nAlakxneV pAdavu athaRrUpadalilxruvudu. adanunx heVLalu muMdina 
\footnote[1]{``turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajA ya ESa tapati" 
eMbuva shurxtiyu ililx gArxhayx.}shurxtiyu upakarxmisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{`yadevxY catuthaRmf' itAyxdi vAkayxdalilx punarukitx 
shaMkeyanunx parihAra mADutAtx vAyxKAyxnisutAtxre --}

\begin{artha} 
`yadevxYcatuthaRmf' eMba vacanadiMda shurxtiyu tuyaR muMtAda 
padasamUhada athaRvanunx tAneV tAtapxyaRdiMda heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{``savaR muheyxYveYSa rajaH" eMbalilx rajasesxMbudara 
vAyxKAyxna --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{`suKAnushAyiVrAgaH' eMdu heVLide. `\stext' eMba BArata 
vacanavu kAma athavA rAgaveMbudu samasatx kAyaRgaLalilx 
parxvaqtitxyuMTumADuvudeMdu heVLide. saMgadiMda kAmavu 
huTuTxvudeMbudanunx `saMgAtasxMjAyateVkAmaH' eMba giVteyalilx heVLiye 
ide. BoVgavasutxgaLanenx ciMtisuvavanige avugaLalilx Asakitx 
huTuTxvudu adariMda kAmavu huTuTxvadeMdu adara athaR.}\\
yAvudu parxvaqtitxge kAraNavo adu rAga. ideV rajasesxMdu tiLiyabeVku, 
kAraNaveVneMdare? raMjisuvudariMda raja eMdu heVLide. raMjane, kAma, 
AsaMga ivu Atamxnige savARnathaRvanunxMTumADuvadu||
\end{artha}

\vishaya{`upayuRyxpari tapateyxVva' eMbudara athaR --}

\begin{artha} 
A elAlx loVkavanunx meVle Akarxmisi niMtu (I sUyaRmaMDaladalilxruva 
puruSanu) tapisuvanu. `tapati' eMbudu kirxyApada, 
\footnote[2]{`loVkArajAMsuyxcayxnetx' eMba shurxtiyaMte rajaH 
shabadxdiMda loVkagaLanunx BASayxdalilx heVLidaMte 
tegedukoLaLxbahudeMdu pakASxMtaravanunx `vA' eMba vAtiRkada padadiMda 
sUcitavAgide.}athavA 
rajashashxbadxdiMda samasatx (pArxNigaLiMda kUDida) loVkagaLe 
heVLalapxDutatxve||
\end{artha}

\begin{artha} 
ati uSaNxrashimxyuLaLx I sUyaRnu meVlemxle A loVkagaLanunx 
savARdhipatayxrUpavAda siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU tapisuvanu. ivanaMte 
upAsakanU saha guNagaLiMda elalxranunx miVrisi meVlAgidudx siriyiMdalU 
ujajxvXlavAda KAyxtiyiMdalU shoVBisutAtx shaturxgaLanunx tapisuvanu. 
(avarige tApavuMTumADuvanu)||
\end{artha}

\vishaya{`upayuRpari' eMdu viVpesxge Enu parxyoVjanaveMdu AkeSxVpisi 
pariharisuvudu --}

\begin{artha} 
(gAyatirxya nAlakxne pAdavu AditayxmaMDaladalilxruva sUtArxtamx 
savxrUpavu. adanunx ahamf eMdu dhAyxnisuvavanige savARdhipatayxveMba 
Palavu laBisuvudeMdu heVLidAdxyitu. IvAga viVpAsx padada 
AkeSxVpavidu)-- savARdhipatayxveMbuva iSATxthaRvu savaR eMbudAgi 
tegedukoMDidadxriMdaleV labadhxvAgiruvudariMda `upayuRpari' eMdu 
viVpesxyu EtakAkxgi heVLalapxTiTxde? - eMdu AkeSxVpa. parihAra - idu 
doVSavalalx, savaRshabadxdiMda samasatx loVkagaLanunx 
garxhisabeVkAdadudx. adariMda yAva samasatx loVkagaLa meVle sUyaRnu 
meVlapxTiTxruvano, (adariMda viVpesxyu 
Avashayxka)\footnote[1]{viVpesxyu ilalxvAdare savARdhipatayxveMbudu 
ilalxvAguvudeMdu tAtapxyaR||}||
\end{artha}

\vishaya{viVpAsxthaRvanunx iTaTxlilx savARdhipatayxvu sididhxsuvudeMdu 
heVLuvaru --}

\begin{artha} 
sUyaRna meVliruva loVkagaLu yAvuduMTo avelalxvanunx ililx 
tegedukoLaLxbeVku. idu sididhxsuvudu heVge? eMdu (shurxtige 
AkAMkeSxyiruvudu). adariMda viVpesxyu parxyoVgisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{`neYSA gAyatirxV' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{artha} 
yAva gAyatirxyanunx jagatitxna ruPaveMdu hiMde 
\footnote[2]{gAyatirxya modalane pAdavu tirxloVkAtamxka, eraDane 
pAdavu mUru veVdagaLa savxrUpavu, mUrane pAdavu samasatx 
pArxNasavxrUpaveMdu yatanxdiMda hiMde shurxtiyu tiLiside.}yatanxdiMda vAyxKAyxnisididxto adu mUtARmUtaR vasutxgaLa 
sAravAda sUyaRnalilx tirxpAdiyAgi niMtiruvadu||
\end{artha}

\section*{baq. a.5, bArx. 14, kaMDike 4}

\stext

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}


