
\vishaya{`teVha' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{artha}
samasatx iMdirxya vAyxpAragaLu pArxNavAyuvina mUlakavAgiruvudariMdalU 
pArxNa nimitatxvAgiye pArxNaveMdu karediruvudariMdalU elAlx 
pArxNagaLigU (iMdirxyagaLigU) I pArxNavAyuvu modalaneyadu, 
(jeyxVSaThx, sherxVSaThx), A pArxNaveV BoVkatx. adakekx itara 
pArxNAdigaLu BoVgayxvaSeTx||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 1, kaMDike 7}

\stext

\vishaya{I maMtarxda vAyxKAyxna --}

\begin{artha}
A pArxNagaLu (iMdirxyagaLu) hiMde heVLida vasiSaThxtavx modalAda 
tamamx guNagaLiMda nAneV sherxVSaThxneMdu anoyxVnayx jagaLavADutAtx 
idara niNaRyakAkxgi barxhamx eMbuva IshavxranAda parxjApatiya hatitxra 
hoVdaru. niNaRyavanunx bayasida I pArxNagaLu namamx peYki yAru 
vasiSaThx? (vAgimx hecicxnavanu?) eMdu keVLidavu||
\end{artha}

\vishaya{adakekx barxhamxnu heVLida utatxra --}

\begin{artha}
`yasimx\char'366 vaH' eMba vAkayxdiMda parxjApatiyu \footnote[1]{}pakaSxpAtavAguva 
BayadiMda vasiSaThxtavxda lakaSxNavanunx pArxNagaLige modalu 
heVLidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx vasiSAThxdi guNagaLu yathAthaRvAgi iruvudanunx tiLidavanAdarU 
parxjApatiyu heVLalilalx. EkeMdare? tamamx anuBavadiMdaleV 
tiLiyabeVkeMbudakAkxgi||
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare:-}

\begin{artha}
eleY vAgAdigaLirA, nimamx peYki obabxru parxteyxVkavAgi obobxbabxrU 
shariVravanunx biTuTx edudx Acege saridalilx I shariVravanunx janaru 
pApiSaThxveMdu (atayxMta doVSayukatx asapxqqshayx)veMdu tiLiyuvaro, 
AvAga nimamxlilx obabxnu vasiSaThx eMdu Aguvanu, noVDiri eMdu 
heVLidanu||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 1, kaMDike 8}

\stext

\vishaya{I shurxtigaLa tAtapxyaR --}

\begin{artha}
anavxya vayxtireVkagaLiMda vasiSaThx eMbudanunx tiLiyalu matutx 
upAsayx vasutxvanunx pariVkiSxsalu I muMdina shurxtiyu baMdiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`sA saMvatasxraM porxVSayx' itAyxdi maMtarxdalilx toVruvaMte 
oMdu vaSaR payARMtara shariVravanunx biTuTx vAgiMdirxyAdigaLu horage 
hoVgidadxveMba athaRvu vivakiSxtave? eMba shaMkeyanunx pariharisuvudu 
--}

\begin{artha}
nAlukx janaru seVri palalxkikxyanunx horuvaMte malitavAda 
iMdirxyagaLalelxV kirxyAsididhxyAguvudariMda oMdoMdakekx kirxyeya 
niSapxtitxyAgalAradeMdu tiLiyabeVku|| (adariMda vaSaRkAla parxvAsavu 
vivakiSxtavalalx)
\end{artha}

\begin{artha}
pArxNa vasutxvige pArxdhAnayxvu sididhxsalu shurxtiyu katheya 
nepadalilx anavxya vayxtireVkagaLiMda kUDida lawkika nAyxyavanunx 
heVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{lawkika nAyxyavanunx I muMde toVrisuvaru --}

\begin{artha}
heVge bAyiyilalxdidadxvaru mUkarAguvaro, hAgeye kaNiNxlalxdavaru 
kuruDarAguvaro hAgeyeMba vacanadiMda pArxNavAyuvu idadxreV jiVvana 
(baduku) eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLu shariVravanunx biTuTx meVlakekx horaTAgalU punaH 
parxveVshisidAgalU (I aMtaradalilx) deVhaveV tananx kAyaRvanunx 
naDesalu samathaRvAgididxtu. avu biTuTx edAdxga deVhakekx 
patanavAgalilalx. avu baMdu punaH parxveVshisidAga shariVravu 
edudxkoMDidUdx kANisalilalx||
\end{artha}

8-9-10-11-12 maMtarxgaLa sArAthaR --

(parxjApatiyu heVLida naMtara vAgAdi iMdirxyagaLeMba pArxNagaLu tamamx 
shakitxyanunx pariVkiSxsikoLaLxlu karxmavAgi vAgiMdirxya, 
cakuSxriMdirxya, shorxVterxVMdirxya, manasusx - matutx jananeVMdirxya 
- ivugaLu oMdoMdAgi edudx oMdu vaSaR shariVravanunx biTuTx dUra 
hoVgiralu deVhavu tananx uLida kAyaRvanunx naDesutAtx jiVvisididxtu. 
vAgiMdirxya horaTAga mAtanADade idadxrU itara iMdirxyagaLiMda 
dashaRna, sharxvaNAdigaLanunx mADutAtx muKayxvAgi pArxNavAyuviniMda 
usirADutAtx jiVvisididxtu. hiVgeye kaNuNx horaTidAdxga kuruDAdarU 
itareVMdirxyagaLiMda pArxNavAyuviniMda vayxvaharisutAtx jiVvisididxtu. 
shorxVterxVMdirxyavu horaTAga kivuDAdarU itara vayxvahAravanunx 
sAgisididxtu. hAgeye manasUsx Acege hoVdAga mUDharAgidudx 
tiLiyadavarAgi itara vayxvahAravanunx mADutAtx sAdhisitu. 
jananeVMdirxyavu horaTAga napuMsakavAgi idudx jiVvisididxtu. 
oTiTxnalilx yAva jAcnxneVMdirxya kameRVMdirxyagaLU citatxvU 
ilalxdidadxrU pArxNavAyuviniMdale shariVravu jiVvisididxtu. adariMda 
itariVMdirxyagaLige pArxdhAnayxvilalxveMdu niNaRyavAyitu.)

\stext

\vishaya{I maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{artha}
pArxNave shariVravanunx biTeTxdadxre shariVravu nishacxyavAgi 
biVLuvudu, adeV pArxNavu shariVradoLage parxveVshisidalilx shariVravu 
edudx nilulxvudu. adariMda beVre elalxdakUkx pArxNaveV sherxVSaThx||
\end{artha}

(maMtArxthaR -- anaMtara pArxNavu shariVravanunx biTeTxVLalu 
yatinxsuvAga AgaleV tananxtananx sAthxnadiMda vAgAdi iMdirxyagaLu 
calisidavu. adu heVgeMdare, kudureya savAranu pariVkASxtharvAgi oMdu 
siMdhu deVshadalilx huTiTxdadx lakaSxNayukatxvAda doDaDx kudureyanunx 
Eralu A kudureyu tananx kAlugaLanunx kaTiTxhAkidadx gUTagaLanunx 
kitutxkoMDu oMdeVsala meVlakekx hAruvudo, hAgeye calisidavu. avugaLu 
calisuvaMte pArxNavu mADuvudu. AvAga A vAgAdi pArxNagaLu heVLidavu 
EneMdare? - pUjayx pArxNave? niVnu shariVravanunx biTuTx horaDabeVDa, 
niVnilalxde nAvu badukuvudakekx Aguvudilalx, eMdu. idanunx keVLi 
pArxNavu heVLitu, niVvugaLu nananx sherxVSaThxteyanunx tiLididedx 
Adare nanage kapapxkANikeyanunx opipxsi eMdu.)

\vishaya{I meVlina maMtarxdalilx `teVhoVcuH' - itAyxdi vAkayxda 
tAtapxyaRvanunx heVLutAtxre --}

\begin{artha}
eleY, vAgAdi iMdirxyagaLirA niVvu shiVGarxvAgi parxdhAnavAda 
pArxNadeVvanige kapapxkANikeyanunx koDiri eMdu heVLalu hAgeye AgaleMdu 
heVLidavu. parxBuvige samasatxvanunx salilxsidavu||
\end{artha}

\vishaya{`sAheVtAyxdi' maMtarxda tAtapxyaR --}

\section*{baq. a.6, bArx. 1, kaMDike 14}

\stext

athaR (A vAkukx modalu karavanunx koDalu parxvatiRsi hiVge heVLitu - 
yadAvx nAneVvasiSaThxLAgidedxVne. nananx vasiSaThxtavxvu ninanxdeV 
Agide. A vasiSaThxtavx guNadiMda niVnu vasiSaThxnAgiruve. hiVgeye 
itara iMdirxyagaLu karxmavAgi parxtiSAThx, saMpatutx, Asharxya, 
parxjanana itAyxdi guNavuLaLxvugaLeMdu heVLikoLuLxtAtx avelalxvU 
ninanxde AgiveyeMdu pArxNakekx opipxsidavu - idAda naMtara utatxmavAda 
karavanunx niVvu koTiTxdidxVri. I guNagaLiMda kUDida pArxNadeVvanige 
ananx yAvudu? baTeTx yAvudu? tegedukoMDu baninx eMdu pArxNavu heVLitu.)

\stext

\begin{artha}
pArxNadeVvaneV? ninanxlilxruva vasiSaThxteyeMbuva guNadiMdaleV nAnU 
vasiSaThxnAgiruveneMdu vAkukx heVLitu. hiVgeye itara iMdirxyAdigaLU 
heVLidavu anaMtara vAgAdi deVvategaLu tamamx savaRsavxvanunx 
apiRsidavu||
\end{artha}

\vishaya{eraDu parxshenxgaLa vAyxKAyxna}

\begin{artha}
nanage ananx AhAra yAvudu? nanage hasivu Aguvudu, nanage baTeTx 
yAvudu? eMdu pArxNavu heVLida mAtanunx keVLi iMdirxyagaLu A 
pArxNavanunx kuritu nAyigaLiMda AraMBisi kirxmigaLa payaRMtara 
yAvudoMdu kaMDideyo, adelalx ananxvU ninage irali. nAvu niVnu UTa mADi 
uLida sheVSavanunx BuMjisuvaru|| 
\end{artha}

\vishaya{ililx oMdu shaMke}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`AtemxVMdirxya manoVyukatxM BoVketxVtAyxhu maRniVSiNaH' 
eMba shurxtiyaMte jiVvaneV BoVkatx. parxkaqta elAlx ananxvU pArxNakekx 
eMdu heVLidadxriMda pArxNavU BoVkatxqqveMdu heVLuvudu yukatx. 
saveVMdirxyagaLu pArxNavanenx AsharxyisiruvudariMda iMdirxya 
sAvxmitavxvu jiVvanigiMta beVre kaDeyilalxvAdadxriMda pArxNaveMbudu 
jiVvave eMdu aBipArxya.}\\
meVle heVLida maMtarxdalilx pArxNaveMdare iMdirxya manasusxgaLalilx 
AsakatxnAgi BoVkatx eMbuva saMsAri jiVvaneMdu heVLabeVkaSeTx. idakekx 
`pArxNoVheyxVtAni savARNi Bavati' eMba shurxtiyu gamakavAgide. 
adariMdalU (jiVvane pArxNa eMbudara athaR)||
\end{artha}

\vishaya{muKayx pArxNakUkx iMdirxyagaLa sAvxmitavxvirabAradeVke? 
eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{iMdirxyagaLu huTuTxvAgalU iruvAgalU layavAguvAgalU 
jiVvAdhiVnavAgiruvudariMda iMdirxyagaLige jiVvaveV sAvxmi. 
`tamutAkxrXmanatx pArxNamanUtAkxrXmati' eMba shurxtiyU parxmANavAgide. 
elalxvU pArxNakekx ananxveMdu upAsane mADuvavanige pArxNatAdAtamxyXve 
baruvudu. upAsakanu pArxNaveV AgiruvudariMda adakekx heVLida 
ananxvelalxvU upAsakanige seVruvudu}\\
itara pArxNagaLu muKayxpArxNa savxrUpagaLeV. A pArxNada mUlakavAgiyU 
pArxNavAyu nimitatxvAgiyU iruvavu|| I riVtiyAgi tiLidavanige 
ananxvalalxdudx yAvudoMdU ilalxveMdu kaMDiruvudariMda pArxNasAyujayxve 
PalavAguvudu. avanige elalxvU UTave Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare upAsakanu ananxvAgirali eMdare --}

\begin{artha}
upAsakanu elalxvanunx tinunxva (BoVkatx)nAguvanu. Adare yArigU 
ananxvAguvudilalx. keVvala BoVkatxqqtavxve irutitxralu 
maqtuyxviniMdalU avanu nuMgalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSx shaMke --}

\begin{artha}
UTa mADalapxDuva ananxvanunx UTamADuva pArxNavanunx 
`adiBxHparidadhAti' eMbudAgiyU `Ena mashiSayxnatx' eMbudAgiyU 
iruvudariMda apUvaRvAda jalapAnavanunx vidhisuvadu.
\end{artha}

\begin{artha}
shAsatxrX vidhigAgi baMdideyeMdu kalipxsidare muKAyxthaRvuLaLxdedxV 
Aguvudu. (AvAga Acamanakekx vidhiyu sididhxsuvadu) AvAga pArxNakekx 
vasatxrXlABavu ide. PalasaMbaMdhavU yukatxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
kelave shAKeyavaru (CaMdoVgaru) `ashiSayxnAnxcAmeVtf ashitAvxcA 
cAmeVtf' eMdu vidhisavxrUpavanunx sapxSaTxvAgi adhayxyana mADuvaru. I 
maMtarxdiMda jalapArxshanavu kelavu shAKeyavarige saMmatavAgide||
\end{artha}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx pUvoRVtatxra pakaSxgaLa sArAMshavanunx vAcakara 
sawkayaRkAkxgi koTiTxruvevu. `kiMmeVananxM kiMmeVvAsaH' eMdu pArxNavu 
keVLidadxkekx `yadidaMkiMca AshavxBayxH AkaqmiBayxH satxtetxV\char'263 
nanx mApoVvAna iti' - ililx samasatx pArxNigaLU tinunxva ananx AhAravu 
nAyi, kirxmi payARMtaviruvudelalxvU pArxNakekx ananxveMdU meVle 
kuDiyuva niVre vasatxrXveMdu heVLide. hiVgeMdu upAsakanu 
ciMtisabeVkeMdu heVLiruvudu vasutxsithxti.\\
CAMdoVgayxdalilx `\stext' (CAM-5-2-2) hAgeyeV vAjasaneVyadalilx 
`\stext' ide. eraDu shAKegaLalUlx `\stext' iti ililx AcamanavU, 
Acamana mADida niVrinalilx (anaganxtA ciMtane) vasatxrXBAvane mADuvudU 
saha pArxNakekx saMbaMdhisidaMte toVrutatxde. ililx eraDU 
vidhisalapxDuvudeV? athavA AcamanavoMdeV vihitavo? athavA anaganxtA 
ciMtanavoMdeV vihitavo? eMdu saMshaya baMdare pUvaRpakaSxvidu. eraDU 
tiLiyuvudariMda eraDU apUvaRvAgiruvudariMdalU vihitave. athavA 
AcamanavoMdeV vihitavAgide. AcAmeVtf - eMdu vidhiviBakitxyu 
sapxSaTxvAgide. anaganxtA kiVtaRna keVvala sutxtigAgi eMdu 
pUvaRpakaSxvu sidAdhxMta-samxqqtiyiMda shudidhxgAgi kataRvayxveMdu 
vihitavAda sakala kamARMgavAda Acamanavu modaleV parxsidadhx. adanunx 
anuvAda mADi anaganxtA dhAyxnave vihitavAguvudeMdu sidAdhxMta. 
`divxjoVnitayxmupasapxqqsheVtf' eMba samxqqti savaRsAmAnayx 
viSayavAdadudx. elalxrU shudidhxgAgi Acamana mADabeVku eMbudu 
sAmAnayxvidhi pArxNavidAyx parxkaraNadalilx paThitavAda shurxtiyu 
pArxNoVpAsaneya aMgavAgide. Adare pArxNavideyxge aMgavAgiyU 
apUvaRvAgiyU Acamanavu vidhisalapxDuvudilalx. puruSasAmAnayxranunx 
udedxVshisi vihitavAda AcamanaveV ililxyU toVruvudu. adariMda 
eraDakUkx vidhiyilalx. adariMda BoVjanakekx modalU AmeVlU mADabeVkAda 
Acamanavanunx anuvAda mADi AcamanayoVgayxvAda jaladalilx `EtameVva 
tadana managanxMshuvaRnotxV manayxnetx' eMba vAkayxdiMda anaganxtavx 
(vasatxrXsavxrUpa)vanunx ciMtisabeVkeMdu pArxNavidAyx saMbaMdhavAgi 
hosadAgi vidhisalapxDuvudu. Acamanavu vidhiyoVgayxvalalxdadxriMda 
adara sutxtiyu vivakiSxtavalalx. vasatxrXciMtaneye oMdu beVre kirxye. 
shudidhxgAgi heVLida Acamanavu beVre oMdu kirxye. vasatxrX ciMtaneyu 
pArxNavAyuvige hodudxkoLuLxvudakAkxgi vihitavAgide. adariMda Acamanavu 
shudidhxgAgiyU AcACxdanakAkxgiyU ideyeMbudU sariyalalx matutx 
`yadidaMkiMca' - eMba shurxtiyalilx elAlx vidhavAda ananxvanunx 
tinanxbeVkeMdu vihitavAgilalx. vidhisuvudakekx sAdhayxvU alalx, 
hAgeMdu heVLuva vAkayxvilalx, yArigU shakayxvU alalx. elalxvU 
pArxNadeVvanige ananxveMdu ananxdaqSiTxyanunx vidhiside. adaroMdige 
Acamanada jaladalilx vasatxrXciMtaneyU vihitavAgide. adariMda 
apUvaRvAgi jaladalilx AcamaniVya jaladalilx vasatxrXkalapxneyU 
vihitave horatu jAcnxtavAda Acamanavu punaH vidhiyoVgayxvalalxveMdu 
sidAdhxMtavu.\\
`kAyARKAyxnAdapUvaRmf' eMba barxhamxsUtarxda () sidAdhxMtavidu|| 
alalxde pArxNoVpAsakanige savARnanx BakaSxNavu vihitavU alalx. 
tinanxbArada beLuLxLiLx, IruLiLx itAyxdi aBoVjayx BoVjanavanunx 
mADabeVkAgibaruvudu. aBoVjayx BoVjanada doVSakekx BAgiyAgabeVkAdiVtu. 
pArxNApAyAdi Apatitxnalilx elilx ananxvanunx tinanxbahudeMdu 
shAsatxrXvidadxrU Apatitxlalxda kAladalilx savARnanxvanunx 
tinunxvudakekx shAsatxrX parxmANaveV ilalx. `savARnAnxnumatiH 
pArxNAtayxyeV tadadxshaRnAtf' eMdu barxhamxsUtarxdalilx 
savARnanxvanunx tinanxlu anumati koTiTxruvudu pArxNavu hoVguva 
saMdaBaRvidadxlilx mAtarxveMdu niNaRyavanunx veVdavAyxsaru 
heVLiruvaru. vishAvxmitarxru shunaka mAMsavanunx tiMdareMbuva katheyu 
avaru ApatAkxladalilx tiMdareMdu heVLidadxriMda Apatitxlalxdavanige I 
udAharaNeyu salalxdu. visheVSa vicAravanunx barxhamxsUtarx 
BASayxdalelx tiLiyabahudu||}\\
kelavaru ananxdashaRnadaMte (upAsaneyaMte) vasatxrXdaqSiTxyanUnx 
heVLuvaru. shudidhxgAgi jalavanunx pAna mADuvAga adaralilx 
vasatxrXdaqSiTxyanunx parxkaraNadiMda heVLabeVkAgide. 
pArxNoVpAsakanige savARnanx BakaSxNavanunx vidhisuva udedxVshavidadxre 
samasatx aBakaSxyXBakaSxNa parxsaMga baMdiVtu||
\end{artha}

\begin{center}
ililxge shirxVbaqhadAraNayxka BASayx vAtiRkadalilx\\
Arane adhAyxyadalilx oMdaneV bArxhamxNavu mugidide.\\
|| shirxVdakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}


\section*{baq. a.6, bArx. 2 - 1}

\begin{center}
eraDane bArxhamxNa
\end{center}

\begin{artha}
hiMde (jAcnxnakAMDadalilx) yAvudanunx vasutxpArxdhAnayxda 
nimitatxdiMda heVLuvudakekx saMBavisade ididxto adanunx ililx 
KilakAMDa parxkaraNavAdadxriMda heVLabeVkAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
ELane adhAyxyada koneyalilx aginxyiMda mAgaRpArxthaRne mADiruvudanunx 
heVLide. `agenxVnayasupathA rAyeV' eMdu shurxtiyiMdale 
mAgaRvisheVSaNayukatxvAgi sapxSaTxpaTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{alilx supathA eMba visheVSaNaveVtakekx? eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`saMBavavayxBicArABAyxM sAyxdivxsheVSaNamathaRvatf' eMba 
nAyxyadaMte `niVla mutapxlamf' itAyxdi sathxLadalilx 
rakotxVtapxlavanunx vAyxvaqtitxmADalu niVla eMba visheVSaNavanunx 
koTiTxruvudu. idu sAthaRka, niVlaveMba visheVSaNavu ilalxvAdare 
visheVSayxvu aMdare utapxlavu rakatxvaNaRvAgiyU irabahudeMdu 
athaRvAdiVtu. adakAkxgi I visheVSaNavu sAthaRkavAguvudu. adaraMte 
`supathA' eMdu visheVSaNavu vayxBicAravu parxsakatxvAgalu 
sAthaRkavAgide.}\\
visheVSa visheVSayxgaLalilx visheVSaNavu saMBavisuvudidadxrU 
vayxBicAravu (visheVSaNAthaRvu kelavu kaDe ilalxdiruvudU) 
parxsakatxvAgidadxlUlx visheVSaNavanunx parxyoVgisuvudu loVkadalilx 
kaMDide. idu heVgo ililxyU hAgeye iruvudeMdu kANuvudu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare supathA eMbudu vAyxvataRka visheVSaNavAgali? eMdare 
--}

\begin{artha}
aneVka mAgaRgaLu saMBavisuvAga supathA eMba visheVSaNavu yukatxvAgide. 
idariMda kamaRnimitatxvAda mAgaRgaLanunx heVLabeVkAgide (adakAkxgi I 
bArxhamxNavu baMdide)||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yAva mAgaRgaLu?}

\begin{artha}
vihita kamaRkUkx niSidadhx kamaRkUkx Aguva paripAkagaLenisida 
dakiSxNamAgaR, utatxramAgaR, adhoVgati eMbuvugaLanunx adaralilx 
veYrAgayxvu sididhxsalu avashayx heVLabeVkAgide||
\end{artha}

\vishaya{veYrAgayxveVtakekx? eMdare --}

\begin{artha}
(virakatxnAgadiruva) samasatx saMsAradalilxruva puruSAthaRdalilx 
virakitxyanunx hoMdadavanige mukitxgAgi parxvaqtitxye huTuTxvudilalx. 
adariMda shurxtiyu parxyatanxpUvaRka A veYrAgayxvanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{kamaRvipAkadalilx veYrAgayxvu heVge? baMdiVtu? kamaRdiMdale 
sakala puruSAthaRvalalxve? eMdare --}

\begin{artha}
kamaRgaLu samasatx kAmanegaLanunx pUNaRgoLisalu samathaRvAgilalx. 
athavA elalx anathaRgaLanunx nivArisalu samathaRvAgilalx. avugaLa 
Palavu bahaLa kuSxdarxvAgiruvudariMda samathaRvAgilalx||
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLige mukitxyu Palavalalx --}

\begin{artha}
mukitxge kamaRvu kAraNavAguvudilalx, aginxyu dAha, javxravanunx 
hoVgalADisuvudilalx. kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi baruvudu. 
janamxvidadxre mukitxyu elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\vishaya{AtamxsavxrUpavAda moVkaSx viSayadalilx kamaRvu niSaPxla 
eMbudakekx shurxtiye parxmANa=}

\begin{artha}
aMtarAtamxnige kamaRdiMda alapxteyU mahatavxvU baruvudilalx; hiVgeMdu 
\footnote[1]{}veVdAMtagaLu keYyanunx meVlakekxtitx heVLuvaMte GoVSaNe 
mADiruvavu||
\end{artha}

\vishaya{adeV viSayakekx yAjacnxvalakxyXra samxqqtiyU parxmANavide --}

\begin{artha}
`natatarx dakiSxNAyanitx vadayxyaqva ta dApayxteV' eMdu shirxV 
yAjacnxvalakxyXru mukatx kaMThadiMda heVLidAdxre.
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda janAmxdigaLige viroVdhiyAda mukitxyanunx apeVkiSxsuvavaru 
kamaRgaLanunx biTuTx EkAtamx savxrUpajAcnxnavanunx savaRvidhadalUlx 
AsharxyisabeVku||
\end{artha}

\vishaya{kamaRvu mukitxya parxtibaMdhakavanunx kaLeyuvudilalx - 
EkeMdare --}

\begin{artha}
mukitxge ajAcnxnaveV parxtibaMdhaka. adanunx biTuTx matotxMdu 
parxtibaMdhakavilalx. ajAcnxnada nivaqtitxyu kamaRgaLiMda Aguvudalalx. 
jAcnxnadiMdaleV Aguvudu. EkeMdare? jAcnxnavu parxkAshakavAdudariMda 
(adariMdaleV nivaqtitxyu)||
\end{artha}

\vishaya{pUvoRVtatxra saMbaMdha viveVcane - `supathA' eMba 
visheVSaNadiMda tiLida aneVka mAgaRgaLanunx nirUpisuvudakAkxgiyU, 
jAcnxnaveV mukitxge kAraNa. kamaRgaLu baMdhakekx kAraNaveMbudariMda 
adakekx saMbaMdhapaDuvudilalxveMdu heVLuvudakAkxgiyU I bArxhamxNavu 
baMdideyeMdu heVLidAdxyitu. matotxMdu bageyalilx pUvaRgarxMtha 
saMbaMdhavanunx heVLalu aginxhoVtarx parxkaraNadalilx heVLida 
viSayavanunx anuvAdisutAtxre --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{aginxhoVtarx parxkaraNadalilx niVnu I 
aginxhoVtArxhutigaLa apUvaRveMba sUkaSxmX vasutxgaLa 1. utAkxMtiyanunx 
2. gatiyanunx 3. parxtiSeThxyanunx 4. taqpitxyanunx 5. 
punarAvaqtitxyanunx 6. loVkAMtarakekx edudx niMtiruvudanunx 
tiLidididxVyA? tiLidilalx. adakAkxgi parxtivacanavu `teVvAEteV 
AhutiVhuteV utAkxrXmataH' itAyxdiyAgi baMdide. adaralilx AhutigaLa 
kAyaRvanunx heVLide. aginxhoVtarxdalilx sAyaMkAla pArxtaHkAlagaLalilx 
koDalapxDuva eraDu AhutigaLu ive. avugaLa sUkASxmXMshavAda apUvaRvu 
aMtarikASxdi rUpadalilxruva loVkadalilx tirugi ELuvudariMda Aru 
bageyAgi jagatitxna rUpadalilx pariNAmavAguvudeMdu shurxtiyu apUvaR 
vikAravanunx heVLuvudeMdu tAtapxyaR:}\\
Aru bageyAgi (utAkxrXMti modalAda rUpadalilx) aginxhoVtarxda AhutigaLa 
apUvaR pariNAmavAda (jagatatxnunx) niVnu tiLidililxveMdu 
AkeSxVpayukatxvAda parxshenxyanunx (janakanu yAjacnxvalakxyX 
muniyanunx kuritu) `vatutavxmeVtayoVveRVtathx' eMba vAkayxdiMda 
mADidadxnu||
\end{artha}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{I Ahutiya pariNAmaveV Ahuti lakaSxNavuLaLx kamaRda Pala. 
kataRqvilalxde avananunx avalaMbisade I kamaRvu savxtaMtarxvAgi 
utAkxrXMti modalAda kAyARraMBavanunx mADalAradu. kamaRda kAyARraMBaveV 
kataRqvigAgi, kamaRvu sAdhanavanunx Asharxyiside. alilx A 
parxkaraNadalilx aginxhoVtarxvanunx sutxtisalu Aru bageyanunx 
aginxhoVtarxda kAyaRveMdeV heVLide. parxkaqta I vidAyxparxkaraNadalilx 
adeV kataRqvige baruva PalaveMdu upadeVshisuvudu. kamaRPala 
vijAcnxnavu apeVkiSxtavAgiruvudariMda Aru bageyAgiyU tiLiside. A 
mUlaka paMcAginx videyxyu ililx utatxramAgaR pArxpitxge sAdhanaveMdu 
tiLisuva udedxVsha mADide. elAlx saMsAragatiyanunx upasaMharisidaMte 
Aguvudu. adariMda sakala kamaRvipAkavanunx upasaMharisidaMte Aguvudu. 
adakAkxgi I muMdina KilakAMDada bArxhamxNavu baMdideyeMdu BASayxdaMte 
vivarisida viSayavanunx gamanisabeVku||}\\
I riVtiyAgi mADida parxshenxge utatxravAgi `teVvA' itAyxdi 
vacanavanunx hADiruvanu elilxyavarege? eMdare aginxhoVtArxhutigaLu 
paraloVkadalilx tananx Asharxyada utithxtige kAraNavAda 
pariNAmapayaRMtaravAgi||
\end{artha}

\begin{artha}
IvAga adeV jagatatxnenx hiMde heVLidadxnunx avalaMbisi I 
KilakAMDadalilx A jagatitxnalilx iDabeVkAda aginxdaqSiTxyu 
sididhxsuvudakAkxgi `shevxVtakeVtu haRvA AruNiVyaH' itAyxdi muMdina 
garxMthavanunx AraMBisiruvudu||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 1}

\vishaya{I AKAyxyiteya tAtapxyaR}

\begin{artha}
bArxhamxNanalalxdavaniMdalU vaqdadhxnAdavanU saha dhana, aBimAna 
idanenxlAlx biTuTx parxyatanxdiMda paMcAginx videyxyanunx 
saMpAdisikoMDaneMdu heVLidudx videyxya sutxtigAgi||
\end{artha}

\vishaya{duyxloVkAdigaLu aginxyalalxdadxriMda avugaLalilx aginxshabadx 
parxyoVgavu heVge? sAdhu? eMdare}

\begin{artha}
yAvude oMdu pariNAmavu pAkadiMda Aguvudu. A pAkavU aginxyilalxde 
Aguvudilalx. \footnote[1]{duyxloVka, pajaRnayx muMtAdavugaLa 
adhiVnavAgidudx deVhavu pariNAmagoLuLxvudeMdu `\stext' itAyxdi 
shurxtiyalilx I viSayavu tiLiyuvudu. aginxyeV 
paripAkavanunxMTumADuvudeMba niyamadaMte ivugaLalilx aginxshabadx 
parxyoVgavanunx mADiruvudu yukatx||}I deVha rUpavAda pariNAma kaMDiruvudariMda 
pAkamADuvudu elalx sathxLadalUlx aginxyeV||
\end{artha}

\section{avataraNike}

\begin{artha}
taMdeyu samasatx vidAyxBAyxsavanunx pUNaRgoLisi gurukuladiMda 
hiMdakekx baMdiruva magananunx kuritu, niVnu elAlx videyxgaLanunx 
pUNaRgoLisiruveyeMdu heVLidanu, matutx biTuTxkoTaTx taMde gawtamanu 
putarxnanunx biDalu udedxVshaveVneMdare --
\end{artha}

\begin{artha}
eleY magane? oregalilxna sAthxnadalilxruva veVdajacnxralilx ninanx 
videyxyanunx parxyatanxdiMda pariVkiSxsikoLaLxbeVku. EkeMdare? 
naninxMda sharxvaNa mADida shAsatxrXda dADhaRyxkAkxgi||
\end{artha}

\vishaya{itare vidavxtf pariSatutxgaLidadxrU paMcAla deVshada 
pariSatitxge Itanu Eke? baMdidudx?}

\begin{artha}
paMcAla deVshada bArxhamxNarugaLalilx vidavxtutx bahaLavAgi ididxteMdu 
parxsidadhxvAgididxtu. adariMda adeV pariSatitxge tavxreyiMda kUDi 
baMdanu||
\end{artha}

\vishaya{putarxnu ililxge baruva udedxVshaveVnu?}

\begin{artha}
paMcAla bArxhamxNaranunx jayisi videyxya hirimeya nimitatxvAgi 
rAjananunx gelulxtetxVneMdu udedxVshisi rAjanalilxge baMdanu||
\end{artha}

\textbf{1--2ne kaMDikegaLa sArAMsha-kathAraMBa}---AruNiya maganAda 
shevxVtakeVtu eMbuvanu gurukuladalilx sakala videyxgaLanunx pUNaRvAgi 
kalitu tananx videyxyanunx saBegaLalilx parxkAshagoLisi yashaHsasxnunx 
gaLisalu taMde AjecnxyaMte pAMcAla deVshada bArxhamxNa vidAvxMsara 
pariSatitxge baMdanu. avaranunx gedudx rAjananunx jayisutetxVneMdu 
rAjana saBegU baMdanu. parxvAhaNa eMba jiVvalana putarxneV pAMcAla 
deVshada rAjanAgidadxnu. seVvakariMda seVveyanunx keYgoLuLxtitxruvAga 
I rAjana hatitxra shevxVtakeVtuvu baruvAgaleV Itana vidAyxBimAna 
gavaRviruvudanunx modaleV keVLi tiLididadx rAjanu ivananunx 
viniVtananAnxgi mADabeVkeMdu tiLidu avananunx baMda kUDale avana 
aBipArxyavanunx Uhisi hiVge heVLidanu --\\
kumAra, eMdu karedu hedarisidanu. shevxVtakeVtuvU saha koVpisikoMDu 
`BoVH' eMdu kaSxtirxyanige anucitavAgidadxrU hiVge saMboVdhisidanu. 
taMdeyiMda AjAcnxpisalapxTaTxvanAgi baMdiruveyeVnu? eMdu rAjanu 
parxtuyxtatxravitatxnu. idakekx shevxVtakeVtuvu hawdu eMdanu. ninage 
saMshayavidadxre keVLu eMdanu. adakekx rAjanu muMde heVLuvaMte Aru 
parxshenxgaLanunx hAkidanu. yAvudoMdu parxshenxgU utatxravanunx koDalu 
tiLiyade, nanage gotitxlalxveMde shevxVtakeVtuvu heVLidanu||

\begin{artha}
jayisalu iciCxsi barutatxliruva mAgaRvanenxV biTiTxruva A 
bArxhamxNananunx kuritu sanAmxgaRda tiLivaLike uMTumADalu tananx 
shAsAtxrXnusAravAgi rAjanu hiVge heVLidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
avananunx huDugananunx kareyuvaMte kumAra eMdu rAjanu karedanu. AtanU 
I riVtiyAgi kareyalapxTaTxvanAgi BoVH eMdu guruvanunx heVLidaMte 
rAjananunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{`anushiSoTxVnu' eMba vAkaxyvanunx vAyxKAyxnakekx tegedidAdxre 
--}

\begin{artha}
dapaRvu hececxdudx kANuvudariMda Itanu taMdeyiMda 
shikiSxsalapxTiTxruvane? athavA ilalxve? eMdu saMshayavu huTiTx rAjanu 
I parxshenxyanunx mADidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
taMdeyiMda shikiSxsalapxTaTxvane? athavA ilalxve eMbudanunx 
heVLabeVku. AjAcnxpisalapxTaTxvanige jagatitxnalilx iMtaha naDavaLike 
kANutitxlalx||
\end{artha}

\vishaya{OmitAyxdi vAkayxda athaR --}

\begin{artha}
hawdu, taMdeyiMda nAnu vidAyxBAyxsa mADiruvenu nananx jayavanunx niVnu 
kANalilalxveVnu? ninanx elalx paMDitaralUlx keVLu. nananx meVle niVnu 
anumAnapaTiTxdadxre.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi rAjanu heVLida mAtiniMda taMde mADida anushAsanavanunx 
shevxVtakeVtuvu aMgiVkarisalu rAjanu anaMtarave I aidu 
parxshenxgaLanunx shevxVtakeVtuvanunx kuritu keVLidanu||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 2}

\stext

\vishaya{modalane parxshenxya vAyxKAyxna --}

\begin{artha}
elAlx pArxNigaLigU maraNavu samAnavAgidadxrU mAnavaru sAyuvavaru 
Binanx mAgaRgaLa parxBeVdadiMda heVge? beVrebeVreyAgi hoVguvaro (hAge 
niVnu tiLidididxVyA?)||
\end{artha}

\vishaya{adanenx punaH vivarisuvudu --}

\begin{artha}
janaralilx maraNavu samAnavAgidadxrU obabxru beVre mAgaRdiMdalU 
matotxbabxru matotxMdu mAgaRdiMdalU yAva kamaRvisheVSadiMda janaru 
heVge? hoVguvaro, hAge tiLidididxVyA?
\end{artha}

\vishaya{I parxshenxge shevxVtakeVtuvina utatxra --}

\begin{artha}
niVnu heVLidadxnunx nAnu tiLidilalx. nanage I viSayadalilx 
shikaSxNavilalx. (eraDane parxshenx) satutxhoVda janaru 
(loVkAMtarakekx hoVdavaru) heVge ililxge punaH baruvaro? hAge niVnu 
tiLidididxVyA? 
\end{artha}

\vishaya{idara vivaraNe}

\begin{artha}
janaru maqtapaTaTxvaru yAvudariMda hiMdakekx ililxge baruvaro adanunx 
niVnu tiLidididxVyA? athavA ilalxveMdu parxshinxsidAga shevxVtakeVtuvu 
ilalx, tiLidilalxveMdu punaH utatxrisidanu||
\end{artha}

\vishaya{2ne parxshenx - idara vAyxKAyxna --}

\begin{artha}
aneVkAvatiR janaru huTiTx bahumaMdi doDaDxvarAgidadxrU avariMda 
yAvAgalU I paraloVkavu BariRyAgalilalx. idu heVgeyeMbudanunx niVnu 
tiLidididxVyA?
\end{artha}

\vishaya{utatxra}

\begin{artha}
parxshinxsida naMtara Atanu nAnu tiLidilalxveMdu heVLidanu. rAjanu 
avananunx kuritu matetx parxshinxsidanu - yAva saMKeyxya (eSaTxneya) 
Ahutiyalilx hoVma mADidadxralilx jalavu puruSa shabadxvuLaLxdAdxgi 
Aguvavu?
\end{artha}

\vishaya{punaH I parxshenxyanunx vivarisuvadu --}

\begin{artha}
hoVma mADidadx jalaveV meVlakekx edudx puruSAkAravuLaLxvugaLAguvavu 
eMdu heVge heVLuvaro adanunx tiLidididxVyA? hAgidadxre shiVGarxvAgi 
parxtipAdisu.||
\end{artha}

\begin{artha}
adakekx shevxVtakeVtuvu rAjananunx kuritu niVnu heVLidadxnunx nAnu 
aritilalx eMdanu. anaMtara rAjanu dapaRvu iLiduhoVgidadx I 
bArxhamxNananunx kuritu matetx parxshenx mADidanu. 2. niVnu deVvayAna 
athavA pitaqyANada parxtipatatxnunx tiLidididxVyA? athavA tiLidilalxvo 
Enu heVLu eMdu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\vishaya{parxtipatf eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{yAva kamaRvanunx aMdare aginxhoVtarx muMtAda 
vishiSaTxtama kamaRvanunx mADi, athavA upAsaneyanonx mADi, deVvayAna 
mAgaRvanonx pitaqyANa mAgaRvanonx I janaru hoMduvaro A kamaRveV 
parxtipatf eMdu heVLalapxDuvudu. parxtipadayxte = pArxpayxteV yayA 
aginxhoVtArxdi kirxyayA upAsanA kirxyayA pA sA parxtipatf eMba 
vuyxtapxtitxyiMda ililx mAgaRdavxyavanunx hoMdisuva kamaR, athavA 
upAsaneyeMdathaR.}\\
\footnote[2]{}\\
parxtipatetxMba padakekx shurxtiyu `yatakxqqtAvx' eMbudAgi AdaradiMda 
vAyxKAyxnisuvudu. adeVneMdare - deVvayAna pitaqyANa mAgaRvanunx 
paDeyalu beVkAda kamaRve \textbf{parxtipatf} eMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{mAgaRdavxyavU pArxmANikavenunxtAtxre --}

\begin{artha}
mAgaRgaLalilx eraDaralUlx tananx UheyeMdu ililx niVnu shaMkisabeVDa. 
namage I athaRvanunx parxkAshapaDisuva maMtarxvu shurxtavAgide. 
adanunx parxmANavAgi BAvisidedxVve||
\end{artha}

\vishaya{QugevxVda maMtarx}

\stext

\vishaya{I maMtarxda vAyxKAyxna --}

\begin{artha}
deVvategaLigU pitaqgaLigU neVrA saMbaMdhisida eraDu mAgaRgaLu iveyeMdu 
keVLidedxVne. avugaLu manuSayxnige tamamx (kamaR, matutx upAsanegaLa) 
adhikArAnusAravAgi laBayxvAda mAgaRgaLu. I eraDu mAgaRgaLiMda I 
jagatetxlalxvU vAyxpatxvAgi naDeyutitxruvudu. tananx kamaRkekx 
yoVgayxvAgiyU upAsanegU yoVgayxvAgiyU iruvaMte dAyxvApaqthivigaLa 
naDuve kamaRda BoVgakAkxgi A mAgaRgaLoMdige seVriruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjane? niVnu keVLida parxshenxgaLa samudAyadalilx oMdanUnx nAnu 
tiLidilalx. adariMda niVnu idakUkx meVle parxshenxyanunx nananxlilx 
keVLabeVDa. eMdu heVLi shevxVtakeVtuvu taleyanunx tagigxsikoMDu 
niMtanu||
\end{artha}

\vishaya{`adheYnaMvasayxtAyx'... itAyxdi vacanada athaR}

\begin{artha}
samasatx kalamxSavU hoVgi, dapaRvU shAMtavAgiruva A 
shevxVtakeVtuvanunx rAjanu tananxlilx vAsamADalu AhAvxnisidanu. 
ililxye vAsa mADu eMdanu||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 3}

\stext

\vishaya{`anAdaqtayx---itivAva' idara vAyxKAyxna --}

\begin{artha}
nAcikepaTaTx shevxVtakeVtuvu koVpadiMdalU vAsamADalu heVLida mAtanunx 
tirasakxrisi elilx taMde gawtamanu iruvano alilxge ODi hoVdanu||
\end{artha}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{I shurxtiya aBipArxyavanunx koDalu horaTa I eraDu 
vAtiRkagaLa Ashayavidu - rAjana AmaMtarxNavanunx tirasakxrisi baMdu 
taMdeya hatitxra hiVge heVLidanu. `niVvu hiMde gurukuladiMda hiMdakekx 
baMda nananxnunx kuritu' elAlx videyxgaLalUlx sushikiSxtanAgididxVye 
eMdu heVLididxVrA, alalxve? idu Iga nananx BAgakekx suLALxgide. 
EkeMdare? nAnu tamimxMda pUNaRvAgi elAlx videyxgaLalUlx shikaSxNa 
hoMdidedxVneMdu naMbi rAjanidadxlilxge hoVde. Atanu Aru 
parxshenxgaLanunx hAkidanu. nAnu yAvudoMdakUkx utatxra koDalu 
sAdhayxvAgalilalx. tamimxMda sakala vidAyxshikaSxNavu Agidadxre rAjana 
parxshenxge utatxrakoDalu ajAcnxnaveVke? avana parxshenxyu tiLiyade 
idadxkAraNa, nimamx mAtu suLALxyitu.}\\
anaMtara koVpadiMda taMdeyanunx hoVgi kuritu asUyeyiMda kUDiruvaMte 
(beYgaLiMda kUDiruvaMte) Atanu heVLidanu. samAvataRne kAladalilx 
`niVnu elAlx videyxgaLalUlx sushikiSxtanAgiruve' eMdu hiMdumuMdina 
mAtugaLige viroVdhaviruvaMte niVvu heVLididxVralalxve? eMdu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{iti eMbudara athaR}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{pitaqshikaSxNavu suLuLx eMdu rAjana parashanx vAkayxdiMda 
nanage tiLiditu. idu takaRdiMda, rAjana parxshenxye takaR heVtu, 
nanage A shikaSxNavAgilalxveMbudu modalu parxtayxkaSxvAgiralilalx, Iga 
tiLiditu. adariMdale `anumAnAdidhx tadagxtiH' eMdu heVLiruvadu.}\\
\footnote[3]{sholxVkadalilx vAkoVpAkayx eMbudakekx 
takaRshAsatxrXveMdathaRvidadxrU parxkaqta adakekx samAnavAda rAjanu 
heVLida parxshanxrAshiyanunx garxhisabeVku. takaRshAsatxrXveMbathaRvu 
parxkaqtakekx hoMdadu. I parxshenxvAkayxgaLe heVtuvAgidudx adariMda 
pitaqvAkayxvu niVnu elAlx videyxgaLanunx kalitu 
pUNaRgoLisididxyeMbuva mAtu adakekx virudadhxvAgideyeMbudu samxraNege 
baruvudeMdu Ashaya. rAjanu keVLida parxshenxgaLu tiLiyade 
ajAcnxnavidadxdudx kaMDubaMdadadxriMda taMde heVLida mAtu asatayx, 
suLeLxMdu tiLidu baMditeMdu heVLidudx sari.}\\
`iti' eMbudu hiMde heVLidadxnunx parAmashiRsuvudakekx rAjanu heVLida 
parxshanx samudAyaveMba heVtuvAkayx. kila eMba mAtu taMdeya 
shikaSxNavu (pUNaRvAgi) parxtayxkaSxvAgalilalxvAdadxriMda idanunx 
sUcisuvudakAkxgi, takaRdiMdale alalxde adu tiLidiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjanu heVLida vacanagaLiMda Ada tirasAkxraveMba heVtuviniMda 
nAnu taMdeyiMda moVsahoVdeneMbudu UhisalapxTiTxde. EkeMdare? 
nijavAgiye shikiSxtanAgiruvavanige matotxbabxriMda tirasAkxravu 
AgalAradaSeTx|| 
\end{artha}

\vishaya{adu heVge taMdeyiMda vaMcitanAde? eMdare}

\begin{artha}
A nananxnunx pUNaRvAgi vidAyxBAyxsa mADisade niVvu hiMde`putarxne? 
niVnu vidAyxBAyxsa mADidavanAgididxV', eMdu heVLidadxriMda nimimxMda 
Iga moVsa hoVdaneMdu tiLivaLike baMdide||
\end{artha}

\begin{artha}
niVnu heVge shikiSxtanAgilalx? nanage adara kAraNavanunx heVLu eMdu 
taMdeyu heVLutitxralu `paMca mAparxshAnxnf rAjanayx banudhx 
rapArxkiSxVtf' eMdu rAjanu nananxnunx aidu parxshenxgaLanunx 
keVLidanu. (adanunx tiLidilalxveMdanu)||
\end{artha}

\begin{artha}
magu! A parxshenxgaLu yAvudu? yAvudanunx niVnu tiLiyade hoVdeyo? 
adanunx heVLu eMdu taMdeyu punaH keVLalu saMkeSxVpavAgi parxshenxgaLa 
EkadeVshagaLanunx heVLidanu||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 4}

\footnote[1]{I kaMDikeya sArAMsha - taMdeyAda AruNiyu kupitanAda 
magananunx samAdhAnapaDisalu I riVti heVLidanu. eleY vatasx niVnu 
namamxnunx hAge tiLiyabeVku nAnu tiLida vijAcnxnavelalxvanunx ninage 
heVLikoTiTxruveneMde tiLidiko. ninagiMtalU pirxVtipAtarxnu nanage 
beVre yAridAdxre? yArigAgi nAnu jAcnxnavanunx bacicxDabeVku? nAnU kUDa 
rAjanu keVLida parxshenxyanunx tiLidavanalalx. adariMda bA hoVgoVNa. 
ililxMda hoVgi rAjanalelx barxhamxcayaR varxtadalelxV idudx 
jAcnxnakAkxgi vAsisoVNa eMdu taMdeyu shevxVtakeVtuvige heVLidanu --}\stext

\begin{artha}
rAjanu bArxhamxNanu tiLida videyxge beVreye Ada viSayadalilx 
videyxyanunx parxshinxsidanu. bArxhamxNanige tiLida vijAcnxnave 
Agidadxre nininxMda tiLiyada aMshavu oMdU irutitxralilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi aBipArxyavanunx haqdayadalilxTuTxkoMDu saH = A taMdeyu A 
parxkAradalilx namamxnunx hAge tiLiyabeVku eMdu maganige heVLidanu. 
EneMdare? niVnu nanage elalxvanunx heVLikoDalilalxveMdu nananx meVle 
shaMkepaDabeVDa eMdu|| (nanage tiLididedxlAlx videyxyanunx 
heVLikoTiTxruveneMdeV tiLi)||
\end{artha}

\begin{artha}
bA, alilxge hoVgoVNa. A videyxya lABavu Agalu barxhamxcayaRdalilx 
nAvibabxrU rAjanalelx vAsamADoVNa||
\end{artha}

\vishaya{BavAneVva itAyxdi shurxtiya athaR}

\begin{artha}
niVneV alilxge hoVgu. nAnu avana hatitxra hoVgalu iciCxsuvudilalx eMdu 
putarxnu heVLida meVle nAcikepaTuTx tAneV A rAjana hatitxra hoVdanu. 
rAjanU kUDa saMBarxmadiMda toreyiMda meVlakekxdudx Itanige Asanavanunx 
koTaTxnu. niVranunx tarisikoTaTxnu, EtakAkxgi? aGaRyx, 
pAdAyxdigaLanunx apiRsalu. anaMtara shAsatxrXdaMte satAkxravanunx mADi 
avanu A AruNiyanunx kuritu heVLidanu. niVvu yAva varavanunx 
bayasuviro, adanunx nAvu yatheVSaTxvAgi koDuvevu eMdu heVLalu rAjanige 
bArxhamxNanu hiVge utatxrisidanu - niVnu iSATxthaR sididhxgAgi 
naninxMda pArxthiRsalapxDadidadxrU varavanunx (beVDidadxnunx) 
koDutetxVneMdu parxtijecnx mADiruve.
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 1, kaMDike 2}

\stext

\stext

\begin{artha}
adakekx badalAgi bArxhamxNanu utatxravitatxnu - niVnu 
satayxparxtijecnxyuLaLxvanAgu. niVne yAvudanunx modale parxtijecnx 
mADididxVyo, adanenx koDu. nananx maganige parxshanxrUpavAda yAva 
mAtanunx ADideyo, adanenx koDu, (adeV nananx vara). rAjanu 
bArxhamxNanige heVLidanu, `niVnu yAvudanunx beVDuveyo adu deYva 
varagaLalilx seVride, mAnuSa varagaLalilx oMdu varavanunx keVLu' 
eMdanu. manuSayxriMda deYva varavanunx tiLidavaru pArxthiRsuvudalalx, 
mAnuSa varavanenx koDuvudu ucita. manuSayxriMda sivxVkarisuvudakUkx 
adeV yoVgayxvAda vara - eMdanu|| 
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 7}

\stext

\begin{artha}
gawtamanu nanagU adelAlx idedxV ide. yAva yAva mAnuSa vasutxgaLanunx 
koDalu iciCxsideyo, nanage modale gotitxde, ninagU beVre parxmANadiMda 
tiLide ide||
\end{artha}

\begin{artha}
nanage yAvudu hecAcxgi ideyo, adanunx nAnu beVDatakakxdadxlalx. 
adariMda deYva varavanenx nanagAgi koDabeVkAdadudx, idu nanage 
iruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{adanunx koDuvudakekx Aguvudilalx nanage loVBa Ase ide - 
eMdare --}

\begin{artha}
bahaLavAgiyU anaMtavAgiyU koneye ilalxdaSuTx irada deYva vitatxda 
loVBadiMda niVnu nanenxduru ililx dAtaqvAgidudx dAniyAgade irabeVDa. 
(koDade irabeVDa eMdu gawtamanu heVLidanu)||
\end{artha}

\vishaya{`saveYgawtama' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR --}

\begin{artha}
deYva varavanunx koDuvudakUkx tirasakxrisuvudakUkx rAjanu 
shakatxnAgalilalx. A bArxhamxNananunx tirasakxrisuvudakUkx Agade 
duHKakekx oLagAgi avananunx kuritu `\footnote[1]{tiVthaR eMdare 
nAyxya, shAsatxrXvihitavAda mAgaRveMdathaR}tiVtheRVneVcACx' eMdu heVLidanu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare rAjanu bArxhamxNananunx tirasakxrisuvavanaMte Eke? 
heVLidudx? eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{`\stext' eMdu manAvxdi vAkayxveMdu AnaMdagirigaLu ililx 
udAharisidAdxre. shiSAyxdi Aru janaralilx obabxru tiVthaR (satApxtarx) 
venisuvaru. avariMda pArxthiRsalapxTaTx guruvu shiSayxvaqtitxyiMda 
tananx hatitxra baMdavanige avashayxvAgi videyxyanunx dAna mADabeVku. 
Aru janaralilx seVradiruvavane atiVthaR, avaniMda pArxthiRsalapxTaTxru 
avanige videyayanunx dAna mADabAradeMdu heVLide. adanunx anusarisi 
rAjanU kUDa tiVthaRmAgaRdiMdale naninxMda niVnu videyayanunx paDe eMdu 
rAjanu ililx heVLidanu.}\\
nAyxyadiMda videyxyanunx dAna mADabeVku. nAyxyavilalxde dAna 
mADabAradeMba Agamavu iruvudu. adariMda nAyxyamAgaRdiMdaleV naninxMda 
niVnu videyxyanunx paDe eMdanu.
\end{artha}

\vishaya{`upeYmiVti' eMba vAkAyxthaR --}


%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[3]{bArxhamxNanu videyxgAgi rAjana hatitxra barabahude? eMdu 
keVLidare utatxravidu. `vAceYva hayxvarAnf pUveR' eMdu. udAdxlaka 
modalAda bArxhamxNareV ashavxpatiyeMba rAjanalilx videyxgoVsakxra 
AsharxyaNa mADiruvuduMTu. adariMda modalu huTiTxda bArxhamxNaru 
modaligarAdarU ApatAkxladalilx anaMtara baMda kaSxtirxyaranunx 
vidAyxjaRnegAgi shiSayxvaqtitxyiMda Asharxyisabahudu. hAgeye 
kaSxtirxyarU Apatitxnalilx veYshayxranunx Asharxyisabahudu. Adare 
guruvina pAdoVpasapaRNa guru shushUrxSAkxdigaLiMda Asharxyisuva 
padadhxtiyilalx. keVvala `nAnu videyxgAgi tamamxnunx avalaMbisi 
baMdidedxVne' eMdu vAcA heVLi upasatitx mADabeVkAdudu hiVgeMdu 
`\stext' eMba shurxtiya athaRvu, matutx I 67, 68ne vAtiRkagaLa 
tAtapxyaR.}\\
rAjanu shAsAtxrXthaRvanunx nenapige taMdukoTaTxmeVle `nAnu shiSayxnAgi 
ninanxnunx paDeyuve eMdu' bAyi mAtinalelx bArxhamxNanu heVLidanu. 
EkeMdare modalina bArxhamxNaru kaniSaThxranunx (kaSxtirxyAdi AcAyaR 
puruSaranunx) vAcA videyxgAgi hoMduvaru aSeTx. (pAdoVpasapaRNa 
shushUrxSAdigaLiMdalU alalx)||
\end{artha}

\begin{artha}
Atanu upAyana kiVtaRnadiMdale barxhamxcayaRvanunx avalaMbisi idadxnu. 
adariMda `upeYmi' eMdu heVLuvudanunx biTuTx avanu beVre oMdanunx 
mADalilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjanu AnaMtara tananxnunx aparAdhiyeMdu tiLidu adanunx pariharisalu 
yatinxsi A QuSiyanunx `tathAnaH' eMba vAkayxdiMda kaSxmisuvaMte 
mADidanu||
\end{artha}

\vishaya{A vAkayxda vAyxKAyxna --}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 8}

\stext

\begin{artha}
namamxnunx niVvu aparAdhiyeMdu tiLiyabeVDi. nimamx pUviRkarAda 
pitAmaharu. nananx pUvaRpitAmaharanunx aparAdhigaLeMdu tiLidiralilalx. 
niVvu avaraMte tiLiyabeVDiri eMdu (rAjanu kaSxme keVLidanu)||
\end{artha}

\begin{artha}
ninage I vidAyxdAna mADuva muMce, I utatxmavAda videyxyu yAvatUtx 
bArxhamxNanalilx iralilalx, sAkASxtf baqhasapxtiyalUlx iralilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi rakiSxsalapxTiTxdadxrU A videyxyanunx nAnu neVrA heVLiye 
koDuvenu. yAva rAjanu I riVti heVLuva bArxhamxNananunx tirasakxrisalu 
samathaRnAguvanu?||
\end{artha}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 8, 9}

\stext

\stext

\vishaya{nAlakxne parxshenxyanenx modalu niNaRya mADalu Enu 
kAraNaveMdu parxshinxsuvudu --}

\begin{artha}
`asawveY' itAyxdiyAgi heVLida \footnote[1]{}karxmavu yAva kAraNadiMda 
beVpaRTiTxteMbudanunx heVLabeVku. ililx nAlakxne parxshenxge samAdhAna 
pArxdhAnayxviruvudariMda karxmavu beVpaRTiTxde (eMbudeV utatxra)||
\end{artha}

\vishaya{pArxdhAnayxviruvudariMda nAlakxneya parxshenxyanunx modalina 
niNaRyakekx tegedukoMDideyeMbudanunx samapiRsuvudu --}

\begin{artha}
mAnavara janamxvu nAlakxne parxshenxya niNaRya nimitatxvAgiruvudariMda 
(pArxdhAnayxvidudx) I parxshenxge parxthama sAthxnaviralu, anaMtara 
janAmxdhiVnavAda sithxtiyU hAgU sithxtige apAyavuMTAdAga parxyANavU 
saMBavisuvudu. adariMda shurxtiyalilx pAThakarxmavu beVpaRTiTxtu||
\end{artha}

\vishaya{inunx `a sw veY loVkoVginxH'... itAyxdi maMtarxda 
vAyxKAyxnavu --}

\begin{artha}
shurxtiya `asw' eMba padavu dUradalilxruva paraloVkavanunx heVLuvudu. 
samitutx, dhUma modalAda rUpagaLiMda kANisuvudariMda loVkaveMba padavU 
ide. veY shabadxvu samxraNAthaRkavAgide. avugaLa pariNAmadiMda 
aginxyeMdu heVLalapxTitxde, kAraNaveVneMdare? A havaniVyAginxyu 
duyxloVka rUpadalilxruvadu||
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare:-}

\begin{artha}
aginxhoVtarxveMba kamaRda apUvaR pariNAmavidu. adu duyxloVkadiMda 
AraMBisi puruSanalilx huTuTxva payaRMtaraveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{aginxhoVtarx parxkaraNavanunx yoVcisidarU duyxloVkAdigaLu 
aginx eMdu heVLuvadu yukatx --}

\begin{artha}
matutx aginxhoVtarxda AhutigaLa viBUtiyanunx hiMde yAvudanunx 
heVLididxto, adanenx ililx duyxloVkadalilx oMdAgi kANabeVkeMba upAsanA 
daqSiTxyanunx vidhisalu shurxtiyu sAkASxtf vAyxKAyxnisiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyu A havaniVyAdi visAtxravanunx \footnote[1]{`\stext' eMdu 
aginxhoVtarx parxkaraNadalilx Aru parxshenxgaLa niNaRyakAkxgi utatxra 
vacanavu baMdide. `\stext' itAyxdiyAgi heVLidudx kaMDide. yajamAnanu 
maraNa hoMduvAga avana aginxhoVtarxda AhutigaLeraDU sAdhana 
padAthaRgaLoMdige biTuTx ELuvavu. heVge badukiruvAga yAva 
sAdhanagaLiMda kUDiye yAva AhutigaLu, kUDalapxTaTxvo aMdare A 
havaniVyAginx, samitutx, dhUma, aMgAra (keMDa) kiDigaLU matutx Ahuti 
darxvayxveMba sAdhanagaLiMda kUDidaveMdu tiLididadxvo hAgeye I 
loVkavanunx biTuTx paraloVkakekx ededxVLuvavu. aginx, samitutx, dhUma, 
aMgAra, kiDigaLu, Ahuti darxvayxkiSxVrAdidarxvayx eMba rUpadalelx 
saqSiTxya Adiyalilx avAyxkaqta dasheyalilxyU sUkaSxmXvAda matotxMdu 
rUpadiMda (parabarxhamx rUpadalilx) irutatxve. I riVtiyAgidudx 
aginxhoVtarxveMba kamaRvu sAdhanasahitavAgi apUvaR savxrUpavAgi 
vayxvasithxtavAgidudx punaH saqSiTxkAladalilx aMtarikASxdigaLige A 
havaniVyAginx muMtAda rUpadalilx pariNAmagoLisuvudu. idu heVgoV hAgeye 
IgalU aginxhoVtarxveMba kamaRvu pariNAmavanunx hoMduvudu. I riVtiyAgi 
aginxhoVtarxda AhutigaLa apUvaR pariNAmavAgi jagatetxlalxvU iruvudeMdu 
AhutigaLa sutxtigAgiye heVLide. adariMda utApxrXpitx muMtAda Aru 
padAthaRgaLanunx kamaRparxkaraNadalilx niNaRyiside. parxkaqta I 
bArxhamxNadalilx kataRqqvige kamaRveVneMbudanunx heVLalu aMtarikaSx 
loVkadiMda AraMBisi, yoVSitf payARMtara iruva 5 padAthaRgaLalilx 
paMcAginx daqSiTxyanunx kataRvayxveMdu heVLi, adu utatxra 
mAgaRpArxpitxge sAdhanaveMdU, adeV vishiSaTxvAda kamaRPalada 
BoVgakAkxtgi vidhisalapxDuvudeMdU, tiLisutAtx ililx modalu 
duyxloVgAginx muMtAda daqSiTxyanunx heVLalu shurxtiyu AraMBisiruvudu||}adhAyxtamx, 
adhiyajacnx, adhiloVka, adhideYva ivugaLalilx sapxSaTxvAgi 
heVLiruvudu. (adariMdalU duyxloVkAdigaLu aginxyeMdu tiLiyabahudu)||
\end{artha}

\begin{artha}
I paraloVkave A havaniVyAginxyeMdu ciMtisabeVku. hAgeye 
AditAyxdigaLalUlx samitutx modalAda daqSiTxyanunx iDabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
cenAnxgi parxkAshagoLisuvudariMda Aditayxnu samitetxMdU, 
samitutxgaLiMda horage baruva hoVlikeyiMda sUyaRna kiraNagaLe 
dhUmaveMdU, hagaleV jAvxleyeMdU ciMtisabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
dikukxgaLe aMgAragaLu (keMDagaLu) kAraNa shAMtavAgiruvudariMda aciR 
(jAvxle)yeMbudu aMgAraveMbuva dikukxgaLadudx. heVge kiraNagaLu 
dikukxgaLu Aditayx samitatxnunx Asharxyisiruvavo hageye Aditayx 
samititxna pariNAmavAdadxriMda dikukxgaLeV aMgAragaLeMdu 
heVLalapxTiTxve||
\end{artha}

\begin{artha}
madhayxvatiRyAda mUledikukxgaLu vikiSxpatxvAgiruva nimitatxdiMda 
visuPxliMgagaLeM(kiDigaLeM)dU tiLiyabeVku. A aMtarikaSxveMba 
aginxyalelx deVvategaLu hoVma mADuvaru|| 
\end{artha}

\vishaya{hoVma mADuva deVvategaLu yAru? eMdare --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{aSaTxvasugaLu, EkAdasharudarxru, dAvxdasha Aditayxru 
iMdarx, parxjApati, oTuTx 33 deVvategaLu, adhAyxtamx, adhideYva 
modalAda BeVdadiMda BinenxYsi AyAya BAvavanunx hoMdi yajamAnanu 
irutitxralu avana kamaR, upAsanegaLige anusAravAgi AyAya 
kalipxtAginxgaLalilx hoVma mADuva hoVtaqgaLAgiruvaru. parxkaqta ililx 
AdhAyxtimxkavAda pArxNagaLu (vAgAdigaLu) yajamAnanige 
saMbaMdhapaTiTxruvugaLe deVvategaLeMdu heVLalapxTiTxve. avugaLe 
hoVtaqgaLAgi AdhideYvikavAgi pariNamisi iMdArxdi deVvategaLAgiruvaru.}\\
yAva mUvatutx mUru deVvategaLu sidadhxvAgiruvaro avare adhAyxtamx 
modalAda sAthxnagaLalilx hoVtaqgaLAgi viMgaDisalapxTiTxve. alalxlilx 
kamaRjAcnxnAnusAravAgi iruvavu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVge joyxVtiSoTxVmAdi pArxkaqta kamaRgaLalilx QutivxkAkxgi 
hoVtaqgaLAgiruvaro hAgeye kamaRda apUvaR pariNAmavAda muMdina 
duyxloVkAdi BUmigaLalilx A yajamAna \footnote[1]{hiMde heVLidaMte 
yajamAnana pArxNaveMbuva iMdirxyagaLu I vayxvahAradalilx 
aginxhoVtarxda hoVtaqgaLAgi AdhAyxtimxkavenisidudx AdhideYvika 
rUpadalilx pariNamisi iMdArxdi deVvategaLAgi avare duyxloVkAginxyalilx 
hoVma mADuva hoVtaqgaLAdaru. avaru aginxhoVtarxdx Palavanunx anuBava 
mADalu aginxhoVtarxvanenx hoV mADidaru. avare aginxhoVtarxda PalavAgi 
pariNamisuvAga PalaBoVgigaLAguvudariMda alalxlilx hoVtaqsAthxnavanunx 
hoMduvaru. duyxloVka, pajaRnayx, paqthiviV, puruSa, yoVSitf eMba 
aginxsAthxnagaLige yoVgayxvAda rUpadalilx pariNAmavanunx hoMdi 
deVvaveMdu heVLalapxDuvaru. ivareV hoVtaqgaLu.}pArxNa deVvategaLu 
hoVtaqgaLAgiruvaru||
\end{artha}

\vishaya{`sharxdAdhxMjuhavxti' eMdu sharxdedhxyu hoVma darxvayxveMdu 
heVLidudx heVge? yukatx? --}

\begin{artha}
AhutigaLa pariNAmave idu baliSaThxvAda rasa, matutx apUvaRveMdU 
heVLalapxDuvudu. adu sharxdedhxyeMba oMdeV kAraNadiMda 
huTiTxdeyAdadxriMda \footnote[2]{idaralilx aginxhoVtarx kamaRdalilx 
upayukatxvAda payoVdarxvayxvanunx A havaniVyadalilx hoVma mADidAga 
aginxyu adanunx BakiSxsuvudu, aginxyu sivxVkarisidudx kaNiNxge 
kANadaSuTx sUkaSxmX rUpadalilx pariNAma hoMdi kataRqqvAda 
yajamAnanoDane paraloVkakekx dhUmAdi mAgaR karxmadalilx horaTu 
aMtarikaSxdalilx seVri duyxloVkavanunx parxveVshisuvudu. I riVtiyAgi 
AviyAgi sUkaSxmXvAgi pariNAma hoMdidadx (kiSxVradarxvayxda Ahuti 
pariNAmavAda) sUkaSxmXvAda jalavanunx kataRqqsameVtavAgidadxdadxnunx 
sharxdAdhx eMdu shabadxdiMda shurxtiyalilx karedide. soVmaloVkadalilx 
(caMdarx loVkadalilx) yajamAnanige divayxshariVravanunx uMTumADalu 
duyxloVkadalilx adu parxveVshisidAdxga adu hoVma mADalapxDuvudeMdu 
shurxtiyalilx gawNavAgi heVLalapxTiTxde. `sharxdAdhxMjuhavxti' eMdu, A 
sUkaSxmXvAda payoVdarxvayxve duyxloVkavanunx parxveVshisi 
caMdarxmaMDaladalilx kataRqqvina shariVravanunx huTiTxsuvudu. idanenx 
`\stext' eMdu heVLiruvudu||}sharxdAdhx eMba hesariniMda 
kareyalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{utatxravAkayxvanunx vAyxKAyxnisuvaru --}

\begin{artha}
A sharxdAdhx eMba AhutiyiMda soVmaveV rAjanAguvanu. (pitaqgaLigU 
bArxhamxNarigU) rAjanAguvanu (caMdarxnAguvanu)|| adara utapxtitx 
heVgeMdare? idadx vasutxvina aBivaqdidhxye saMBUti (utapxtitx) yeMdu 
tiLiyabeVku. EkeMdare? ilalxda vasutxvige utapxtitxyu saMBavisuvudeV 
ilalx.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi modalane payARyada vAkAyxthaRvanunx saMkeSxVpisi 
upasaMharisuvudu --}

\begin{artha}
duyxloVkaveV aginx, AditayxneV samitutx, adaralilx hoVma mADalapxDuva 
darxvayxveMdare sharxdedhx (sUkaSxnXdarxvadarxvayx), sUyaRsamitutx 
uriyutatxlu A aginxyalilx deVvategaLu sharxdedhxyanunx hoVma mADuvaru||
\end{artha}

\vishaya{sharxdAdhxshabadxvanunx kamaRda sUkaSxmXvasutxvinalilx heVge 
parxyoVgisidudx?}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{BawtikavAda parxpaMcakekx paMcaBUta sUkaSxmXgaLU 
avashayxvAgi upAdAna kAraNavAgiruvavu. parxkaqta parxdhAnavAgi 
tegedukoMDidudx AhutidarxvayxkiSxVra, adara sUkaSxmXvAda 
jalAMshavanunx ililx parxdhAnavAgiye heVLide vinaha itara BUtagaLanunx 
biTiTxlalx. I sUkaSxmXjalavu itara BUta sUkaSxmX vasutxgaLoMdige 
Bawtika parxpaMcakekx poVSakavAgiyU AsharxyavAgiyU iruvudariMda 
sharxdAdhx shabadx athaRvAgiruvavu||}\\
`sharxyatiVti sharxdAdhx, sharxdadhxdhAtiVti sharxdAdhx' eMdu 
vidAvxMsaru vuyxtapxtitxyeMdu karediruvaru. Bawtika parxpaMcakekx 
AsharxyavAdadxriMdalU poVSakavAdadxriMdalU I sUkaSxmXvAda jalavu 
sharxdedhxyeMdu hesarAgiruvavu. kAraNa rUpavAgiruvadariMdalU `ApaH 
puruSavAcoVBUtAvx samutAthxyavadanitx' eMba upakarxmaliMgariMdalU 
apupx sharxdAdhx shabadxdiMda heVLalapxTiTxde.|| 
\end{artha}

\vishaya{sUkaSxmXvAda apupx aBivaqdidhxyAguva bage}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{kaqSaNxpakaSxdalilx caMdarxnu kaSxyisutAtx 
amAvAseyxyalilx sUyaRnoLage seVruvanu. adaralilxruva niVriniMda 
shukalxpakaSxdalilx karxmavAgi aBivaqdidhx hoMduvanu. I vaqdidhxyanenx 
hiMde caMdarxna saMBUti (utapxtitx) yeMdu heVLidudx `\stext' sUyaRnu 
tiVkaSxNXvAda kiraNagaLiMda jagatitxna niVranunx caMdarxnalilx 
biDuvanu. anaMtara caMdarxnU kUDa vAyunADigaLa rUpadalilx niVranunx 
eLadukoMDu biDuvaneMdu I samxqqtiya athaR. TiVkAkAraru (AnaM-TiVkA) 
udAharisidAdxre. I sholxVkavu meVlina viSayakekx heVge 
hoMdikeyAguvudo? namage tiLiyadu. sholxVkada BAvAthaRvU namage 
tiLiyadAgide. vidAvxMsaru shoVdhisabeVkAgide||}\\
sUyaRna kiraNagaLiMda meVlakekx AkaSiRsalapxTaTx niVru Aditayxnalilx 
nilulxvudu. adariMda Aditayxnalilxruva caMdarxnu kiSxVNanAgi punaH 
vaqdidhxgoLuLxvanu||
\end{artha}

\vishaya{caMdarxnu teYjasaneMdu yAru heVLuvaro avara matakekx 
AhutiyiMda caMdarxnu huTuTxvaneMbudu virudadhxvalalxve? eMdare}

\begin{artha}
shiVtakiraNavuLaLx caMdarxnu jalada pariNAma. adariMda avanu 
jalamayanu. adariMda shAsatxrXdalilx shudadhxvAda AhutiyiMda caMdarxna 
utapxtitxyanunx heVLide||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare manuSayxloVkAginxyalilx caMdarxnu aMgAravAdadudx 
heVge? --}

\begin{artha}
A duyxloVkAginxyalilx hoVma mADida meVle soVmana (caMdarxna) 
utapxtitxyu Agabahudu. caMdarxnu (manuSayx loVkAginxyalilx) 
aMgAravAgabahudu. I riVtiyAgi soVma matutx caMdarxra BeVdavanunx 
toVriside\footnote[2]{caMdarxnu kAraka, adara Pala soVma eMbude BeVda, 
`\stext' eMba shAsatxrXve I BeVdakekx parxmANa.}||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote[3]{caMdarxmaMDaladalilx caMdarxmA eMba shabadx parxyoVgakekx 
kAraNa `caMdarxkeVNa mitaH' eMbudu. aMdare aBarxkakekx 
samAnavAdadadxriMda caMdarx eMdu heVLuvudu. maMDaladoLagiruva 
puruSanalilx (Atamxnalilx) soVma shabadxvanunx parxyoVgisuvudakekx 
nimitatx vaqdidhxhArxsagaLanunx hoMdutatxlilxruvude. heVge soVmalateyu 
shukalxpakaSxdalilx vaqdidhxyanunx kaqSaNxpakaSxdalilx kaSxyavanunx 
hoMduvado hAgeye caMdarxmaMDalada puruSanu hoMduvanu. adariMda soVma 
eMdu gawNavAgi I puruSananunx kareyuvudu. Adare vaqdidhxkaSxyagaLu 
caMdarxmaMDaladedxV AgiveyeMdu heVLalAgadu. idakekx niyAmakaveVnU 
ilalx. `Eva meVnAMsatxtarxBakaSxyanitx' eMdu shurxtiyu caMdarxnanenx 
BoVgayxveMdu heVLideyAdadxriMda keVvala maMDalaveV 
BoVgayxvAguvudilalx. caMdarxnanunx paDeda kamiRgaLanunx deVvategaLu 
upaBuMjisuvaru. Baqtayxranunx parxBugaLu tamamx BoVgakAkxgi 
seVvArUpadalilx upayoVgisikoMDu anuBavisuvaro hAgeye deVvategaLu 
caMdarxnalilx caMdarxna shariVradaMtiruva shariVravanunx hoMdiruva 
kamiRgaLanunx deVvategaLu seVvA mUlaka anuBavisuvareMdu 
`EvameVnAM.....' eMba meVlina shurxtiya athaR. adariMda deVvategaLige 
BoVgayxvAgiruvudu maMDaladoLagina puruSaneMde heVLuvudu yukatxveMdu 
TiVkAkArara aBipArxyavide.}caMdarxneMbudu savxcaCxvAda maMDala. aBarxkakekx 
(biMkakekx) samAnavAgide. maMDaladalilxruva puruSanu beLaLxge vaqdidhx 
hoMduvanu, matutx kaSxyavanunx hoMduvanu yAro avaneV soVmanu.
\end{artha}

\begin{artha}
matutx caMdarxnu Aditayxna naMtaraveMdU, Aditayxna Icege soVmaveMdU 
shurxtiya aBipArxyavide. \footnote[1]{deVvayAna mAgaRvanunx tiLisuvAga 
`\stext' eMdu heVLide. hAgU pitaqyANa mAgaRvanunx heVLuvAga `\stext' 
eMdu caMdarxna naMtara soVmavanunx heVLide. adariMda caMdarx 
soVmagaLige savxlapx BeVdavideyeMdu vAtiRkada Ashaya. `neYteV 
saMvatasxra maBipArxpunxvanitx' eMdu saMvatasxra deVvateya hatitxra I 
dakiSxNa mAgaRdalilxruva kamiRgaLu baruvudilalxveMdu heVLiyU ide||}``AditAyxcacxMdarxmasamf" eMdu 
CAMdoVgayxdalilxde.
\end{artha}

\section*{upasaMhAra --}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{savxrUpaBeVdavidadxre deVshavoMdAdadxriMda oMdu eMdu 
heVLuvudu. parxkaqta `\stext' eMba aBeVdashurxti, soVmavu 
caMdarxmaMDaladalelxV iruvudariMda averaDanUnx oMdAgi heVLide.}\\
adariMda soVma matutx caMdarxgaLige BeVdavu tiLiyuvadu. sathxLavu 
oMdAgiruvudariMda averaDU oMdeV, `ESasoVmaH' eMba shurxtiyu parxmANa||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare averaDU Binanxvenunxva shurxtiyu heVge sari? eMdare 
`\footnote[2]{ililx dhamaRBeVdaveMdare = savxrUpaBeVda.}\stext' alalxde 
dhamaRBeVdadiMda avugaLu BinanxvU Agive. adariMda eraDu 
bageyalUlx shurxtiyu saMgatavAgide. eraDane payARya vAyxKAyxna --}

\section*{baq. a.6, bArx. 2, kaMDike 10}

\stext

\begin{artha}
pajaRnayxveV aginxyeMdU, saMvatasxraveV samitetxMdU tiLiyabeVku. 
saMvatasxravu uriyalapxDalu pajaRnayxvU uriyuvudariMda hiVge 
kalipxside. meVGagaLeV dhUma. sAdaqshayxviruvudariMda viduyxtetxV 
miMceV jAvxle pajaRnAyxginxya aMgAragaLeMdare ashani, siDilu, 
upashAMti vatuRlagaLiMda guDugina shabadxgaLe kiDigaLeMdU elelxDe 
haraDiruva sAdaqshayxdiMda heVLalapxDuvavu. I aginxyalilx hiMde 
heVLida deVvategaLu modalu hoVmavanunx mADuvaru. adariMda vaqSiTxya 
utapxtitx. adanenx I BUloVkadalUlx hoVma mADalapxDuvudu||
\end{artha}
