\section*{baq.vAtiRka a.4 bArx.4}

\vishaya{barxhamxniMda avideyxyu huTiTxlalxvAdare anAdiyAguvudu, anAdiyAdadadxkekx nAshavu ilalxvenanxbeVkalalxve? eMdare.}

\begin{shl}
anAdeVnARpayxnuciCxtitxH savaRtorxVciCxtitxdashaRnAtf || \\
anAdayxjAcnxtameVyeVSu hayxjAcnxnasayx parxhANataH \hfill || 921 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anAdiyAgidadxrU avideyxge nAshavilalxveMbudilalx, elAlxkaDeyalUlx adaranAshavU kaMDideyAdadxriMda nAshavide. anAdiyAgi tiLiyada parxmeVyagaLalilx ajAcnxtatavxvU hoVgiruvudu parxsidadhxveV Agide.(anuBavadiMdaleV parxsidadhxvAgide).
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxtatavxveMbudu hoVdarU anAdi ajAcnxna heVge hoVdiVtu}

\begin{shl}
anAdayxjAcnxnavanemxVyamUriVkaqteyxVha savaRtaH || \\
uciCxnadxnitx parxmANAni hayxjAcnxtatavxM parxmeVyagamf \hfill || 922 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{parxmANagaLu ajAcnxnavu idadxhAgeye parxmeVyadalilxruva ajAcnxtatAvxMshavanunx kaLeyalu samathaRvAguvudilalx, katatxle idadxre ajAcnxtatavxveMbuva AvaraNavanunx diVpavu kaLeyuvudilalxvaSeTx, katatxle hoVda meVleye, hAgeye parxkaqta parxmANajAcnxnavu yAvudoMdu huTiTxdarU ajAcnxnavanunx uLisuvudilalx, adanunx nAshapaDisiye vasutx ajAcnxtaveMba AvaraNavanunx kaLeyuvudeMdu tAtapxyaR matutx anAdiyAda ajAcnxnavunAshavAguvudu anuBavadiMda tiVmARnavAguvudu, nAshavAgadidadxre veVdAMta vAkayxdiMda baruva parxmANajAcnxnavayxthaRveV AguvadeMdu BAvAthaR.}anAdiyAda ajAcnxnavuLaLx parxmeVyavanunx I vayxvahAradalilx savaRtarx aMgiVkarisi, anaMtaraveV parxmeVyadalilxruva ajAcnxtatAvxMshavanunx parxmANagaLu nAshamADutatxve.
\end{artha}

\begin{artha}
AdarU ajAcnxnanAshaveMbuva kAraNadalilx saMbaMdhisuvike. maqtitxnalilx GaTadhavxMsaveMbuvaMte-adariMda punaH huTuTxvuduMTe? eMdare{\rm --}
\end{artha}

\begin{shl}
na ca kAraNasaMsagoVR nAshoV\s jAcnxnasayx BaNayxteV || \\
uragAdeVH sarxjiVvAsayx barxhamxNoV\s kAraNatavxtaH \hfill || 923 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxdalilx kalilxsidadx sapARdigaLige nAshaveMdare kAraNadalilx seVpaRDeyalalx (layavalalx) kAraNaveVneMdare? sapARdigaLige rajujxkAraNavalalxveMbuvaMte barxhamx nijavAgikAraNavalalx, adariMda ajAcnxnada nAshaveMbudu kAraNadalilx saMbaMdhisiruvudeMdu heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\vishaya{hiMde `vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbudanunx vAyxKAyxnisidadxnunx Iga nirAkarisutAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxpanaM mukAtxvX na ceVhAsatxyXparoV vidhiH || \\
tAvateYva kaqtAthaRtAvxnanx kAyaRmavashiSayxteV \hfill || 924 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxta vasutxvanunx jAcnxpisuvudanunx biTuTx I adhAyxtamxshAsatxrXdalilx ililx matotxMdu vidhiyeMbudu ilalx aSaTxriMdale caritAthaRvAguvudariMda matotxMdu kAyaRvu vidhige beVreyilalx uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
vidhiyanunx jAcnxnadalilx opupxvudAdarU lwkikavAda AtamxjAcnxnadalolx? athavA adara saMtatiyaloVlx (jAcnxnadhareyalolx?) I pakaSxdalUlx pArxBAkara miVmAMsakapakaSx nAyxyadaMteyo? BaTaTxmatAnusAravAgiyo? lwkikAtamxjAcnxnadalilx matutx jAcnxnadhAreyalilx mataBeVdadiMda vidhinirAkaraNe mADuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sAMKayxmatadaMteyo? veVdAMti matadaMteyo? veYsheVSika vacanadaMteyo? loVkAyata eMbuva savxBAvavAdiya matadaMteyo? I yAva pakaSxgaLalUlx lwkikAtamxna jAcnxnadalilx vidhiyu sididhxsuvudilalxveMdu I muMde karxmavAgi(925 riMda 935 ravarege) nirAkarisutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{1. moTaTxmodalu \footnote{parxBAkaramatadalilx jAcnxnavelalxvU Atamxnalilx huTuTxvudariMda. Atamxne Asharxya, avananunx AsharxyisideyeMbudu vidhiyanunx mADadeyU savxtaHgotAtxgiye iruvudariMda `ahaM' eMbuva AtamxjAcnxnadalilx yAgali, adara dhAreyalAlxgali vidhiyu beVkAgilalx, GaTAdi jAcnxnavAguvAgalU ` GaTamahaM jAnAmi' `paTamahaM jAnAmi' eMdu savaRtarx ahaM eMba AtamxdaqSiTxyu idedx iruvudu, adariMda vidhiyuvayxthaRveMdu tAtapxyaR.}pArxBAkaramatadaMte nirAkarisavudu{\rm --}}

\begin{shl}
AtemxYva kAraNaM yasayx savaRjAcnxnasayx kAyaRtaH || \\
AtAmxnivxteVH savxtaH sidedhxVnaR kAyAR tasayx cA\s \s tamxdhiVH ||  \hfill || 925 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx jAcnxnavU huTuTxvudariMda adakekx Atamxne kAraNa eMdu yArige saMmatavo avarige aMda meVle Atamxnanenx AsharxyisideyeMbudu savxtaH tiLideyiruvududariMda avarige AtamxjAcnxnavu vidheVyavalalx mADatakakxdAdxgilalx.
\end{artha}

\vishaya{2.BaTaTxmatariVtiyalilx AtamxjAcnxnadalilx vidhinirAkaraNe{\rm --}}

\begin{shl}
aMshAMshisaMgateVrAtAmx\s payxhaMbudAdhxyX\s nuBUyateV || \\
tasAyxpi nitayxsaMbanAdhxnanx vidheVyA\s \s tamxdhiVriyamf \hfill || 926 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{BaTaTxmatadalilx jaDa boVdhagaLu Atamxna aMshagaLu, atamxnu aMshi. avayavi, miNaku huLivinaMte parxkAsha aparxkAsha rUpavAgi Atamx iruvaneMbudu BaTaTxkumAralarige saMmata, I riVtiyAda Atamxnu `ahaM budidhxyiMdale anuBavakekx baMdiruvanu. adariMda A AtamxjAcnxnakUkx AtamxnigU yAvAgalU saMbaMdhaviruvudariMda AtamxjAcnxnadalilx yAgali adara saMtatiyalAlxgali vidhiyu beVkilalxveMdu BAvavu.}aMsha-aMshigaLa saMbaMdhaviruvudariMda atamxnu `ahamf' eMba budidhxyiMda anuBavakekx baMdiruvanu, hiVgeye AtamxnigU nitayxsaMbaMdhaviruvudariMda I AtamxjAcnxnavanunx punaH vidhisabeVkAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{2. sAMKayxmatadaMteyU AtamxjAcnxnadalilx vidhinirAkaraNe{\rm --}}

\begin{shl}
AtAmxnAtamxparijAcnxneV yasayx sAdhAraNaM matamf || \\
karaNaM budidhxreVveVha na taM parxtayxpi coVdanA \hfill || 927 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sAMKayxmatadalilx samasatxjAcnxnagaLigU budidhxyeMbudeV sAdhAraNavAgi kAraNvAdadxriMda adara baladiMdaleV AtamxjAcnxnavU sididhxsuvudu, adariMda punaH adakekx vidhiyu beVkilalx, adara dhAregU beVkilalxveMdu BAvavu.}Atamx matutx anAtamxgaLa jAcnxnakekx yArige budidhxyeV savaRsAdharaNavAgikAraNaveMbudu saMmatavAgideyo, avaranunx kuritu ililx vidhiyanunx mADuvudu(yukatxvAguvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtigaLa matadaMte jAcnxnavidhinirAkaraNe{\rm --}}

\begin{shl}
budAdhxyXdeVviRSayAnatxsayx parxtiVcoV\s nayxsayx vasutxnaH || \\
AtAmxtimxVyatavxtasatxsAmxcicxtasxvXBAvamidaM jagatf \hfill || 928 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnigiMta beVreyAda budidhxmodalogxMDu viSaya. payaRMtara viruva vasutxvigU parxtayxgAtamxnigU Atamx AtimxVyaveMba saMbaMdhaviruvudariMda I jagatutx ceYtanayx savxbAvavuLaLxdudx.(adariMdalU jAcnxnavidhiyu ilalx).
\end{artha}

\vishaya{elalx ceYtanayx savxBAvadedxMbudakekx beVrekAraNavU ide}

\begin{shl}
citasxvXBAvaM sadA tatAsxyXdanayxheVtavxnapeVkaSxNAtf ||  \\
dhamARdhamARdayxpeVkaSxtAvxdanAtAmxkAratAM parxti \hfill || 929 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{veVdAMtadashaRnadalilx ceYtanayxvanunx biTuTx matotxMdanunx jagatutx bayasuvudilalx, `janAmxdayxsayxyataH' eMba sUtarxdiMda AraMBisi `parxkaqtishacxparxtijAcnxdaqSATxnAtxnuparoVdhAtf' eMbalilxvaregU nAyxyadiMda kAraNakekx beVreyAgi kAyaRveMbudu nijavAgilalx, idadxre AraMBaNAdhikaraNa viroVdhavu baruvudu, anAtamxvasutxgaLu savxrUpataH irabeVkAdare Atamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa dhamARdhamaRgaLa nimitatx beVkAguvudu, AdarU beVre oMdu upAdAna kArNavanunx apeVkiSxsuvudilalxvAdadxriMda elalxvU cinAmxtarxsavxBAvavuLaLxdudx, ililxsavxBAva eMdare savxrUpaveMdathaR, jaDakekx ceYtanayxvu eMdigU savxBAvavalalx, upAdAnasavxrUpa kAyaRgaLige loVkaviditave, maqtutx GaTAdikAyaRgaLa savxrUpaveMbaMte.}A jagatutx yAvAgalU ceYtanayx savxBAvadedx Aguvudu, beVre kAraNavanunx adakAkxgi apeVkiSxvudilalx, Adare anAtamxda AkArakAkxgi dhamaR adhamARdigaLanunx apeVkiSxsuvudu, adariMda(ceYtanayxsavxBAvadedxV Agiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{jagatitxge yAvAgalU ceYtanAyxtamxna vAyxpaneyideyeMbudanunx daqSATxMtadiMda sAdhisutAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
viyatasxMpUNaRtAM nateVR GaToV nAnAvidheYyuRtimf || \\
darxveyxYyARyAdivxyoVgaM vA saMvidateVR tathA dhiyaH \hfill || 930 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{oMdu gaDigeyoLage ToLiLxruvudaSeTx, adeV AkAsha, idu iruvAga hAlu, mosaranunx iDutetxVve, AvAga darxvayxsaMbaMdhavu baruvudu, hAlU mosaru Icege suridu hoVdare gaDigeyalilx tananx saMbaMdhavutapupxvudu, I riVtiyAgi GaTakUkx itaradarxvayx saMbaMdhaviruvudakUkx oLagina AkAshaveVkAraNa. adara vAyxpitxyu avashayxvideyeMdathaR.}GaTavu AkAshavu tanonxLage vAyxpisida vinaha nAnA vidhavAda (hAlu, mosaru modalAda) darxvayxgaLoMdige saMbaMdhavanAnxgali, viyoVgavanAnxgali hoMduvudilalx, hAgeye budidhxgaLU saMvititxna vAyxpaneyilalxde itarapadAthaRsaMbaMdha athavA adara viyoVgavanunx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{heVgeMdare}

\begin{shl}
shabAdxdAyxkAratAM yAnitx saMshayAdAyxtamxtAM tathA ||  \\
parxtayxkicxtUpxNaRtAM mukAtxvX shUnayxtAM na ca tAH sadA \hfill || 931 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A budidhxgaLu shabadxmodalAda AkAragaLanunx saMshayAdi rUpavanunx hAgU avugaLa aBAvavanonxV parxtayxkf ceYtanayxda pAyxpaneyanunx biTuTx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{PalitAthaRvu{\rm --}}

\begin{shl}
yatoV\s toV nA\s \s tamxdhiVH kAyAR nApi tatasxMtatisatxthA || \\
savxBAvAdeVva tatisxdedhxVH savaRpArxNaBaqtAmapi \hfill || 932 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda savaRtarx AtamxceYtanayxdavAyxpitxyiruvudoV. adariMda AtamxjAcnxnavanunx(mADabeVkAdadidxlalx) matutx adara dhAreyanunx mADabeVkAdadidxlalx, savxBAvavAgiye elAlx pArxNigaLigU AtamxjAcnxna matutx adara dhAreyU idedxyide. adariMda
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi BinAnxnAM tathA\s BeVdatavxheVtutaH || \\
na kAyeYRvA\s \s tamxdhiVH puMBiH kaqtatAvxdeVva heVtutaH \hfill || 933 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx elAlx BinanxvasutxgaLigU Atamxna tAdAtamxyXviruvudariMda AtamxjAcnxnavanunx mADabeVkAgilalx, mAnavariMda modale sAdhisalapxTiTxdeyAda kAraNadiMda mADabeVkAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{5.veYsheVSika matariVtiyalUlx AtamxjAcnxnadalilx vidhiyilalx{\rm --}}

\begin{shl}
AtAmxdhArANi yasAyxpi jAcnxnAdiVniVha vAdinaH || \\
tasAyxpi nA\s \s tamxdhiVH kAyAR nitayxpArxpatxtavxkAraNAtf \hfill || 934 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vAdige jAcnxnAdiguNagaLu Atamxna Asharxyadalilx iruvaveMdu saMmatavo, avarigU kUDa AtamxjAcnxnavu kataRvayxvAgilalx, EkeMdare? nitayxvusididhxsiye ide eMba kAraNadiMda kataRvayxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{6. loVkAyatamatadaMteyU vidhiyu beVkilalx{\rm --}}

\begin{shl}
deVhasayx savaRdeYvAsayx jiVvatashicxtasxvXBAvataH ||  \\
savxBAvavAdinoV\s piVyaM kAyAR neYvA\s \s tamxdhiVsatxthA \hfill || 935 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jiVvaMtavAgiruva deVhakekx yAvAgalU savxBAvavAgiye ceYtanayxviruvudariMda savxBAvavAdigU AtamxjAcnxnavu punaH mADatakakxdAdxgilalx.
\end{artha}

\vishaya{veYdikAtamxjAcnxnadalUlx adaradhAreyalUlx vidhinirAkaraNe}

\footnotetext[1]{`vidhiratayxnatx mapArxpetxV niyamaH pAkiSxkeVsati |' `tatarxcAnayxtarxcadArxpwtx parisaMKeyxVti niVyateV ||' yAvudoMdu parxmANadiMdalU modalu tiLiyada viSayadalilx vidhiyu apUvaRvidhiyeMtalU, oMdu pakaSxdalilx eraDu viSayagaLu anuSeThxVyagaLAgi baMdalilx, oMdu pakaSxdalilx baradehoVdalilx avugaLalilx oMdanunx niyamanamADuvudeV niyamavidhi, apUvaRvidhige udA:- aginxhoVtarxMjuhoVti itAyxdigaLu ililx aginxhoVtarxveMba hoVmavanunx mADabeVkeMba vidhiyu parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda ajAcnxtavAda hoVmaviSayadalilx mADalapxTiTxde. idu apUvaRvidhi, niyamavidhige udA:- `aginxhoVtarxM juhoVti' eMbuvalilx batatxvanunx kuTiTx akikxmADabahudu, oMdu pakaSx keY ugugiriniMdale hoTaTxnunx nidhAnavAgi biDisi akikx mADabahudu oDedu. aredu akikx mADabahudu. hiVge nAnA sAdhanagaLiMda batatxda hoTaTxnunx tegedu akikxmADalu tiLidiruvAga beVreyAvudAdaroMdanunx mADidare `avahanitx' eMdu onakeyiMda kuTiTx saMsakxrisiyeV akikxmADabeVkeMdu niyamamADuvudu, hiVge mADida akikxye puroVDAshadarxvayxvanunx mADuvudakekx yoVgayxveMdu heVLide. idu niyamavidhi parisaMKAyxvidhi}
\begin{shl}
niyameV\footnotemark[1] parisaMKAyxyAM savARnAtAmxsamiVkaSxNAtf || \\
veYyathayxRM kamaRkANaDxsayx nimURlatAvxtapxrXsajayxteV \hfill || 936 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
elalxdaralUlx anAtamxjAcnxnavu ilalxdadxriMda (veVdoVkatxvAda AtamxjAcnxnaviSayadalilx, (apUvaRvidhiyAnAnxgali) niyama vidhiyanAnxgali parisaMKAyxvidhiyanAnxgali opipxdare kamaRkAMDavu mUlavilalxde hoVgi vayxthaRvAguvudu. (aparxmANavAgibiDuvudu)
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRkAMDadalUlx vidhi parxvataRka veMbudu saMBavisuvudilalx. hiVgeMda meVle jAcnxnakAMDadalilx savaRthA saMBavisuvudilalxvenunxtAtxre{\rm --}
\end{artha}

\begin{shl}
kataRvayxtA na sAdhayxsayx vijAcnxtatAvxdivxdhiVyateV || \\
duHKatAvxcacx na yAgasayx huyxpAyoV\s toV\s tarx boVdhayxteV \hfill || 939 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxvAda (Palavu) modaleVtiLididadxriMda, adu kataRvayxveMdu vidhisalapxDuvudilalx, sAdhanavAda yAgavu kaSaTxkaravAdadxriMda,(kamaRkAMDaveV vidhAyakavAguvudilalx) adariMda ililx (kamaRkAMDadalilx) \footnote{veVdakekx ajAcnxtavAda iSaTxsAdhanatavxjAcnxnavanunxMTu mADuvudariMda sididhxsuvudu, beVreoMdu vidhige viSayavalalx, eMdathaR nAvu apeVkiSxsuva savxgARdiPalagaLu namamx rAgadiMdale jAcnxtavAgive, adaralilx vidhiyanunx mADabeVkAgilalx, yAgAdi sAdhanagaLanunx vidhisabahudaSeTx, parxvataRkaveMdU heVLabahudu, adarU kelxVshakaravAdadxriMda, adukataRvayxveMdu kamaRkAMDavu vidhisalAradu, matetxVneMdare ajAcnxta jAcnxpana mADuvudu, yAga savxgaRsAdhana, hoVma itara PalasAdhana itAyxdiyAgi upAyavanunx boVdhisuvudariMda kamaRkAMDakekx pArxmANayxvU susithxravAguvudu.} upAyavu tiLisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidhi parxvataRkavalalxdidadxre shabadxveV parxvataRka veMdu heVLuva BAvanAvAdigaLanunx kuritu utatxra{\rm --}}

\begin{shl}
parxvaqtitxraparxvaqtitxvAR meVyavasatxvXnuroVdhiniV || \\
parxmA\s tarx boVdhikeYvAtoV na parxvaqtitxH parxmANataH \hfill || 940 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
parxvaqtitx athavA nivaqtitx idu parxmeVya vasutxvanunx avalaMbisuvudu, I veVdadalilx parxmANavu boVdhakave horatu parxvataRkavalalx adariMda parxmANadiMda parxvaqtitxyuMTAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
katArxRdiheVtUciCxtetxVshacx parxvaqtetxVnARsitx saMBavaH || \\
samayxgAjxcnXnasamutapxtwtx meVyasAyxkArakatavxtaH \hfill || 941 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataqRmuMtAda kArakagaLu tatavxjAcnxnavu huTiTxdoDane nAshavAguvudariMdalU parxmeVyavu(Atamxtatavxvu) \textbf{kArakavalalxdadxriMdalU} parxvaqtitx huTuTxva saMbavavilalxvAdarU aBAyxsaveMba parxvaqtitxyu saMBavisuvudariMda parxvataRkavAgali eMdare.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnadhavxMsi vijAcnxnaM na ca kArakarUpatAmf || \\
gaqhiVtevxVha tamoV hanitx devxYdhiVBAveV\s sivatakxcitf \hfill || 942 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
maramuMtAdadadxnunx eraDu BAga mADuvudakekx upayoVgisuva katitxyu kArakavAgiruvaMte ajAcnxnavanunx nAshamADuva jAcnxnavu kArakarUpavanunx sivxkarisi ililx ajAcnxnavanunx nAshamADisuvudilalx matetxVneMdare (boVdhakave Ada parxmANavu Avaqtitxyanunx sAdhisade PalaparxdavAguvudu).
\end{artha}

\footnotetext[1]{Atamxnu savxparxkAshanAdadadxriMda parxmANadiMda sididhxsuvavanalalx, matutx parxmAtaq parxmANa itAyxdigaLigU sAkiSxyUgiruvudariMda savxtaH sidadhxnu, heVge parxmAtaq (ahaM eMbuvavanu) shudadhx parxtayxgAtamxnige goVcarisidadxriMda parxmANadiMda  tiLidu baruvudilalxvo hAgeye AtamxjAcnxna. adariMda AtamxjAcnxna ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudu, ABAsaparxvaqtitxyilalxdeyU nivataRkavAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]parxtayxgobxVdhoV\s parxmaH sidadhx AgamApAyimAtaqvatf || \\
parxtayxknABxtarxPalatevxVna sAkiSxtevxVna ca savaRdA \hfill || 943 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
baMdu hoVguva (nashavxravAda) parxmAtaqvaMte parxtayxgAtamxna jAcnxnavu parxmANavilalxde savxtaH sidadhxvAgiruvudu, parxtayxgAtamxvoMde PalavAgiruvudariMdalU sAkiSxyAgiruvudariMdalU savaRdA sididhxsiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamx anAtamxgaLige vAsatxvasaMbaMdhavilalx}

\begin{shl}
anAtamxvasutxnA nA\s \s tAmx\s kArakatAvxdivxnA tamaH || \\
saMbanadhxM laBateV sAkASxtatxthA\s nAtAmx\s pi cA\s \s tamxnA \hfill || 944 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu anAtamxvasutxvinoDane ajAcnxnavilalxde saMbaMdhavanunx hoMduvudilalx, hAgeye anAtamxvasutxvU saha AtamxnoDane ajAcnxnavilalxde neVra saMbaMdhavanunx hoMduvudilalx, EkeMdare? Atamxnu kArakanalalxvAdadxriMda.
\end{artha}

\vishaya{kalipxta saMbaMdhavidadxre irali enunxtAtxre}

\footnotetext[1]{budAdhxyXdigaLu jaDavAdadxriMda savxparxkAsha ceYtanayxvashadiMda adaralilx adhayxsatxvAgidudx toVruvavu, adariMda BArxMti kalipxtavAda saMbaMdhave Atamx-anAtamx ivugaLige iruvudu beVreyilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]budAdhxyXdijaRDarUpatAvxtasxvXmahimAnx na sidhayxti || \\
boVdhAtamxvatasxvXtaHsidadhxparxtayxkisxdedhxyXYva sidhayxti \hfill || 945 ||  
\end{shl}
%%footnote shloka

\begin{artha}
budidhxmuMtAdavu jaDasavxrUpavAdadadxriMda jAcnxnAtamxnaMte savxMta mahimeyiMda avu sididhxsuvudilalx, Adare savxtaH sidadhxnAda parxtagAtamxna sididhxyiMdale sididhxsuvavu.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadiMdalU tiLiyabahudu}

\begin{shl}
sAvxthaRM parxteyxVva saveVR\s pi parAthoVR\s thaRH parxsidhayxti || \\
yathA savxpanxvinimARNaM sidheyxVtasxvXpanxdaqshaM parxti \hfill || 946 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx parAdhiVna vAda vasutxvu sAvxthaR (savxtaMtarx)nAda Atamxnanenx kuritu sididhxsiruvudu. heVge savxpanx nimARNavu savxpanxvanunx noVDuvAtanigAgiye eMbudu sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jagatitxge Atamxna saMbaMdha kalipxtaveMbudanunx samathiRsutAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
paqthaketxvXV vA\s paqthaketxvXV vA neYva tasayx maqSAtamxtA || \\
paqthaketxvXV savxmahimenxYva tasayx sidedhxVH parAtamxvatf \hfill || 947 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnigiMta jagatutx beVreyoV, beVreyalalxvo? eraDupakaSxdalUlx mithAyxtavxvu sididhxsuvudilalx, EkeMdare? AtamxnigiMta beVreyAgidadxre tananx mahimeyiMdale tAnu paramAtamxnaMte sididhxsuvudariMda mitheyxyAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxnigiMta beVreyAgilalx, aBinanxveV eMdare{\rm --}}

\begin{shl}
AtamxtAvxdapaqthaketxvXV ca mAnaM nAsheV ca neVkaSxyXteV || \\
paramAthaRmanAvishayx na mitheyxVti parxsidhayxti \hfill || 948 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatutx aBinanxvAgidadxre AtamxveV AguvudariMdalU mitheyxyAguvudilalx, hAgAdare jagatutx ilalxveMde heVLidare AviSayakUkx parxmANavukaMDu baruvudilalx, alalxde paramAthaRvasutxvanunx avalaMbisade jagatutx mitheyxyeMbudu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kalipxtavAdadudx adhiSAThxnaveMbudu ilalxde idadxre adara asitxtavxvU nAsitxtavxvU sididhxsuvudilalx{\rm --}}

\begin{shl}
kalxqqpatxsapARdayxBAvoV\s yaM na sarxkatxtAtxvXtapxqqthaknimxtaH || \\
vayxtireVkeVNa tatisxdedhxVnARpi cA\s \s tAmxnamanivxyAtf \hfill || 949 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kalapxtavAda sapaRmodalAdavugaLa aBAvavU rajujxtatatxvXkikxMta beVreyAgiruvudu tiLidilalx, vaqtirikatxvAgiye Atamxnu sididhxsuvudariMdalU Atamxnalilx seVruvudU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxtiVtiyiMda BeVdavu sididhxsidarU vAsatxvavAgali, eMdare}

\begin{shl}
sAvxthaRsayx parxtayxgAtamxtAvxtapxrXtayxgAyxthAtamxyXtoV\s pi ca || \\
KaNaDxmuNADxdivanamxtotxV nAnAtAmx laBateV BidAmf \hfill || 950 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAvxthaR (savxtaMtarx)veMbudu parxtayxgAtamxvAgiruvudariMda parxtayxgAtamxna yathAthaRvu AgiruvudariMda. KaMDa, muMDa goVvugaLaMte aMdare koVDutuMDAda goVvu, koVDilalxda muMDugoVvu ivugaLaMte anAtamxparxpaMcavu BeVdavanunx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVtayxtoV vAkAyxtapxrXtayxknABxterxYkarUpatAmf ||  \\
tadaboVdhaparxhANeVna parxtiVmoV jagadAtamxnaH \hfill || 951 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`elalxvU Atamx' eMbuva I vAkayxdiMda Atamxna ajAcnxnavu hoVguvudariMda jagatitxna savxrUpavu parxtayxgAtamxvoMderUpavuLaLxdedxMdu tiLiyuvevu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatatxvXparxboVdhanaM mukAtxvX kAyaRkAraNavasutxnaH || \\
apUvARdayxthaRvacasA nAnavxyAdayxvaboVdhayxteV \hfill || 952 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavnunx biTuTx kAyaRkAraNavasutxgaLige apUvaRmodalAda athaRgaLu vacanadiMda anavxya modalAdavu boVdhisalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{veYdikavAda Atamx jAcnxnadalilx vidhiyu saMBavisuvudilalx}

\begin{shl}
boVdhoV\s payxkArakoV yasAmxdadhxnatxyXjAcnxnamihA\s \s tamxni || \\
na cA\s \s vaqtitxvayxpeVkaSxH sanavxyXcnajxkatAvxtatxmoVpanutf \hfill || 953 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kArakavalalxdidadxrU jAcnxnavu Atamxnalilxruva ajAcnxnavanunx nAshamADuvudu matutx parxkAshavAdudariMda Avaqtitxya apeVkeSxyuLaLxdAdxgi ajAcnxnavanunx kaLeyuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{parxvaqtitxyuMTumADuva vidhiyu ilalxdidadxre nivaqtitxyanunxMTumADali eMdare{\rm --}}

\begin{shl}
EvaM sAvxtamxni vijAcnxteV niSikxrXyeV\s kArakeV\s PaleV || \\
parxvaqtwtx vA nivaqtwtx vA koV heVturiti BaNayxtAmf \hfill || 954 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi tananx Atamxnu kirxyAshUnayxnU, kaqtaqRvalalxdavanU, BoVgaPalavilalxdavanu, AgiruvaMte tiLidalilx parxvaqtitxgAgali, nivaqtitxgAgali Enu kAraNavide? eMbudanunx pUvaRvAdiyu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknABxterxYkatAM mukAtxvX tadavidAyxmaqteV na hi || \\
vidAvxpUrxpAnatxraM pasheyxVdayxtarx hiVti tathA shurxtiH \hfill || 955 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxniyu parxtayxgAtamxvoMde eMbudanunx biTuTx adara ajAcnxnavilalxde beVrerUpavanunx kANuvudilalx.
\end{artha}
	
\begin{shl}
yatarxhidevxYtamivaBavati taditara itaraM pashayxti \\
yatarx tavxsayx savaRmAtemxYvABUtf tatekxVna kaMpasheyxVtf
\end{shl}	
	
\begin{artha}
``keVnakaMvijAniVyAtf" eMba shurxtiye parxmANavu. avideyxyunashisidadxrU punaH udaBxvisi devxYtavanunx toVrisuvudu, adariMda shAsitxrXVya kamaRdalilx parxvaqtAyxdigaLu huTaTx bahudaSeTx? eMdu heVLikeVLidare - utatxra
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV\s vidAyxsamuciCxtwtx barxhamxyAthAtamxyXboVdhataH || \\
parxtiVci BUyoV\s tidAyxyAH saMBavoV\s sitx parxmANataH \hfill || 956 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda veVdAMta vAkayxdiMda baruva barxhamxda yathAthaRjAcnxnadiMda ajAcnxnavunAshavAdalilx punaH parxtayxgAtamxnalilx ajAcnxnada saMBavavu parxmANadiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnigU rAgAdigaLu kANuvudariMda avideyx iruvudeMdu heVLidare adakekx utatxra-}

\begin{shl}
rAgAdidashaRnaM yacacx jAcnxninoV\s piVha coVdayxteV || \\
\footnotemark[1]bAdhitaseyxYva tatUsxteVsatxdapuyxketxV na dUSaNamf \hfill || 957 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{jAcnxnige kaLedu hoVda ajAcnxnavu punaH huTaTxdidadxrU rAgAdi doVSagaLu kANisutitxruvudu sari, aduheVge? eMdare jAcnxnadiMda hiMdidadxrAgAdi doVSagaLu bAdhitavAgi mitheyxyeMdu tiLidarU avu ABAsavAgi jAcnxnavAdameVlU samxraNige barabahudu, ajAcnxnadiMda modalu huTiTxda rAgAdigaLu suTaTx baTeTxyaMte meVlemxVle toVruvavu avugaLanunx jAcnxniyu mitheyxyeMdeV tiLiyuvanu, bAdhakavAda tatavxjAcnxnavu samxraNege baruvudu, idu samxraNeyAdadxriMda bAdhitarAgAdi samxraNige aDiDxyilalx, aparxmANavAda jAcnxnakekx (Barxmege) parxmANajAcnxnadiMda bAdhe, nivaqtitxye horatu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I vayxvahAradasheyalilx jAcnxnigU rAgAdi doVSagaLu kANutatxdeyeMdu yAvudanunx parxshinxsideyo. adU saha doVSavAguvudilalx, EkeMdare? bAdhitavAdadedxV anuvatiRsuvdeMdu heVLidalilx doVSavalalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniyalilx rAgAdigaLu bAdhitaveV Agive EMbudakekx kAraNavide{\rm --}}

\footnotetext[2]{samxraNeyu parxmANaveMdu yAva sidAdhxMtadalUlx ilalx, EkeMdare? parxmANadalakaSxNavu `anadhigatAbAdhitAthaRviSayaka jAcnxnaM parxmANaM' eMdu iruvudu. modalu ajAcnxtavAgiyU abAdhitavAgi yU iruvu viSayadalilx huTuTxva jAcnxnaveV parxmANa. samxraNeyu modalu tiLididadxviSayadalelx baruvudAdadxriMda abAdhitaviSayavuLaLxdAdxdarU adu parxmANaveMdu vayxvahAradalilx kareyalalxTiTxruvudilalx. adaro aparxmANapUvaRkavAgi baMda devxYtasamxraNeyeV bAdhayxvAgabahudu, parxmANpUvaRkavAgi baMda adevxYtajAcnxna samxraNeyu bAdhaka (nivataRka)veMdu idaroLagina vayxvasethxyide, idu vipariVtavAguvudilalxveMdu tiLiyabeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]bAdhayxbAdhakayoVyaRsAmxtasxMbanadhxH sakaqdeVva tu || \\
saMbanodhxVtatxrakAleV tu tatasxmXqtoyxVreVva saMgatiH \hfill || 958 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
bAdhayx-bAdhaka(nAshayx nAshaka) ivugaLige saMbaMdhavu oMdu salamAtarx, adariMda saMbaMdhavAda naMtara avugaLa samxraNegaLige mAtarx saMbaMdhaveMdu(tiLiyubeVku).
\end{artha}

\vishaya{bAdhayx-bAdhaka samxraNegaLigU bAdhayxbAdhakaBAvavayxvasethxyu heVge?}

\footnotetext[3]{devxYtajAcnxna, adevxYtajAcnxnagaLu saMbaMdhisidAga adevxYta jAcnxnadiMda devxYtajAcnxnavu bAdhitavAdarU, anaMtaravU adevxYta samxtiyu huTiTx bAdhakavAgiyeVnilulxvudu, devxYtasamxraNeyu bAdhitavAgiye nilulxvudu, Adare AbAsavAgi toVruvudaSeTx eMdu (957 riMda 959 ravarege vAtiRkada Ashaya.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]na ca samxqqteVH parxmANatavxM kavxcitisxdAdhxnatx iSayxteV ||  \\
parxmANalakaSxNABAvAnanx ca boVdhoV\s parxmANataH \hfill || 959 ||  
\end{shl}

%footnote shloka
\begin{artha}
yAva sidAdhxMtadalUlx samxqqtige pArxmANayxvu saMmatavAgilalx, parxmANalakaSxNavu ilalxvAdadxriMda pArxmANayxvilalx matutx aparxmANadiMda bAdheyU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adevxYtajAcnxnavu parxtayxkASxdiparxmANagaLa viroVdhaviruvudariMda parxmANavalalx? eMdare}

\begin{shl}
mAtArxdikAraNadhavxsetxVH parAknAmxnaparxbAdhataH || \\
parxtayxkASxdiviroVdhoV\s pi nAtashocxVdayxH kathaMcana \hfill || 960 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqmuMtAdavugaLa kAraNavu nAshavAgiruvudariMda bAhayx viSayada parxmANagaLige nivaqtitxyAgiruvudu, adariMda parxtayxkASxdi parxmANa viroVdhavanunx (I tatavxjAcnxnakekx)yAvariVtiyalUlx parxshinxsabAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
udakeVR ca shamAdiVni sAdhanAni parxvakaSxyXti || \\
ukatxparxjAcnxparxsidadhxyXthaRM yeVSu sAvxtanatxrXyXmiSayxteV \hfill || 961 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
muMdeyU shamAdisAdhanagaLanunx \footnote{``tasAmxdeVvaM vicACxnotxVdAnatx uparatasitxtikuSxH sharxdAdhxvitotxV BUtAvx\s\s tamxneyxVvA\s\s tAmxsAMpashayxti" eMbudeV shurxti BataqRparxpaMcaru devxYtavAcakavAda shabadxgaLanunx dhAyxnakAladalilx ciMtisabAradeMdu vAyxKAyxnisiruvaru.}shurxtiyu heVLuvudu. EtakAkxgi? hiMde heVLida parxjecnxya sididhxgAgi, yAva sAdhanagaLalilx vidhige sAvxtaMtarxyXviruvudu iSaTxvAgideyo (avugaLanunx) heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{ililxge 'vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMbudara vAyxKAyxnavu parakiVya vAyxKAyxna KaMDaneyU mugiyitu}

\begin{shl}
nABidhAyxyeVdataH shabAdxnanAtAmxthaRvaboVdhinaH || \\
bahUnitayxnuvAdaH sAyxtatxdabxhutavxsayx sididhxtaH \hfill || 962 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anAtamxvasutxgaLanunx tiLisuva bahushabadxgaLanunx ciMtisabAradu.(anAtamxvAcakavAda shabadxgaLalilx) bahutavxvu parxsidadhxvAgiruvudariMda bahUnf eMbudu keVvala anuvAda mAtarx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAcoV vigAlxpanamiti shurxtAyx ninAdx\s BiVdhiVyateV ||  \\
BUrishabAdxnucinAtxyAsatxninxSeVdhaparxsidadhxyeV \hfill || 963 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``vAcoVvigAlxpanaM" eMba shurxtiyiMda bahushabadxgaLanunx ciMtisuvudanunx niSeVdhamADidudx sapxSaTxvAgalu niMdeyu heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{bahushabadxdhAyxnavanunx niSeVdhisuvudakekx kAraNaveVnu?}

\begin{shl}
parxBUtashabAdxBidhAyxnaM nAlaM moVkASxthaRsidadhxyeV || \\
na ceVdeVvaM PalaM tatAsxyXdAvxkAtxlugalashoVSaNamf \hfill || 964 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
bahu shabadxgaLanunx ciMtisuvudu moVkaSxPalasididhxge samathaRvAgilalx, hAgalalxdidadxre bAyi, davaDe, kaMTha ivugaLa shoVSaNeyeV PalavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{\footnote{ililx nAyxya eMdare dhAyxnavidhiyanunx nirAkarisuvudakekx heVLida nAyxya, dhAyxnakAladalilx devxYta boVdhakavAda shabAdxnusaMdhAnavu parxsakatxvAguvudilalx, parxsakatxvAgidadxre niSeVdhamADuvudu yukatx, mumukuSxvu mAtarx sadA I shabadxgaLanunx dhAyxnisabAradeMdu heVLuva udedxVshavAgidadxre, mataBeVdakekxV avakAshavilalx.} `BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnavu' ililx sariyalalxvenunxtAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
ukatxvAyxKAyxnatoV\s nayxsayx vAyxKAyxnasayx yathoVdita - \\
nAyxyeVna dUSitatAvxtatxdUdxSaNAthaRM na yatayxteV \hfill || 965 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida vAyxKAyxnakekx beVreyAda vAyxKAyxnavu Iga heVLida\footnotemark[2] nAyxyadiMdale dUSisalapxTiTxruvudariMda adara dUSaNegAgi yatanxmADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{mumukuSxvu anAtamxvAcakavAda kamaRkAMDAdi shabadxciMteyanunx mADabAradu eMbudakekx beVre shurxtiyanunx adhArisuvudu{\rm --}}

\footnotetext[3]{``OmiteyxVvaMdhAyxyata AtAmxna manAyxvAcoV vimucnacxtha amaqtaseyxYSaseVtuH" eMbudu muMDaka shurxti, deVvAhaveY maqtoyxVH eMdu AraMBisi- ``teVnoVvitovxVdhavxR maqcaH sAmonxVyajuSaH savxrameVva pArxvishinf" eMbuva sAmaveVdadavacanavu mUruveVdagaLanunx tayxjisi adaralilx heVLida kamaRvanunx tayxjisi A mUlaka parxNavadalilx dhAyxnaniSaThxrAgirabeVkeMdu kelave muKAyxdhikArigaLanunx udedxVshisi heVLuvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]OmiteyxVvaM sadA dhAyxyeVdanAyx vAcoV vimucnacxtha || \\
teV\s nuvitetxvXVti ca tathA tarxyiVtAyxgeV vacaH suPxTamf \hfill || 966 ||  
\end{shl}

%%footenote shloka

\begin{artha}
Omf eMdeV yAvAgalU dhAyxnisabeVku, beVre shabadxgaLanunx biDabeVkeMduheVLida shurxtiyU, hAgU `teV\s nuvitAtxvX' eMbuva CAMdoVgayxvacanavU veVdagaLanunx biDabeVkeMbudakekx sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{``vAcoVvigAlxpanaM hi taditi" eMbudalilx iti shabadx athaR}

\begin{shl}
ItavxthaR itishabodxV\s yaM bahushabadxjihAsayA || \\
manAtxrXmAnxyasamApatxyXthaRM yadi veVtisamiVraNamf \hfill || 967 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVtu eMba athaRdalilx ililxruva iti shabadxvu aneVka shabadhxgaLanunx biDalu udedxVshiside, athavA maMtarxpaThanada samApitxgAgi itiyeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{pUvoRtatxra saMdaBaRvanunx tiLisalu kaLeda viSayavanunx tiLisutAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
saheVtukAvaBihitw banadhxmoVkwSx parxyatanxtaH || \\
\footnotemark[1]manotxrXVkAtxyX bArxhamxNoVkAtxyX ca puMsAM sherxVyoVBivAcniCxnAmf \hfill || 968 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{``tadeVvasakatxH saha kamaRNA" maMtarxcanadiMdalU ``sayatArxyamAtAmx\s balayxmf" itAyxdi bArxhamxNa vAkayxdiMdalU kAmAdi kAraNagaLoMdige saMsAravanunx biDalu mumukuSxgaLige heVLide ``yadAsaveVR parxmucayxnetxV" eMba maMtarxdiMdalU athA kAmayamAna" itAyxdi bArxhamxNavAkayxdiMdalU sAdhana sahitavAgi tatavxjAcnxna mUlaka moVkaSxvanunx heVLidAdxyitu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
parxyatanx pUvaRka baMdha moVkaSxgaLu heVtu sahitavAgi maMtarxvacanadiMda matutx bArxhamxNavacanadiMda mAnavarige sherxVyasasxnunx bayasuvavarige heVLalapxTiTxruvavu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina maMtarxda avataraNike nepadalilx AkeSxVpavanunx etitxdAdxre{\rm --}}

\begin{shl}
nAnudhAyxyAdabxrXhUcnashxbAdxniti kasAmxdihoVcayxteV || \\
alipxVyasAM vA na tAyxgaH kasAmxditayxBidhiVyatAmf \hfill || 969 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``nAnudhAyxyAdf bahUnf shabAdxnf" eMdu yAvakAraNadiMda ililx heVLide? matutx alapxvAda shabadxgaLanunx biDabAradeMdU EtakAkxgi heVLuvudu?
\end{artha}

\vishaya{utatxra-}

\begin{shl}
shabadxsAyxlipxVyasoV\s tAyxgeV tatarx tAvadihoVcayxteV || \\
heVtusarxyAyxsutx saMtAyxgeV tameVtamiti vakaSxyXteV \hfill || 970 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alapxvAda shabadxgaLanunx (veVdAMtavAkayxgaLanunx) biDadiruvudakekx pakAkxkAraNavanunx matutx veVdagaLanunx biDuvudakUkxbeVkAda kAraNavanunx ``tameVtaM veVdAnuvacaneVna bArxhamxNA vividiSanitx" itAyxdivacanadalilx muMde heVLuvudu\footnote{`sa vA ESa mahAnaja AtAmx' itAyxdi sathxLadalilx Atamxna nijasavxrUpavanunx anuvAda mADide, AtamxviSayada upaniSatitxnaBAgavanunx iTuTxkoLaLxbeVku, adanunx biTaTxre tatavxvu tiLiyadeV hoVguvudu, idanenxV `tameVtaM veVdAnuvacaneVna' eMba vAkayxdalilx heVLideyeMdu aBipArxyavu, `bahUnf shabAdxnf nAnudhAyxyAtf' eMdu kamaRkAMDavanunx tayxjisabeVkeMdU heVLide. idakekxkAraNavanunx tiLisalu tameVtaM itAyxdivAkayxvu baMdide, adaralilx Atamx tatavxvanunx tiLiyuva tiVvArxBilASeyu huTaTxlu kamaRgaLanunx mADabeVkeMdu heVLide, adu huTiTxdalilx kamaRvu beVkilalxveMdu punaH kamaRkAMDAdhayxyanavU beVkilalxveMdu bahu shabadxgaLa rANiyAda kamaRkAMDavanunx biDabeVkeMdu tiLiyuvudu.}.
\end{artha}

\vishaya{`tameVtaM veVdAnuvacaneVna' eMba vividiSAyxvAkayxkekx beVre tAtapxyaR}

\begin{shl}
yadi vA BinanxvAkayxtAvxtakxmaRvijAcnxnakANaDxyoVH || \\
veVdAnetxYH kamaRkANaDxsayx parasapxraviroVdhataH \hfill || 971 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA kamaRkAMDa matutx jAcnxnakAMDagaLu BinanxvAkayxvAgiruvudariMda matutx veVdAMtagaLUDane kamaRkAMDakekx parasapxra viroVdhaviruvudariMda aMgAMgiBAvavu iruvudilalxveMdu shaMkebaMdare{\rm --}
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna{\rm --}}

\begin{shl}
heVtutAM parxtipadayxnetxV kamARNayxpi vimukatxyeV || \\
budedhxVH saMsAkxrakatevxVna yathA tadaBidhiVyateV \hfill || 972 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRgaLU kUDa budidhxge saMsAkxravanunxMTu mADuvudariMda mukitxge kAraNavAguvaveMbudanunx heVge heVLabeVko adanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
I BASayxda AraMBaBAgavanunx yoVjisidAdxyitu, I muMde `Eva meVkasimxnAnxtamxviSayeV\mdash  ' itAyxdi BASayxvanunx I hiMde heVLida viSayakekx anuguNavAgi yoVjisutAtxre{\rm --}
\end{artha}

\begin{shl}
pUvoVR BAgaH samasotxV\s pi veVdAnAtxthARvabudadhxyeV || \\
yathA Bavati veVdasayx tathA\s tha parxtipAdayxteV \hfill || 973 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
veVdAnAtxthaRM yathAyAtamanUdayx shurxtirAdarAtf || \\
sa vA itAyxdinoVkAtxthaRM parxvakutxmupacakarxmeV \hfill || 974 ||  
\end{shl}

\vishaya{`savA ESa mahAnajaH' itAyxdi kaMDikA vAyxKAyxna}

\begin{artha}
modalina BAgavelalxvU veVdAMtAthaRvu tiLiyuvudakAkxgiyeMbudu heVge veVdakekx Aguvado hAgeye anaMtara parxti pAdisuvudu `savA ESa mahAnajaH' itAyxdivAkayxdiMda heVgehiMde labadhxvAyito hAgeye(aMdare- AgamaparxdhAnavAda madhukAMDadiMdalU yukitx parxdhAnavAda munikAMDadiMdalU itara upaniSatutxgaLiMdalU laBisideyo hAgeye)`tameVtamf itAyxdi' shurxtiyu adariMda anuvAda mADihiMde heVLida athaRvanunx heVLuvudakekx AraMBisiruvudu.
\end{artha}

\section*{baq.4neV adhAyxya bArx.4.22ne kaMDike}

\begin{shl}
sa yoV manuSAyxNAM rAdadhxH samaqdodhxV BavatayxneyxVSAmadhipatiH saveYRmARnuSayxkeYBoVRgeYH samapxnanxtamaH sa manuSAyxNAM parama AnanodxV\s tha yeV shataM manuSAyxNAmAnanAdxH sa EkaH pitaqNAM jitaloVkAnAmAnanodxV\s tha yeV shataM pitaqNAM jitaloVkAnAmAnanAdxH sa EkoV ganadhxvaRloVka AnanodxV\s tha yeV shataM ganadhxvaRloVka AnanAdxH sa EkaH kamaRdeVvAnAmAnanodxV yeV kamaRNA deVvatavxmaBisamapxdayxnetxV\s tha yeV shataM kamaRdeVvAnAmAnanAdxH sa Eka AjAnadeVvAnAmAnanodxV yashacx shorxVtirxyoV\s vaqjinoV\s kAmahatoV\s tha yeV shatamAjAnadeVvAnAmAnanAdxH sa EkaH parxjApatiloVka AnanodxV yashacx shorxVtirxyoV\s vaqjinoV\s kAmahatoV\s tha yeV shataM parxjApatiloVka AnanAdxH sa EkoV barxhamxloVka AnanodxV yashacx shorxVtirxyoV\s vaqjinoV\s kAmahatoV\s theYSa Eva parama Ananadx ESa barxhamxloVkaH samArxDiti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH soVhaM BagavateV sahasarxM dadAmayxta UdhavxRM vimoVkASxyeYva bUrxhiVtayxtarx ha yAjacnxvalokxyXV biBayAcnacxkAra meVdhAviV rAjA saveVRBoyxV mAnetxVBayx udarwtisxVditi || 33 ||
\end{shl}

\vishaya{karxmavAgi I maMtarxda vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
parAmashaRH sashabedxVna pUvoVRkatxsayx parxsididhxtaH || \\
veYshabadxH samxqqtayeV tasayx maqtijanAmxdidhamiRNaH \hfill || 975 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`saH' eMbashabadxdiMda hiMde heVLidadxnunx parAmashiRsuvudu, A maraNajananAdi dhamaRvuLaLx Atamxnu parxsidadhxnAdadadxriMda veYshabadxvu avana samxraNegAgi iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ESaH' eMbudara athaR-}

\begin{shl}
dhurxvAnatxmanAtxrXmAnxyoVkatx ESa itayxBidhiVyateV || \\
mahAnaja iti vacasatxdivxsheVSaNAsidadhxyeV \hfill || 976 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``virajaH para AkAshAdaja AtAmxmahAnf dhurxvaH" eMdu dhurxvashabAdxMtavAda maMtarx pAThadalilx heVLidudx `ESaH' \footnote{idaralilx tavxMpadada lakASxyXthaRvu-dhamARdhamARdisakalakashamxlavilalxde avAyxkaqtaveMba AkAshakikxMta vayxtirikatxvAgiyU sUkaSxmXvAgiyU vAyxpakavAgiyU, jananAdi vikAra vilalxdeyU, elalxdakUkx doDaDxdAgi avinAshiyAda Atamxnu avananunx ililx eSaH? eMbudariMda parAmashiRside.} eMbudariMda heVLalapxTiTxde, adaralilx\footnote{shudadhxbarxhmxnalakaSxNavu I Atamxnige visheVSaNarUpadalilxdeyeMbudanunx tiLisalu `mahAnf'eMdu, tavxMpadAthaRshoVdhanegAgi `ajaH' eMdu aMdide. aMdare jiVvAtamxnu nijavAgi barxhamxdaMte vAyxpaka, matutx huTiTxlalxda nitayx vasutxveMdu tiLiyutatxde.} mahAnajaH eMbamAtu adakekx(barxhamxlakaSxNa) visheVSaNavu tiLiyuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s yamf' itAyxdivAkayxda tAtapxyaR}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkAthAR yoV\s yamitAyxdikA shurxtiH || \\
visheVSaNavisheVSAyxthaRM savaRseyxVti tathA vacaH \hfill || 977 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{pArxNavu alalx, iMdirxyagaLU alalx, haqdayaveMbuva budidhxyU alalx, budidhxvaqtitxyU alalx, Adare haqdayadoLage budidhxvijAcnxnagaLige AsharxyanAgiruva AkAsha yAvuduMToV adaralilx nelasidavanu, athavA, nirupAdhikavAda paramAtamxneMbuva haqdayAkAshadalilx saSupitxyalilx savxsavxrUpadalilx nelesidavaneV AtamxnijavAda AtamxneMdu ililx pArxNa,iMdirxya, budidhxvijAcnxgaLiMda beVpaRTiTxruva savxyaMparxkAsha AtamxneV tavxMpadAthaRveMdu anavxya vayxtireVkagaLiMda shoVdhisikoLaLxlu I shurxtiyu baMdide eMdu tAtapxyaR.} `yoV\s yamf  itAyxdi shurxtiyu anavxya vayxtireVkagaLiMda (tavxMpadAthaRshoVdhanegAgi)baMdide. `savaRsayxvashiV' eMbuva vacanavu visheVSaNagaLiMda (barxhamxnalilx)visheVSayx tavxvu sididhxsuvudakAkxgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadatarx kiMcidavxkatxvayxM tasayx pArxgeVva coVkitxtaH || \\
\footnotemark[4]sAmAnAdhikaraNAyxdeVneVRha tatupxnarucayxteV \hfill || 978 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{barxhamx visheVSaNa, parxtayxgAtamxvisheVSayxveMdu heVLidare barxhamx jiVvarugaLa sAmAnAdhikaraNayx, visheVSaNa visheVSayxBAva, savxrUpa mAtarxve lakaSxyX itAyxdi vicAravanunx ililx heVLabeVkAgididxtu, Adare adanunx hiMde barxhamxkaMDikeyalilx(baq - bArx -) heVLidAdxgide. punaH ililx heVLuvudilalx. baq. vAtiRka -(3neV adhAyxya.5neV bArxhamxNadalilx) 185riMda 188ravarege vAtiRkadalilx heVLide.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvudanunx ililx savxlapx heVLabeVkAgideyo, adanunx modaleV heVLidadxriMda aMdare sAmAnAdhikaraNAyxdigaLanunx modaleV heVLidadxriMda ililx punaH heVLuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`sa na sAdhunA' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR}

\begin{shl}
BUyAnasx sAdhunA neVti jAcnxnasayx PalamucayxteV || \\
ESa saveVRshavxroVkatAyx ca yathoVkatxseyxYva saMsutxtiH \hfill || 979 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`sa na sAdhunA BUyAnf' eMdu jAcnxnada Palavanunx heVLide. `ESasaveVRshavxraH' eMba vacanadiMdalU hiMde heVLida parxtayxgAtamxnanenx hogaLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{hogaLida bageyanunx tiLisuvudu{\rm --}}

\begin{shl}
EtadukatxM Bavatayxtarx yoV\s yamitAyxdinoVditaH || \\
vivikatxH kAmakamARdeVH savxyaMjoyxVtishacx shabidxtaH \hfill || 980 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sa ESa IshavxraH sAkASxditi shurxtAyx parxdashiRtaH || \\
visheVSaNavisheVSayxtavxmiVshitaveyxVshoyxVriha \hfill || 981 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
EtadukatxMBavati eMba BASayxdalilx I joVyxti bArxhamxNadalilx `yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu' eMbuvalilx kAmakamARdigaLiMda beVpaRTiTxruva Atamxnu savxyaM joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxruvanaSeTx. avane `sa ESa IshavxraH sAkASxtf' eMdu sAkASxtf EtadukatxMBavati-yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu itAyxdinA vAkeyxVna parxtipAditaHsavxyaM joyxVtirAtAmxsa ESakAmakamARvidAyxnAmanAtamxdhamaRtavxparxtipAdanadAvxreVNa moVkiSxtaH paramAtamxBAva mApAditaH paraEvAyaM nAnayx iteyxVSa sa sAkASxnamxhAnaja AtemxVtuyxkatxH| `yoV\s yaMvijAcnxnamayaHpArxNeVSivxti yathA vAyxKAyxtAthaR Eva| `yaESoV\s natxhaqRdayeV haqdayapuMDariVkamadheyxV yaESa AkAshoV budidhxvijAcnxna saMsharxyaH satxsimxnf AkAsheV budidhxvijAcnxnasahiteV sheVteV tiSaThxti.
\end{artha}

\begin{artha}
IshavxraneMdu shurxtiyiMda toVrisalapxTiTxruvanu. adaralilx Ishavxranige visheVSaNatavxvU jiVvanige niyamayxnAdavanige visheVSayxteyU iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi visheVSaNa visheVSayxBAvavanunx opipxdalilx AguvaPala}

\begin{shl}
yamapeVkeSxyXVshavxratavxM sAyxtatxtAtxvatapxrXtiSeVdhati || \\
visheVSaNaviroVdhitAvxnamxhataKxM kumaBxgaM yathA \hfill || 982 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva (jiVvananunx)daqSiTxsi Ishavxratavxvu(niyAmakatavxvu) Ishavxranige iruvudo adanunx (Ishitavayxtavxvanunx)Iga nirAkarisuvudu, EkeMdare? visheVSaNakekx IshavxratAvxMshakekx virudadhxvAdadxriMda nirAkarisuvudu, heVgeMdare? \footnote{GaTAkAshaveMbudu mahAkAshaveV. eMdare GaTAkAshadalilxruva pariciCxnanxtavx(alapxtavx)budidhxyu hoVguvudu, adaraMteye niyamayxnAda jiVvAtamxnanunx `Itanu saveVRshavxra' eMdare niyamayxtavxvu jiVvAtamxnalilxdadxdudx hoVguvudu, aMdare jiVvanu tatavxtaH niyamayxnalalxveMdu tiLiyuvudu.}GaTAkAshaveMbudu mahAkAshaveMbuvaMte.
\end{artha}

\footnotetext[2]{hiVgeye Ishitavayx(niyamayx)veMbuva athaRvu hoVdalilx niyamayxnidudx A nimitatxvAgi baMda niyAmakatavxvu IshavxranigU hoVguvudu, niyamayxnidadxre niyAmakaneMdu heVLuvudu, ilalxvAdare ilalx, jiVvanu niyamayxnalalxneMdare sApeVkaSxvAda niyAmakatavxvu (Ishitaqtavxvu) iralAdadeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]IshitavAyxpanutwtx ca tadapeVkeSxYkasaMsharxyAtf || \\
Ishitavxmapi niHsheVSaM parxtiVcoV vinivataRteV \hfill || 983 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
Ishitavayx(niyamayx)eMbudanunx toDeyu hAkidalilx adara apeVkeSxyeMba oMdu avalaMbaneyiMda heVLuva parxtayxgAtamxna Ishitaqtavxvu (niyAmakatavxvu) savxlapxvU uLiyadaMte hoVguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{GaTAkAshaveMbudu mahAkAshaveV eMdare GaTaveMba upAdhiyiMda beVpaRTaTx AkAshavu mAyavAgi aKaMDamahAkAshaveV uLiyuvudu, vasutxta mahAkAshavu upAdhigaLiMda oDedu beVreyAguvudilalx, beVreyAdaMte toVruvudaSeTx, GaTAdi upAdhigaLanunx maretu noVDidalilx oMdeV AkAshavAgi uLiyuvudu, hAgeye aMtaHkaraNa vishiSaTx ceVtanavu IshavxraneV eMdare, avugaLalilxruva savxdivxtiVyatavx paroVkaSxtavxgaLeMba virudadhxdhamaRgaLu karxmavAgi barxhamx Atamx ivaroDane anavxyisuvudilalx, EkeMdare? barxhamx adivxtiVya, paroVkaSx, Atamxnu sadivxtiVya aparoVkaSx, ahaMeMdu savARnuBavadalilxdeyaSeTx. idariMda virudadhxdhamaRgaLu parasapxra hoMdibaruvudilalx. hAgeye ceYtanayxsavxrUpavu eraDakUkx oMdeV AgiruvudariMda parxtayxkatxvX, adavxyatavxveMbadhamaRgaLU hoMduvudilalx adariMda barxhAmxtamxra ajAcnxnavunAshavAdalilx EkarUpavAda Atamx ceYtanayxvu oMdeV Aguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]GaTAkAshoV mahAkAsha ituyxketxV kumaBxKahunxtw || \\
AkAshamAtarxtAsheVSoV yatheYveVha tathA\s \s tamxni \hfill || 984 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
GaTAkAsha mahAkAshaveV eMdu heVLidare GaTAkAshavanunx nirAkarisalu AkAshavoMdeV uLiyuvudu, idu heVgo hAgeye Atamxnalilx uLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adanenx sapxSaTxpaDisuvudu{\rm --}}

\begin{shl}
virudadhxyoVrasaMsagoVR yatheYvamavirudadhxyoVH || \\
tadaboVdhasamuciCxtAtxvavAkAyxthoVR\s vashiSayxteV \hfill || 985 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
heVge virudadhxvAda padAthaRgaLige saMbaMdhavu iruvudilalxvo, hAgeye avirudadhxvAda vasutxgaLige (EkatavxviruvudariMda) saMbaMdhaviruvudilalx, A barxhamx matutx Atamx ivugaLa ajAcnxnavu nAshavAgalu vAkAyxthaRvalalxda aKaMDaceYtanayxrUpavAda AtamxneV uLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{hiMdu muMdina vAkayxgaLalilx punarukitxdoVSavanunx pariharisalu hiMde heVLidadxnunx heVLi muMde heVLuvudanunx parxtijecnxmADi heVLutAtxre{\rm --}}

\begin{shl}
aidaMpayaRmidaM tAvatapxdAthoVR\s thAdhunoVcayxteV || \\
sa vA itivacoVthaRsayx vAyxKAyxtatAvxnanx yatayxteV || \\
tadAbxyXKAyxnAya BUyoV\s pi tasayx ceVhAnuvAdataH \hfill || 986 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`yAva Atamxnanunx yeVyaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu' itAyxdivAkayxdiMda parxtipAdisideyo, A savxyaMjoyxVtiyAda AtamxneV `sa ESaH' eMdu kAmakamARdigaLu anAtamxdhaRveMdu parxtipAdisutAtx avugaLiMda biDisalapxTiTxruvanu, aMdare paramAtamxne beVreyalalxveMdu. Itanu avaneV sAkASxtf vAyxpaka matutx nitayxvAda AtamxneMdu heVLalapxTiTxruvanu, adaralilx `yoV\s yaM vijAcnxnamayaH' eMbudakekx hiMde vAyxKAyxna mADida athaRve horatu beVreyalalx, punaH vAyxKAyxna mADuva yatanxvanunx mADuvudilalx, Adare katama AtAmx- itAyxdivAkayxvanunx alavaMbisiheVLidadx riMda punarukitxyideyeMdu shaMkisabAradu. adeV upaniSatitxna BAgavanunx biDade ililx heVtuvacanakAkxgi anuvAda mADideyAdadxriMda punarukitxyilalx `yoV\s yamf' itAyxdivAkayxdalilx hiMde heVLidadxnenx `savA ESa mahAnaja AtAmx' eMdu jiVvavanunx anuvAda mADi paramAtamxsavxrUpaveV eMdu ililxboVdhiside yeMdu `EtadukatxMBavati' eMbuva vAtiRkadalilx hiMde koTiTxruva BASAyxthaRvanenx vayxkatxpaDiside.}ideV tAtapxyaRvuLaLxdudx IvAkayx, Iga parxdAthaRvanunx heVLuvudu, adaralilx `savA ESaH' eMbavacanada athaRvanunx vAyxKAyxnamADiruvudariMda punaH vAyxKAyxnakekx parxyatinxside.
\end{artha}

\vishaya{`ya ESoVnatxhaqRdaya AkAshaH' eMbuvalilx AkAshapadAthaR}

\begin{shl}
AkAshavacasA coVkatxH paroV\s jAcnxtoV jagadugxruH || \\
jagajajxnisithxtidhavxMsaheVturAtamxvisheVSaNamf \hfill || 987 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AkAshapadadiMdalU ajAcnxtavAda paramAtamxneV heVLalapxTiTxruvanu, alalxde loVkaguru, jagatitxna saqSiTxsithxtilayagaLige kAraNanu, Atamxnige visheVSaNavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxkeSxVtarxjacnxyoVreVSa savxBAvaH pArxkasxmiVritaH || \\
aparxbudAdhxtamxtatatxvXH sanAkxraNAtamxtayA sithxtaH \hfill || 988 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
keSxVtarx-keSxVtarxjacnx ivugaLa savxBAvavidu eMdu hiMdeye heVLidAdxyitu Atamxtatavxvu ajAcnxtavAgiruvAga avanu kAraNasavxrUpadalilxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`savaRsayxvashiV' eMbudara athaR}

\begin{shl}
savaRmasayx vasheV yasAmxdavxshiV savaRsayx teVna saH || \\
udAsiVnasayx tasayx sAyxdavxshitavxmiti ceVnayxtamf \hfill || 989 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
vashitavxshakitxsaMbanAdhxnemxYvaM yasAmxtupxnavaRcaH || \\
savaRseyxVshAna EveVti savaRseyxVSeTxV sadeYva saH \hfill || 990 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU ivanavashadalilxde yAdadxriMda elalxvakUkx avaneVvashiV savxtaMtarxnu, udAsiVnanAda Atamxnige vashitavxveMbudu saMmatavAgidadxre A vashitavxvu shakitxsaMbaMdhadiMda baMditeMdu heVLabahude? eMdare alalx, EkeMdare? savaR seyxVshAnaH eMdu punaH matotxMdu vacanaviruvudu, Atanu yAvAgalU elalxvanunx niyamisuvanu. (niyAmakanu).
\end{artha}

\vishaya{``savaRsAyxdhipatiH" eMba visheVSaNavanunx AshaMkApUvaRka vAyxKAyxnisuvaru\mdash  }

\begin{shl}
kumAranaqpavatatxtAsxyXdiVshAnatavxM parAtamxnaH ||  \\
iti ceVnenxYtadeVvaM sAyxdayxtoV\s dhipatirucayxteV \hfill || 991 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kadAcitf kaSxtirxya jAti nimitatxvAgi rAjakumAranige baliSaThxrAda Baqtayxranunx niyamana mADuva) niyAmakatavxvu iruvaMte paramAtamxnige Ishitaqtavxvu irabahude? eMdu keVLidare idu hiVgU ilalx, kAraNaveVneMdare{\rm --}\footnote{savaRranunx barxhamx iMdArxdi doDaDxdoDaDx loVkAdhipatigaLanunx niyamisutAtx savaRrigU adhipatiyAgidudx rakiSxsuvavanu. ivaneV savxtaMtarxneMdathaR. Adare rAjakumArAdigaLaMte amAtAyxdi BaqtayxparAdhiVnanalalxveMdathaR, yAvudariMda savaRrigU adhipatiyAgiruvano. adariMda Itanu savaRrigU Ishavxra niyAmakanu. yAru yAranunx meVledudx rakiSxsuvaro avanu avana meVle niyaMtarxNa mADuvaneMbudu loVkaparxsidadhxvu, yAvudariMda savaRrigU Ishavxrano adariMdaleV savaRsavxtaMtarx (savaRvashi) eMdu I mUrakUkx kAyaRkAraNaBAvaviruvudu BASayxvanunx noVDi.}'savaRsAyxdhipatiH' eMdu elalxdakUkx adhipatiyAgiruvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
adhiSAThxyA\s \s tamxkAyaRtAvxdutapxtitxsithxtihAniSu || \\
tirxvidheVnA\s \s dhipateyxVna sa jagatApxti savaRdA \hfill || 992 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna upatxtitx, paripAlane, saMhAra ivugaLa nimitarxvAgi mUru bageya AdhipatayxdiMda jagatitxnalilx nelesi yAvAgalU (mUru avasethxgaLalUlx) savxkAyaRvAdadadxriMda jagatatxnunx rakiSxsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`sanasAdhunA BUyAnf Bavati' eMbudara vAyxKAyxna{\rm --}}

\begin{shl}
dhamARdhamaRsamAyoVgoV loVkavacACxsanAtapxrXBoVH || \\
pArxponxVti ceVnanx tatApxrXpitxH sa neVti vacasaH shurxteVH \hfill || 993 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{dhamARdhamaR samAyoVgaveMdare-dhamaRdiMda aBuyxdayavU, adhamaRdiMda hiVnateyu oTiTxnalilx suKa duHKagaLeMbuvu, paramAtamxnige eraDU ilalx. jiVvanige IshavxrAdhiVnavAgidAdxga puNayxda PalavaqdidhxyU, pApadaPala adhoVgatiyU iruvudu. Adare Ishavxranige dhamARdhamaRgaLa kataqRtavxvU iruvudilalx, adara PalavU ilalx, yAru kamaR kataqRgaLoV, avare A Palakekx BAgigaLu, paramAtamxnu kataRnU alalx, BoVkatxqvU alalxveMdu eraDUvAtiRkagaLa tAtapxyaR.}dhamaR matutx adhamaRgaLa samAveVshavu parxjegaLige parxBuvina shAsanadiMda baruvaMte. IshavxranigU irabahude? eMdare ilalx saMBavisuvudilalx, `sa na sAdhunA' eMba shurxtivAkayxdiMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnotemark[2]savxkataqRPaladAyitavxM savxBAvaH kamaRNAM mataH || \\
kataqRsAvxmitavxvirahAnenxVshasayx PalasaMgatiH \hfill || 994 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx kamaRgaLa savxBAva tananxkataqRvige Palavanunx koDuva savxBAva, Ishavxranige kataqRtavxvU, sAvxmitavxvU ilalxvAdadxriMda PalasaMbaMdhavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Ishavxranige savaRkataqRtavxvu iruvAga dhamARdhamaRkataqRtavxvu Eke ilalx? eMdare}

\begin{shl}
kwTasAthxyXnAnxsayx kataqRtavxmakAyARkAraNatavxtaH || \\
kAyaRkAraNaBeVdeVna tadavideyxYva saMsithxtA \hfill || 995 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu niviRkAranAdadadxriMda kAyaRkAraNaBAvavilalxdavanAdadxriMda kataqRtavxvu avanige iruvudilalx, Adare Atamxna avideyxyeV kAyaRkAraNa BeVdadiMda iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{idakekx parxmANa}

\begin{shl}
asUthxlaM neVti neVtiVti na jAyata iti shurxtiH || \\
apUvARnapareVtAyxdAyx tathAca sati yujayxteV \hfill || 996 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`asUthxla manaNu' itAyxdi `neVtineVti' najAyate mirxyateVvA' `apUvaRmanaparamf' itAyxdi shurxtiyu hAgAdareVnayeV yukatxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
savxsAvxmitAvxdisaMbanadhxsatxthA nAsAyxdivxtiVyataH || \\
yatarx hi devxYtamiteyxVvaM tathAca shurxtishAsanamf \hfill || 997 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savx sAvxmiBAva muMtAda saMbaMdhavU  I Atamxnu adivxtiVyanAgiruvudariMda iruvudilalx, ``yatarx hi devxYta miva Bavati" eMbuva shurxtishAsanavu hAgeye heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kataqRtAvxdigaLu Atamxnige nijavAgi iruvudilalx eMdu upasaMhAra}

\begin{shl}
janAyxdayoV vikArA yeV saMbanAdhxshAcxpi yeV matAH || \\
avidoyxVpapulxtaseyxYva teV saveVR suyxnaR tu savxtaH \hfill || 998 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
janamx muMtAda yAva BAvavikAragaLu iveyo matutx itara saMbaMdhagaLu aBimatavAgiruvavo, avelalxvU ajAcnxnadiMda piVDitanAgiruvavanige horatu savxrUpataH Atamxnige ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV neVshoV BUyAnAsxyXtAsxdhukamaRNA || \\
kaniVyAnAnxpi pApeVna tadakataqRtavxheVtutaH \hfill || 999 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda I riVtiyiruvudo adariMda Ishavxranu oLeLxya kamaRdiMda hecucxvudU ilalx, pApakamaRdiMda kamimxyAguvudU ilalx, EkeMdare? paramAtamxnige kataqRtavxvu ilalxdiruvudariMdale.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjacnxsayx satoV yadavxtapxNayxpApABisaMgatiH || \\
kataqRtAvxdayxBimAnitAvxnenxVshasayx tadasaMBavAtf \hfill || 1000 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx keSxVtarxjacnxnige kataqRtavxmodalAda aBimAnavuLaLxvanAdadxriMda puNayxpApagaLa saMbaMdhavu heVge iruvudo, hAge avu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda Ishavxranige puNayxpApagaLa saMbaMdhaviruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{I parxtayxgAtamxnige tamasivxtavx eMdare ajAcnxnadiMda Ada Ishavxratavx. Ishavxranu ajAcnxnaveMba upAdhiyuLaLxvanu, avanige sAdiyAda nimitatxgaLu anapeVkiSxtave AgiruvAga dhamARdhamARdigaLa saMbaMdhaviruvudilalx, adariMda kamaRdiMda Aguva hAnivaqdidhxgaLu paramAtamxnige iruvudilalxveMdu I vAtiRkada tAtapxyaRvanunx AnaMdagirigaLu heVLutAtxre.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]niheVRtutAvxtapxrXtiVcoV\s sayx tamasivxtavxsayx savaRdA || \\
hAnivaqdidhxV na tasAyxtoV dhamoVRdhameYRrasaMgateVH \hfill || 1001 ||  
\end{shl}

%%\footnote shloka
\begin{artha}
 I parxtayxgAtamxnige ajAcnxnaviruvudakekx kAraNaveV ilalxvAdadxriMda dhamARdhamaRgaLa saMpakaRvU iruvudilalx. adariMda hAni vaqdidhxgaLU avanige iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{nijavAgi Ishavxranige Ishavxratavxvanunx sivxVkarisuvudakekx kAraNavilalx}

\begin{shl}
na kAyaRkAraNaM vA\s sayx yatakxtaqRtAvxdikAraNamf || \\
savxtoV\s saknagxsavxBAvatAvxninxraMsheYkatavxtasatxthA \hfill || 1002 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamxnige kataqRtAvxdigaLige kAraNavAda kAyaR kAraNagaLu iruvudU ilalx, savxtaH savxrUpadalilx asaMga savxBAvadavanAdadxriMdalU matutx avayavavilalxde adivxtiVyanU AgiruvudariMdalU (yAva vidhadiMdalU IshitAvxgaLu nijavAgilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
savxta EvaMsavxBAvoV\s pi tadavidAyxsamAsharxyAtf || \\
ESa saveVRshavxroV deVva IshitavayxvayxpeVkaSxyA \hfill || 1003 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH Atamxnu I riVgiyAda savxBAvavuLaLxvanAdarU avana ajAcnxnada avalaMbaneyiMda I deVvanu tananx niyamayx vasutxvina daqSiTxyiMda saveRVshavxranenisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`savaRseyxVshAnaH' eMbudakekx punarukitx parihAra}

\begin{shl}
ESa saveVRshavxra iti punarukatxM kimucayxteV || \\
vakaSxyXmANabuButAsxyA viSayatavxparxsidadhxyeV \hfill || 1004 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`ESa saveRVshavxra' eMbudAgi heVLidadxnanx Eke heVLuvudu? eMdare muMdeheVLuva (ajAcnxtavAda parxtayxgAtamxnanunx) tiLiyabeVkeMba iceCxyiMda adakekx viSayatavxvanunx shurxtapaDisalu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxta ESa EvA\s \s tAmx tAvanAmxtarxsatatatxvXtaH || \\
IshAdeVviRSayAnatxsayx kalipxtatavxmatoV BaveVtf \hfill || 1005 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtavAda Atamxnu ivane. aMdare parxtayxgAtamxneV aSuTx mAtarxnijavAda savxrUpa, adariMda IshavxraniMda AraMBisi viSaya payaRMtavelalxvU kalipxtave Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAvxdayxnaBisaMbanedhxV yadi vA heVturucayxteV || \\
ESa itAyxdivacasA saveVRshasAyx\s \s tamxnaH suPxTaH \hfill || 1006 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA saveRVshavxranAda Atamxnige puNayxkamARdigaLa saMbaMdhavilalxdiruvudakekx kAraNavanunx `ESa saveVRshavxra' itAyxdi vacanadiMda sapxSaTxvAgiheVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{abAdhitavAda nishicxtavAda heVtu yAvudu? eMdare-}

\begin{shl}
dhamARdhamARditanotxrXV\s thaRsatxtaPxleVneVha lipayxteV || \\
vijAcnxnAtAmx na tu tathA saveVRshatAvxtapxroV BaveVtf \hfill || 1007 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamaRadhamARdigaLa adhiVnavAda vijAcnxnAtamxneMba vasutx avugaLa PaladiMda leVpisalapxDuvanu, Adare paramAtamxnu saveRVshavxranAdadxriMda PaladiMda leVpisalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsyx kamaRNoV\s peyxVSa kArakasayx ca tatakxqqtaH || \\
savxtanatxrX IshavxroV yasAmxnAnxtoV dhamARditanatxrXtA \hfill || 1008 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda samasatx kamaRgaLigU kamaRvanunx sAdhisuva elAlx kArakagaLigU savxtaMtarxnAdavanu IshavxraneV Agiruvano, adariMda dhamARdikAraNagaLilalxdavanu.
\end{artha}

\begin{shl}
BUtAni janimanetxyXVSa yataH pAlayatiVshavxraH || \\
BUtapAlasatxtoV deVvaH kAyARNAM kAraNatavxtaH \hfill || 1009 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRvasutxgaLigelAlx kAraNanAgiruvudariMda huTuTxLaLx pArxNigaLanunx parxtayxgAtamxnenisida I Ishavxranu yAvudariMda rakiSxsuvano adariMda BUtapAla eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{Ishavxranu jagatAkxraNanAdarU avanu BUtapAla heVgAda? eMdare}

\begin{shl}
kAraNeVna hi pAlayxnetxV kAyARNiVha yatasatxtaH || \\
tatAkxyaRtAvxcacx BUtAnAM BUtapAlatavxmAtamxnaH \hfill || 1010 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda huTiTxda vasutxgaLu kAraNavasutxviniMda rakiSxsalapxDutatxveyo. adariMda parxkaqta pArxNigaLu kAyaRvAdadxriMdalU BUtapAlakatavxvu parxtayxgAtamxnige(iruvudu)||
\end{artha}

\footnotetext[1]{shurxtisamxqqtAyxdigaLalilx sUtarx, hiraNayxgaBaRmuMtAda hesarugaLiMda yAva jiVtAtamxnu kareyalapxTiTxruvano avaneV I vAkayxdalilx BUtAdhipati shabadxdiMda heVLalapxDuvanu.``hiraNayxgaBaRH samavataRtAgerxV BUtasayx jAtaH patireVka asiVti" eMdu shurxti avanu ililx paramAtamxneV}
\footnotetext[2]{``ESaloVkeVshavxra ESa loVkapAlaH" eMdu mAdhayxMdina shAKeyavaru heVLutAtxre AshAKeya pAThadaMte loVkeVshavxra, loVkapAla eMba shabadxgaLa athaRvanunx ililxheVLide. paramAtamxve iMdarxrUpadiMda loVkeVshavxranU, hAgeye varuNAdi deVvatArUpadiMda loVka pAlakanU Agiruvanu, adakekx kAraNa jagatitxna niyamanapAlana itAyxdikAyaRgaLu iMdArxdideVvategaLalilx kANuvudariMdalU Ishavxranalalxdavanalilx kANade iruvudariMdalU AyAya deVvatA rUpadalilxdudx parxtayxgAtamxne AyAya kAyaRvanunx mADutAtxneMdu athaRvu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]BUtAdhipatishabedxVna barxhAmx vA\s tArxBidhiVyateV || \\
inodxrXV \footnotemark[2]oVkeVshavxrashAcxtarx varuNAdAyxtamxnA tathA \hfill || 1011 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
loVkapAloV\s pi cApeyxVSa tathAkAyaRsayx dashaRnAtf || \\
\footnotemark[3]parxshAsitA\s pi cApeyxVSa tadeVtadaBidhiVyateV \hfill || 1012 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{parxshAsitA eMdare dhamARdhamARdigaLa mayARdeyanunx vayxvasethxyanunx mADuvaneMdathaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
BUtAdhipati shabadxdiMda (hiraNayxgaBaRneMba) barxhamxneV ililx heVLalapxDuvanu. iMdarxnu loVkeVshavxraneMdU hAgU varuNAdirUpadalilx Itane loVka pAlakanU Agiruvanu kAraNaveVneMdare? jagatatxnunx niyamisuvudu pAlisuvudu. muMtAda kAyaRgaLu kANuvudariMda ivaneVloVka shAsakanU eMdu seVtuH itAyxdiyAgi muMdeye heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{paramAtamxnigU beVreyAgi yArAdarobabxru parxshAsakaru irabahudalalx? eMdare- ilalx}

\begin{shl}
loVkAnAM racanA yeYSA kiSxtAyxdiVnAM vayxvasithxtA || \\
sidAdhx\s saMkiVyaRmANeVha sA\s payxseyxYvAnushAsanAtf \hfill || 1013 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva loVkagaLa racaneyeMbudu paqthiviVmodalAdavugaLige vayxvasithxtavAgi saMkaravAgade parxsidadhxvAgiruvudo adUkUDa I paramAtamxnadedxAda shAsanadiMda eMdu(tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{paramAtamxneV shAsakanAgidadxre `seVtu' eMbapadavanunx Etakekx parxyoVgiside? eMdare}

\begin{shl}
vaNARsharxmAdiheVtUnAM vayxvasAthxnAmasaMkaraH || \\
neYva sidheyxVdivxnA heVtuM seVtureVSa itiVkaSxyXtAmf \hfill || 1014 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vaNaR Asharxma modalAda nimitatxvuLaLx vayxvasethxgaLige niyAmakavAda kAraNavilalxde asAMkayaRveMbudu sididhxsuvudeV ilalx, adariMda `ivanu seVtu' (aNekaTuTx) eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{vidharaNa eMdare?}

\begin{shl}
yathoVdakaparxvAhasayx seVtuviRdharaNasatxthA || \\
savaRloVkavayxvasAthxnAM seVtuH sa parameVshavxraH \hfill || 1015 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge niVrina parxvAhavanunx aNekaTuTx taDedunililxsuvado hAgeye samasatx loVkada vayxvasethxgaLanunx miti miVradaMte noVDikoLuLxva A parameVshavxranu seVtu eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
kimathaRM seVturiteyxVvamAkAknAkxSXyAM paraM vacaH || \\
asaMBeVdAya loVkAnAmeVSAmitayxBidhiVyateV \hfill || 1016 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
seVtu EtakAkxgi eMdu AkAMkeSxmADidalilx muMdina vacanavu `ESAM loVkAnAma saMBeVdAya' eMdu heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBinanxvayxvasAthxH suyxH kathaM nAma yathoVditAH || \\
tasemxY tasemxY PalAyAlaM seVturiVshoV BaveVtatxtaH \hfill || 1017 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida vaNARsharxmagaLu tamamx vayxvasethxyanunx miVrade saMkaragoLisade heVge idadxvu? AyAya PalakAkxgi(AyAya dhamaRvayxvasAthxpane mADalu) samathaRnu Ishavxrane adariMda seVtu Aguvanu.
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida viSayavanunx anuvadisi ``tameVtaM veVdAnu vacaneVna" itAyxdi vividiSAvAkayxda tAtapxyaRvanunx I muMde heVLutAtxre.}

\begin{shl}
EvaM tAvatasxmAseVna SaSAThxdhAyxyoVkatxmAdarAtf || \\
shurxtAyx\s nUdAyxKilaM vasutx tasAyxtha parxtipatatxyeV \hfill || 1018 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
upAyatAM yathA savoVR veVdoV\s yaM parxtipadayxteV || \\
tameVtamiti vAkeyxVna tadeVtadaBidhiVyateV \hfill || 1019 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi saMkeSxVpavAgi Arane adhAyxyadalilx heVLidadxnunx \textbf{AdaradiMda anuvadisi}
pUNaRvAda vasutxvanunx shurxtiyu anuvAdamADi anaMtara adarajAcnxnakAkxgi I elAlx veVdavU iruvudeMdu tiLisuvudu, adeV I viSayavanunx `tameVtaM veVdAnuvacaneVna bArxhamxNA vividiSanitx' eMba vAkayxdiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`tameVkaM' eMbudara vAyxKAyxna}

\begin{shl}
EtaM vividiSanutxyXkatxM veVdAnuvacanAdiBiH || \\
upAyeYriVshavxraM sAkASxdapeVtAsheVSakalapxnamf \hfill || 1020 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAdhayxyana modalAda sAdhanagaLiMda neVra samasatxkalapxnegaLiMdalU dUravAgiruva (parxtayxgAtamxnanunx) Ishavxrananunx sAkASxtf tiLiyalu iciCxsutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtanetxrXyXVNeVshaviSayA buButAsx\s payxtidulaRBA || \\
gamayxteV tadupAyAnAM vidhAnAdayxtanxtaH shurxtw \hfill || 1021 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaMtarxvAgi Ishavxrana viSayadalilx tiLiyabeVkeMdu iceCxyu huTuTxvudu bahaLadulaRBaveMdu adara upAyagaLanunx shurxtiyalilx vidhAnamADiruvudariMdaleV tiLidu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vividiSAvAkayxvanunx parAmashiRsuvudariMdalU I athaRvu sididhxsuvudu{\rm --}} 

\begin{shl}
viniyoVgaparxyatAnxcacx kamaRvijAcnxnakANaDxyoVH || \\
gamayxteV BinanxvAkayxtavxM neYkatarx viniyoVgagiVH \hfill || 1022 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kamaRkAMDa jAcnxnakAMDagaLige kelavaru EkavAkayxteyanunx heVLuvaru adu sariyalalxveMdu BASayxdaMte vAtiRkakArarU heVLiruvaru ililx idanunx `BinanxvAkayxtavxmf' eMbudanunx sUcisidAdxre.`tameVtaM veVdAnu vacaneVna bArxhamxNA vividiSanitx' eMdu vividiSeyeMba tatavxjAcnxnada utakxTeVceCxyalilx veVdAdhayxyana modalAda kamaRgaLige viniyoVgamADide, aMdare A vividiSegAgi kamaRgaLanunx mADuvudeMbudu aBipArxya, I riVtiyAgi kamARcaraNeyiMda AtamxtatavxjAcnxnada iceCxyu uMTAdalilx kamaRgaLanunx tayxjisi jAcnxnakAkxgi sharxvaNAdigaLanunx mADabeVkeMba viniyoVgavu BinanxvAgi kANuvudariMda eraDu kAMDagaLu EkavAkayxvAgudilalx, jAcnxnakekx neVra sAdhanagaLu shamadamAdiguNagaLu kamaRgaLalalx.} kamaRkAMDa matutx jAcnxnakAMDagaLige viniyoVga mADida parxtanxdiMdalU BinanxvAkayxteyu toVruvudu, oMdeV sathxLadalilx viniyoVgavilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde 1021ne vAtiRkadalilx `IshavxraviSayA buButAsxpi' eMbalilxruva api shabadxdiMda sUcitavAda athaRvanunx heVLutAtxre{\rm --}
\end{artha}

\begin{shl}
yadavxButAsx\s pi duSApxrXpA vada tatatxtatxvXboVdhanamf || \\
tatoV\s pi dulaRBataramupAyAlalxBayxteV kutaH \hfill || 1023 ||  
\end{shl}

\vishaya{\mdash  athaR bareyabeVku\mdash  }

\begin{shl}
buButAsxmAtarx EvAmiV veVdAnuvacanAdayaH || \\
viniyukAtx yatasatxsAmxnenxYteV tajAjxcnXnasidadhxyeV \hfill || 1024 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda vividiSeyoMdaralelxV I veVdAdhayxyana modalAdavugaLu viniyoVgisalapxTiTxveyo, adariMda Aatamxna jAcnxnavusididhxsuvudakAkxgi ivu iruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{`shAnotxVdAnatxuparatasitxtikuSxH sharxdAdhxditotxVBUtAvx AtamxneyxVvA\s \s tAmxnaM pasheyxVtf' eMdu shamAdiguNagaLanunx heVLuvudu.}
\begin{shl}
ata Eva shurxti\footnotemark[2] yaRtAnxcaCxmAdiVneVva vakaSxyXti || \\
upAyAnAtamxyAthAtamxyXvijAcnxnAya yamAtamxkAnf \hfill || 1025 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
adariMdale shurxtiyu parxtanxpUvaRka yama\footnote{hiMsAsatAyxsetxVya barxhamxcayAR\s parigarxhA yamAH eMba yoVgasUtarxdaMte eMdu ivugaLanunx vAtiRkadalilx heVLidAdxre.} shamAdiguNagaLanenxV Atamxna nijasavxrUpajAcnxnakekx upAyaveMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{veVdAdhayxyanAdi kamaRgaLalilx yArige adhikAra?}

\begin{shl}
buButAsxsAdhaneVSevxVSu veVdAnuvacanAdiSu || \\
adhikAroV\s visheVSeVNa hAyxsharxmANAM \footnotemark[1]yathAyuti \hfill || 1026 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{yAvavaNaRdavarige, yAva Asharxmadavarige yAvakamaRvu vihitavo adanunx anusarisi avaravarige A kamaRveV AcaraNeVyavAgide, giVteyalilx bArxhamxNa kaSxtirxya, veYshayx, shUdarx veMba nAlukx vaNaRdavarigU, parxteyxVka kamaRvu vihitavAgide. barxhamxcAri, gaqhasathx vAnaparxsathx{\rm --}eMba nAlukx Asharxmadavarige parxteyxVkavAgi kamaRgaLu vihitavAgive. idara visAtxravanunx manAvxdi samxqqtigaLiMda tiLiyabahudu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
vividiSege sAdhanavAda I veVdAdhayxyanamodalAdakamaRgaLalilx elAlx Asharxmadavarige yathoVcitavAda adhikAravu. adu heVge? eMdare
\end{artha}

\begin{shl}
yathAyoVgaM yathAsharxdadhxM tadubxButAsxparxsidadhxyeV || \\
savARsharxmeYramiV kAyAR veVdAnuvacanAdayaH \hfill || 1027 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge yoVgayxvo sharxdedhxheVge iruvudo hAgeye tatavxvanunx tiLiyabeVkeMba iceCxyu huTaTxlu elAlx AsharxmadavarU I veVdAdhayxyanAdigaLanunx mADatakakxdudx.
\end{artha}

\vishaya{``veVdAnuvacana" eMbudara athaR}

\begin{shl}
veVdAnuvacanoVkAtxyX\s tarx veVdAdhayxyanamanavxhamf || \\
shurxteyxVha BaNayxteV\s samxBayxM nitayxsAvxdhAyxyalakaSxNamf \hfill || 1028 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`tameVtaM veVdAnu vacaneVna' eMbudariMda veVdAdhayxyanavu parxtinitayxvU kataRvayxveMdu nitAyxdhayxyanarUpadalilx shurxtiyunamagAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`bArxhamxNA vividiSanitx' eMdu heVLidadxriMda itararige ivu avashayxve? eMdu keVLidare{\rm --} utatxra}

\footnotetext[1]{divxjareMdare barxhamx, kaSxtarx, veYshayx eMba mUru vaNaRdavaru.}
\begin{shl}
bArxhamxNagarxhaNaM cAtarx \footnotemark[1]divxjAnAmupalakaSxNamf || \\
avishiSATxdhikAritAvxtetxVSAmAtAmxvaboVdhaneV \hfill || 1029 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I shurxtiyalilx bArxhamxNa eMdu shabadxvanunx tegedukoMDiruvudu divxjarigelalx sUcaka, EkeMdare? A divxjarige AtamxjAcnxnadalilx bArxhamxNanige samAnavAda adhikAraviruvudariMda (divxjarigelAlx sUcakavAgide)
\end{artha}

\vishaya{`vividiSanitx' eMbudu parxteyxVkavAgi anavxyisuvudu}

\begin{shl}
vividiSanitxVtigirA saMbanadhxH parxtisAdhanamf |\\
sAkAMkaSxtAvxdihajecnxVyoV nirAkAMkaSxtavxsidadhxyeV \hfill || 1030 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`vividiSanitx' eMba\footnote{veVdAnuvacaneVna vividiSanitx, yajecnxVna dAneVna vividiSanitx anAshakeVnatapasA vividiSanitx eMdu ililx ililx anavxyaveMdathaR.}padadoDane parxtiyoMdu sAdhanakUkx AkAMkASxyukatxvAgiruvudariMda AkAMkeSxyilalxda riVtiyalilx (vAkAyxthaRvu) sididhxsalu saMbaMdhavideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{veVdAnuvacana eMbudakekx beVre athaRvu ide}

\begin{shl}
veVdAnuvacanoVkAtxyXvA kamaRkAMDa parigarxhaH |\\
vAyxKAyxnAyAtha taseyxYva yajecnxVneVtAyxdi rucayxteV \hfill || 1031 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA \footnote{veVdAnuvacana eMdare kamaRkAMDa, adariMda Atamxnanunx tiLiya bayasutAtxreMdu heVLidaMte Aguvudu, adakekx sapxSaTx athaRvanunx koDalu `yajecnxVna dAneVna tapasA\s nAshakeVna' eMdu vAyxKAyxnavanunx mADide. aMdare kamaRkAMDadalilx heVLida yajAcnxdigaLiMda Atamxnanunx tiLiya bayasutAtxreMdu athaRvu.}veVdAnuvacanaveMba mAtiniMda kamaRkAMDavanunx tegedukoLuLxvudu, adara vAyxKAyxnakAkxgiye yajecnxVna dAneVna itAyxdi vacanavu ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde vividiSA vAkayxkekx BaqtaqRparxpaMcara vAyxKAyxnavanunx anuvAdamADi nirAkArisutAtxre}

\begin{shl}
parxkAshayxmAna mAtAmxnaM veVdAnuvacaneVna tu |\\
iti vAyxcakaSxteV yeVtu teVSAM veVdAnatxmAtarxkamf |\\
pArxpatxM veVdAnuvacanaM tadanayxsAyxparxkAshanAtf \hfill || 1032 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{BataqRparxpaMcaru veVdAdhayxyanadiMda tiLisalapxDuva Atamxnanunx adariMda tiLiya bayasutAtxreMdu athaRmADuvaru, A pakaSxdalilx veVda eMdare ililx veVdAMta mAtarxveV Aguvudu, EkeMdare? itara viSayavanunx veVdAMtavu tiLisuvudilalx, adariMda veVdAMtAdhayxyanadiMda Atamxnanunx tiLiyabayasutAtxreMdu I vAkayxkekx athaRvanunx heVLabeVkAguvudu, AvAga itare veVdagaLanunx keYbiTaTxMte Aguvudu ideV ivara vAyxKAyxnadalilxruva doVSavu.}yAru veVdAnuvacanadiMda parxkAshisuva Atamxnanunx tiLiyalu iceCxsutAtxreMdu vAyxKAyxnisuvaro avarige veVdAnuvacana shabadxkekx veVdAMtamAtarxveMdu athaRvAdiVtu, EkeMdare? Atamxnanunx biTuTx matotxMdanunx (veVdAMtavu) tiLisuvudilalx adariMda.
\end{artha}
