%%%% From 056.tex
\chapter{bArxhamxNa - 3}
%~ \vishaya{baq. a. 6, bArx. 3, 1neV kaMDike}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
vitatxM vinA na sididhxH sAyxdadxqqSATxdaqSATxthaRkamaRNaH | \\
yatoV\s taH kamaR manAthxKayxM tAdatheyxVRnABiVdhiVyateV \hfill|| 1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vitatxvilalxde (darxvayxvilalxde) daqSaTxPalavuLaLxkamaRvU adaqSaTx PalavuLaLx kamaRvU sididhxsuvudilalx, adakAkxgi vitatxkAkxgi maMthaveMba kamaRvanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
sa yaH kAmayeVta mahatApxrXpunxyAmituyxdagayana ApUyaRmANapakaSxsayx puNAyxheV dAvxdashAhamupasadavxrXtiV BUtwvxdumabxreV kaMseV camaseV vA sarwvxSadhaM PalAniVti samaBxqqtayx parisamuhayx parilipAyxginxmupasamAdhAya parisitxVyARvaqtAjayxM saMsakxqqtayx puMsA nakaSxterxVNa manathxM saninxVya juhoVti yAvanotxV deVvAsatxvXyi jAtaveVdasitxyaRcnocxV Ganxnitx puruSasayx kAmAnf teVBoyxV\s haM BAgadheVyaM juhoVmi teV mA taqpAtxH saveYRH kAmeYsatxpaRyanutx sAvxhA yA tirashicxV nipadayxteV\s haM vidharaNiV iti tAM tAvx Gaqtasayx dhArayA yajeV saMrAdhaniVmahaM sAvxhA || 1 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{putarxmaMtha bArxhamxNada vAtiRka tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
pituloVRkoyxV yathA putarxH kamaRNeVhoVpajAyateV | \\
tAdaqkupxtArxthiRnaH kamaR tevxVSAmitAyxdinoVcayxteV \hfill|| 2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ihadalilx mADida yAva kamaRdiMda taMdege eMtaha putarxnu BoVgayxnAgi huTuTxvano aMtaha putarxnanunx bayasuvavanige beVkAda kamaRvanunx ESAmitAyxdi garxMthadiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I kamaRkekx adhikAri yAru? \mdash }

\begin{shl}
yaH sAyxtAkxmagarxhagarxsotxV vitAtxpatoyxVdaBxvaM parxti | \\
taM parxteyxVveVti vijecnxVyaM kameVRdaM na tavxkAminamf \hfill|| 3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu kAmaveMba mosaLeyiMda nuMgalapxTaTxvanAgi dhana, apatayx idara lABakAkxgi yatinxsuvano avanige I kamaRvanunx mADalu heVLiruvudu. Adare kAmaneyilalxdavanige heVLidadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{IvAga maMtarx vAyxKAyxnada AraMBa \mdash }

\begin{shl}
pArxpunxyAM samuhadivxtatxmiti yaH kAmayeVta ha | \\
ituyxkAtxyX\s vApatxvitatxsayx neVdaM kameVRti gamayxteV \hfill|| 4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu mahatAtxda dhanavanunx saMpAdisuveneMdu bayasuvano, avanige idu eMdu heVLidadxriMda dhanavanunx saMpAdisikoMDavanige I kamaRvalalxveMdu tiLiyutatxde.
\end{artha}

\vishaya{mahatf' eMbudakekx matotxMdu athaRvanunx heVLutAtx vAkayx yoVjane mADuvudu \mdash }

\begin{shl}
mahatatxvXmAtamxnoV\s tayxthaRM yoV vA kAmayateV gaqhiV | \\
mahatAtx na vinA vitatxM kamARtoV vitatxsidadhxyeV \hfill|| 5 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva gaqhasathxnu tanage hecicxna mahatatxvXvu beVkeMdu kAmisuvano, avanige A mahatavxvu dhanavilalxde baruvudilalx. adariMda I kamaRvu dhanavanunx sAdhisuvudakAkxgi iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`udagayana' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
kAloV vidhiVyateV cAsayx manAthxKayxseyxVha kamaRNaH | \\
shurxtoyxVdagayanAduyxkAtxyX kamaRsidedhxyXY parxyatanxtaH \hfill|| 6 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I maMthaveMba kamaRkekx yoVgayxvAda kAlavanunx `udagayaneV' itAyxdi vacanadiMda shurxtiyu kamaRsididhxgAgi parxyatanx pUvaRka vidhiside.
\end{artha}

\vishaya{yAvudAdaroMdu kAladalilx kamaRvanunx AcarisabAradeV? eMdare \mdash }

\begin{shl}
pArxthaRniVyaH purA kAloV vishudidhxshAcx\s \s tamxnasatxtaH | \\
darxvAyxNoyxVSadhayashecxYva deVshashacx tadananatxramf \hfill|| 7 || 
\end{shl}

\begin{artha}
modalu kAlavanunx ciMtisabeVku, anaMtara Atamxna shudadhxte matutx kamaRkekx beVkAda darxvayxgaLanunx OSadhi vasutxgaLanunx (batatx modalAdavanUnx) anaMtara deVshavanunx ciMtisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kAlAdiVnAM guNAnAM ca kamaRNayxsimxnasxmucacxyaH | \\
na vikalapxH samaqdidhxH sAyxtakxmaRNoV\s sayx samucicxtw \hfill|| 8 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kAlAdigaLanunx shudidhx, sharxdAdhxdiguNagaLanunx I kamaRdalilx oTuTxgUDisikoLaLxbeVku. vikalapxvu (yAvudAdaroMdu) eMbudu ivugaLalilx AgalAradu. I elalxvanunx kUDisikoMDalilx I kamaRkekx samaqdidhxyuMTAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sUtarxkAraru aginxhoVtArxdigaLaMte I kamaRvanunx Eke heVLalilalx?}

\begin{shl}
kamaRNashAcxsayx niSapxtwtx vidavxtAtx\s pi samAshirxtA | \\
yatoV\s taH sUtirxtaM neVdaM sUtarxkaqdiBxyaRthoVditamf \hfill|| 9 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I kamaRda sAdhanege jAcnxnavU beVkAguvudu, adariMda sUtarxkAraru idanunx heVLidaMte sUcisalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV ha veY jeyxVSaThxmituyxkAtxyX vidavxtAtx yA puroVditA | \\
tasAyxM satAyxmidaM kamaR jeyxVSAThxyeVtAyxdiliknagxtaH \hfill|| 10 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`yoVhaveYjeyxVSaThxM sherxVSaThxM ca pArxNAnAM veVda' vacanadiMda yAva vidavxtatxvXvanunx (pArxNoVpAsaneyanunx) heVLididxto, A upAsaneyu iruvAga I kamaRvanunx Acarisalu heVLide. \footnote{``jeyxVSAThxya sAvxhA sherxVSAThxyasAvxheV tayxgwnx hutAvx'' eMdu muMdina 2neV kaMDikeyalilx jeyxVSaThx matutx sherxVSaThxveMbuva pArxNadeVvatege eraDeraDu AhutigaLanunx koDabeVkeMdu parxkaqtakamaRkekx beVkAda maMtarxda shabadx sAmathayxRdiMda pArxNoVpAsakanige I kamaRveMbudu tiLiyuvudu, I pArxNoVpAsaneyeV hiMdina vAtiRkadalilx heVLida vidavxtutx beVreyalalxveMdu tiLiyabeVku.}jeyxVSAThxya itAyxdi vAkayxvu idakekx gamaka.
\end{artha}

\begin{shl}
BUmishayAyx payaHpAnaM barxhamxcayaRM ca vAgayxmaH | \\
upasadavxrXtameVtAsxyXdamAvAseyxVti liknagxtaH \hfill|| 11 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`upasadfvarxtiV' eMbuvalilx heVLida upasadavxrXtaveMdare - nelada meVle malaguvudu, kiSxVrapAna, barxhamxcayaR, mwna eMbuva niyamagaLeV Aguvavu, idakekx gamakaveVneMdare ``udagayaneV\s mAvAsAyxyAM diVkiSxtAvx pUvaR pakaSxsayx'' itAyxdi shurxtiyiMda `amAvAseyalilx (barxhamxcayARdi niyamaviruvudeMbudu parxsidadhxveMdu) sUcitavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`upasada Eva varxtamf' eMbudAgi vuyxtapxtitxyiMda upasatetxMba varxtavuLaLxvaneMdu Eke athaRvirabAradu? eMdare}

\begin{shl}
aginxmiteyxVkavacanAtatxtheYvoVlelxVKanAditaH | \\
na muKoyxVpasadAmatarx saMBavoV\s sitxVti gamayxteV \hfill|| 12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`aginxmupasamAdhAya' eMba shurxtiyiMda AvapathayxveMba iSiTxgaLu, avugaLu EkAginxge saMbaMdhisida kamaRvidu eMdu tiLiyuvudu. upasatutxgaLeMbavu joyxVtiSoTxVmAdiyAgagaLalilx parxvagAyxRhadalilx shurxtavAdavu, terxVtAginxgaLige saMbaMdhisive. hAgU ulelxVKana, parisamUhana muMtAdavugaLige saMbaMdhisida kamaRvu idu, upasatutxgaLige ivu saMBavisuvudilalx. adariMda `upasatutx varxtamf' - eMdu vuyxtapxtitxyiMda upasatutxgaLalilx heVLida nAlukx varxta (niyama) gaLuLaLxvaveMdu `upasadfvarxtiV' eMbuvalilx athaRvu. matutx joyxVtiSoTxVmadalilx upasatutxgaLanunx AcarisuvAga goVvina moleyanunx higigxsutatxlU kugigxsutatxlU kiSxVravanunx pAna mADabeVkeMdu niyamavide. ililx adilalxde keVvala payaRpAna mAtarx AcarisabeVkeMba niyamavu I maMthakamaRdalilx, idu sAmxtaRkamaR, adu shwrxtakamaR, I maMthakamaRvU shwrxtakamaRvAgidadxre parxkaqtiyalilx heVLida sakala aMgAnuSAThxnavU irutatxlididxtu, adariMda idu shwrxtavalalx AvasathayxveMba EkAginxyalelxV idanunx Acarisuvaru.}`aginxmupasamAdhAya' eMbuvalilx aginxmf' eMdu EkavacanaviruvudariMda hAgU ulelxVKanAdigaLU iruvudariMda ililx muKayxvAda upasatetxMba kamaRgaLige saMBavavilalxveMdu toVrutatxde.
\end{artha}

\vishaya{maMtarxdalilx auduMbara eMdare tAmarxveMdu kelavaru. hAgalalx \mdash }

\begin{shl}
tAmarxM nwdumabxraM gArxhayxmidhemxYsatxsayx viroVdhataH | \\
vAnasapxtayxmatoV gArxhayxM kamaRNwyxdumabxraM shurxtw \hfill|| 13 || 
\end{shl}

\begin{artha}
auduMbaraveMdare tAmarxveMdu ililx gArxhayxvalalx. `auduMbara idhamxH' eMbudaroDane A athaRkekx viroVdhaviruvudu. adariMda vanasapxtige saMbaMdhisidadxnenx auduMbaraveMdu kamaRdalilx upayukatxvAgiruvaMte shurxtiyalilx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{`savwRSadhamf' itAyxdi vAkayxda athaR \mdash }

\begin{shl}
gArxmAyxNi dasha dhAnAyxni PalapuSApxNi savaRtaH | \\
aparxmAdakANiVha BakaSxyXmeVdhAyxni yAni ca \hfill|| 14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
gArxmayxvAda dasha dhAnayxgaLu elalxvU, matutx parxmAdavanunxMTu mADadiruva Pala puSapxgaLU, yajacnxkekx yoVgayxvAda yAva pavitarx BoVjayxvasutxgaLiveyo avelalxvU I kamaRdalilx gArxhayxvAgive ||
\end{artha}

\vishaya{ `vAkayxsheVSadalilx dasha' eMdu heVLidadxra tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
dasheVti niyamAthaRM sAyxnanx tatoV\s nayxniSeVdhaneV | \\
BUridoVSoVpaduSaTxtAvxtapxrisaMKAyxvidheVriti \hfill|| 15 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`dasha' eMba hatatxnunx niyama mADide, adariMda, gArxmadalilx beLeyuva dhAnayxgaLalilx hatutx dhAnayxgaLanunx tegedukoLaLxbeVkeMdu niyama mADuvudaralilx tAtapxyaR, beVreyadanunx beVDaveMdu heVLuvudaralilx tAtapxyaRvilalx, hecAcxgi tegedukoMDare `dasha' eMdu visheVSaNavu bAdhakavAguvudilalx. anayxvanunx tirasakxrisuva parisaMKAyxvidhiyanunx bahudoVSayukatxvAdadxriMda ililx keY biTiTxde. shurxtiyalilx heVLida savaRvisheVSaNavanunx biDabeVkAguvudu. heVLadiruva `anayx niSeVdhaveMba athaRvanunx sivxVkarisabeVkAguvudu. gArxmayxvAda OSadhigaLeMdare I muMde heVLida hadineVLu dhAnayxgaLu \ndash  virxVhi, yava, goVdhUma muMtAdavugaLeMdu TiVkAkAraru udAharisidAdxre \mdash  \\ 
virxVhayashacx yavAshecxYva goVmA aNavasitxlAH ||\\
pirxyaMgavoV\s BuyxdArAshacx koVradUSAH saciVNakAH ||\\
mASA mudAgxH masUrAshacx niSApxvAH sakuLitathxkAH ||\\
ADhakayx shacxNakAshecxYva shAyxmAH sapatxdashasamxqqtAH ||\\
iteyxVtA auSadhiVnAM tu gArxmAyxNAM jAtayaH samxqqtAH ||\\ batatx, javegoVdhi, goVdhi, aNu eLuLx, navaNe, aBuyxdAra, kaDalekAyi, hAraka, ududx, hesaru, kADukaDale, avaDe, huruLi, togari, kaDale, shAyxmAka ivu 17 gArxmayxdhAnayxgaLu. yAvaka (alasaMdi).}hatutx eMdu niyamakAkxgi heVLide. adariMda beVre adhikavAgiruvudanunx niSeVdhisuvudakekx alalx, parisaMKAyxvidhiyu bahudoVSagaLiMda duSaTxvAgiruvudariMda adanunx ililx opipxlalx.
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{kaMseV vA itAyxdi vacana vikalapxkekx tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
kaMsAdAyxkArasidadhxyXthaRM kaMsAduyxkitxrihoVcayxteV | \\
taNuDxlAnaPxlapuSApxNi piSATxvX pAterxV nidhApayeVtf \hfill|| 16 || 
\end{shl}

\begin{shl}
dadhAnx ca madhunA piSaTxM samayxgAloVDayx pAtarxgamf | \\
sAthxpayeVtakxqqtarakaSxM sacuCxcw deVsheV parxyatanxtaH \hfill|| 17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx kaMsadaMte AkAravirabeVku duMDAgirabeVku, athavA camasadaMte cwkavAgirabeVku. Adare adu auduMbaradalelxV (atitxmaradalelx) mADida pAterxyAgirabeVkeMdu mAtarx niyama. AkAra meVle heVLidaMte eraDaralilx oMdAgirabeVku.}kaMsAdi AkAravanunx tiLiyalu kaMsAdi shabadxvanunx ililx parxyoVgiside. akikxyanunx haNuNx, hUvugaLanunx aredu pAterxyalilx irisabeVku. pAterxyalilxruva hiTaTxnunx mosariniMdalU, jeVnutupapxdiMdalU cenAnxgi goTAyisi, kaDagoVliniMda  cenAnxgi kaDedu goTAyisi (kAge, nAyi itAyxdigaLa bAdheyiradaMte) shuciyAda sathxLadalilx kApADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`parisamuhayx parilapayx' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
pariVtAyxdigirA cAtarx deVshasaMsAkxra ucayxteV | \\
saMsakxqqteV BUparxdeVsheV\s tha hayxginxM saMsAthxpayeVdagxqqhiV \hfill|| 18 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`parisamuhayx parilapayx' itAyxdi padagaLiMda ililx \footnote{parisamUhana, upaleVpana, ulelxVKana, udadhxraNa, aBuyxkaSxNa, eMbuva saMsAkxragaLu deVsha saMsAkxra kamaRgaLu. parxkaqta parisamUhana parileVpanagaLu BUmi saMsAkxragaLu.}deVsha saMsAkxravanunx (sathxLa shudidhxyanunx) heVLide, gaqhasathxnu saMsakxrisida BUparxdeVshadalilx anaMtara aginxyanunx parxtiSAThxpisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
leVpanAdi ca kataRvayxM kaqtapUveVR\s pi tadivxdheVH | \\
\footnote{``daqSATxthaRtayA kaqta shoVdhaneV\s pideVsheV leVpanAdikataRvayxmfs'' eMdu kAtAyxyanaru racisida garxMthavAkayxvu ide. parisamuhayx, upalipayx, ulilxKayx, udadhxqqtayx, aBuyxkaSxyX itAyxdi. adaraMte daqSATxthaRvAgi shudidhx mADida BUmiyalUlx punaH adaqSATxthaRvAgi I saMsAkxragaLanunx mADabeVku, adakAkxgi parisamUhanAdigaLanunx heVLideyeMdu tiLiyabeVku. aginxsAthxpanAdikarxmavanunx gaqhayxsUtarxdalilx heVLidaMte iTuTxkoLaLxbeVku.}iti kAtiVyavacanamadaqSATxthaRtavxkAraNAtf \hfill|| 19 || 
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
shoVdhane mADidadxrU A BUparxdeVshadalilx leVpanAdi saMsAkxravanunx adara vidhiyaMte mADabeVkeMdu kAtAyxyanara vacanaviruvudu. EkeMdare, adu adaqSATxthaRvAgiruva kAraNadiMda kataRvayxvAgide.
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{daBeRgaLanunx parisatxraNakAkxgi hAkuvudeMbudanunx ililx `parisitxVyARvaqtA'' eMdu sUcisidadxriMda pAkayajacnxdavidhiyaMte barxhAmxsana, AsatxraNa, parxNiVtA pAtArxsAdana, parisatxraNa itAyxdigaLanunx vidhivatAtxgi mADi nivARsa mADi, Ajayxvanunx daBaRdalilx iTuTx payaRginxkaraNavanunx mADabeVkeMbudeV pAkayajacnx vidhAnaveMbudara athaR. oTiTxnalilx sAthxliVpAka parxyoVgadaMte Ajayx saMsAkxrAdigaLanunx sArxvavarxtapanAdigaLanunx mADabeVkeMdu athaR.}pAkayajacnxvidhAneVna saMsakxqqtAyx\s \s jayxM yathAvidhi | \\
\footnote{puruSa nakaSxtarxvanunx heVLidudx I maMthakamaRdiMda dhanasaMpatutx keYgUDuvudakekx, hAgilalxdidadxre `puMsA' eMdu shurxtiyalilx visheVSaNavanenxV heVLutitxralilalx.}puMsA hasAtxdinakeSxVRNa manathxmAniVya sidadhxyeV \hfill|| 20 || 
\end{shl}



\begin{shl}
\footnote{KajakeVna = modalaneya mathanadaMDa kaDagoVlu eMdathaR.}KajakeVneYkadhiVkaqtayx manathxdarxvayxmataH paramf | \\
AvApasAthxna Ajayxsayx hutAvx \footnote{nitAyxhutigaLeMdare AGArAjayxBAgagaLu, mahAvAyxhaqtigaLu, savaRpArxyashicxtatx, sivxSaTxkaqtf itAyxdi rUpavAdavu.}nitAyxhutiVsatxtaH \hfill|| 21 ||
\end{shl}



\begin{shl}
\footnote{`yAvanotxV deVvAH' itAyxdi eraDu maMtarxgaLa athaR.}yAvanatx ituyxpakarxmayx manetxrXYrAjayxM yathAkarxmamf | \\
hutAvx hutAvx ca manethxV\s tha saMsarxvaM parxkiSxpeVnumxhuH \hfill|| 22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pAkayajacnxda vidhiyiMda shAsotxrXVkatxvAgi Ajayxvanunx saMsakxrisi puMnakaSxtarxvAda hasAtxdi nakaSxtarxdalilx samasatx OSadhi PalagaLa piSaTxvanunx taMdu (mathana mADuva) kaDagoVliniMda (atitxmarada camasa pAtarxdalilx mosaru, jeVnutupapx, tupapx ivugaLanunx hAki ApiSaTxvanunx hAki mathana mADi, anaMtara aginxgU tanagU balaBAgadalilx sAthxpisabeVku) Ahutiyanunx koDuva parxdeVshadalilx AjayxdiMda nitAyxhutigaLanunx koTuTx, `yAvanotxV deVvA''... itAyxdi maMtarxgaLiMda upakarxmisi karxmavAgi Ajayxvanunx hoVmamADi mADi saMsarxva BAgavanunx (surxvadalilx leVpisida Ajayxvanunx) pade padeV maMtha darxvayxdalilx hAkabeVku.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a. 6, bArx. 3, 3neV kaMDike}
\kandike{kaMDike 2, 3}
\begin{kandikeshl}
jeyxVSAThxya sAvxhA sherxVSAThxya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati pArxNAya sAvxhA vasiSAThxyeY sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati vAceV sAvxhA parxtiSAThxyeY sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati cakuSxSeV sAvxhA samapxdeV sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati shorxVtArxya sAvxhAyatanAya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati manaseV sAvxhA parxjAteyxY sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati reVtaseV sAvxheVtayxgwnx hutAvx saMsarxvamavanayati || 2 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
aganxyeV sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
soVmAya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
BUH sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati\\
BuvaH sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
savxH sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
BUBuRvaHsavxH sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
barxhamxNeV sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
kaSxtAtxrXya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
BUtAya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
BaviSayxteV sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
vishAvxya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
savARya sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati \\
parxjApatayeV sAvxheVtayxgwnx hutAvx manethxV saMsarxvamavanayati || 3 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
sAvxhAkArAvasAnAH suyxmaRnAtxrXH saveVR yathoVditAH \hfill|| 23 | \\
manatxrXdavxyeVna jeyxVSAThxdw hoVmaH kAyoVR vijAnatA | \\
agAnxyXdAveVkashaH kAyoVR yAvanamxnAthxvamashaRnamf \hfill|| 24 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I meVlina maMtarxgaLalilx sAvxhAkAradiMda koneyalilx mugisida BAgavelalxvU maMtarxgaLeV. eraDu maMtarxgaLiMda jeyxVSAThxdigaLige eraDereDu AhutigaLanunx hoVma mADuvavanu tiLidu mADabeVku, reVtaseVsAvxhA, aganxyeVsAvxhA itAyxdi maMtarxdiMda oMdoMdu Ahutiyanunx maMthadarxvayxda aBimashaRna mADuva payaRMta koDabeVku.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a. 6, bArx. 4, 3neV kaMDike}
\kandike{kaMDike 4}
\begin{kandikeshl}
atheYnamaBimaqshati Barxmadasi javxladasi pUNaRmasi parxsatxbadhxmaseyxVkasaBamasi hiknakxqqtamasi hiknikxrXyamANamasuyxdigxVthamasuyxdigxVyamAnamasi shArxvitamasi parxtAyxshArxvitamasAyxderxVR sanidxVpatxmasi viBUrasi parxBUrasayxnanxmasi joyxVtirasi nidhanamasi saMvagoVR\s siVti || 4 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
atha sivxSaTxkaqdanetxV\s simxnohxVmAnanatxrameVva tatf | \\
divxtiVyeVna mathA\s \s loVDayx hayxthABimaqshati pANinA \hfill|| 25 || 
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara sivxSaTxkaqtf eMbuva hoVmapayaRMta ivanunx mADida naMtaraveV eraDaneya kaDagoVliniMda A maMthadarxvayxvanunx mosarinalUlx jeVnutupapxdalUlx, tupapxdalUlx mathana mADi kUDaleV keYyiMda sapxshiRsabeVku.
\end{artha}

\vishaya{adara maMtarx matutx maMtArxthaR \mdash }

\begin{shl}
BarxmasiVtAyxdinA manathxM samxraMsatxdedxVvatAM haqdA | \\
Barxmasi pArxNaBUtasatxvXM na heyxVkatArxvatiSaThx meV \hfill|| 26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`Barxmadasi' - itAyxdi maMtarxdiMda adara deVvateyanunx manasisxnalilx samxrisutAtx maMthadarxvayxvanunx sapxshiRsabeVku. niVnu pArxNavAgidudx sututxtatxliruve, oMdu kaDeyalUlx niVnu nilulxvudilalxvaSeTx. (eMdu maMtarxda athaR)
\end{artha}

\vishaya{`javxladasi pUNaRmasi' eMbudara athaR}

\begin{shl}
javxlajAjxjavxlayxmAnasatxvXM jaTharasAthxnanxpAkakaqtf | \\
pUNaRM ca savaRtoVvAyxpi savaRtArxnavaKaNiDxtamf \hfill|| 27 || 
\end{shl}

\begin{artha}
niVnu hecAcxgi uriyutAtx hoTeTxyoLagiruva ananxvanunx pacana mADuvavanAgiruvudariMda javxlisuve, matutx pUNaRvAgididx. EkeMdare? elalx kaDeyalUlx vAyxpisididx, elAlx sathxLadalUlx barxhamxrUpadiMda apariciCxnanxnAgiruve.
\end{artha}

\vishaya{`parxsatxbadhxmasi' eMbudara athaR \mdash }

\begin{shl}
parxsatxbodhxV\s si sithxratAvxcacx viyadavxnanx vikamapxseV \hfill|| 28 || \\
savaRtoV\s paripanithxtAvxtasxveYRshAcxpayxnukUlataH | \\
tavxmeVkashaPamituyxkatxM shaPeYkA yA tavxdAtimxkA \hfill|| 29 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sithxravAgiruvudariMdalU parxsatxbadhxnAgiruve AkAshadaMte alAlxDade iruve, alalxde elilxyU (taDeyilalxdavanAdadxriMda) parxtibaMdhakavalalxdadxriMdalU elalxrigU anukUlavAgiruvudariMda niVnu EkashaPanAgiruve, yAva kAlugorasideyo adu ninanx savxrUpaveV Agiruvudu (aMdare samasatx jagatutx ninanx oMdu pAdada aMshavAgiruvudariMda ninanx savxrUpaveV Agiruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
udAgxtArx hiMkaqtaM pUvaRM sotxVtarxmudAgxyatA suPxTamf | \\
yajAcnxrameBxV tadA madheyxV giVyamAneV\s tha sAmani \hfill|| 30 || 
\end{shl}

\begin{shl}
api hiMkirxyamANoV\s si tathoVdigxVtheV vinidiRsheVtf | \\
shArxvitoV\s dhavxyuRNA ca tavxmaginxVdhArx ca tathoVtatxramf \hfill|| 31 || 
\end{shl}

\begin{artha}
udAgxtaq eMba QutivxjaniMda modalu sotxVtarx mADuvAga yajAcnxraMBadalilx hiMkAravu mADalapxDuvudu hAgU sAmagAnavanunx mADuvAgalU madhayxdalUlx himf' eMdu shabadx mADalapxDuvudu. adariMda niVnu hiMkaqta, matutx hiMkirxyamANa' eMdu Agiruve, hAgU udigxVthaveMba sAmaBakitxyanunx heVLuvAga `udigxVthavAgididx', niVnu adhavxyaRviniMdalU anaMtara aginxVdharxniMdalU sharxvaNa mADisalapxTiTxruve.
\end{artha}

\vishaya{`AderxRV saMdiVpatxmasi' eMbudara athaR}

\begin{shl}
AderxVR meVdhoVdareV viduyxtasxMdiVpotxV\s siVti kathayxteV | \\
vividhaM tavxmeVva Bavasi yatoV\s toV viBurucayxteV \hfill|| 32 || 
\end{shl}

\begin{shl}
soVmoV vaqSATxyXdiBAveVna parxBuH parxBavasiVtayxtaH | \\
AditayxH pArxNaBAveVna hayxnanxBAveVna soVmatA \hfill|| 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdarxR aMdare moVDada oLaBAgadalilx miMciniMda hoLeyutAtx iruve eMdu heVLalapxDuvudu, hAgU niVneV nAnA bageyAgi iruveyAdadxriMda viBu eMdU heVLalapxDuve, vaqSiTx modalAda rUpadiMda samathaRnAgiruveyAdadxriMda parxBuvAgiruve, `joyxVtirasi' eMdare pArxNarUpadiMda AditayxnAgididx, ananxmasi' eMdu BoVgayxrUpadalilx soVmanAgididx.
\end{artha}

\begin{shl}
anAnxnAnxdadavxyaM savaRM tavxmeVva tadapi parxBoV | \\
nidhanaM kAraNatAvxtatxvXM kAraNeV kAyaRsaMlayaH \hfill|| 34 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ananx, anAnxda (BoVgayx, BoVkatx) eMdu eraDAgiruva elAlx jagatutx niVneV AgididxVye, alalxde niVneV kAraNanAgiruvudariMda nidhananu AgididxVye, kAraNadalelxV kAyaRkekx layaveMbudu parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
vAgagAnxyXdAyxtamxsaMpAtAtasxMvagoVR\s siVti BaNayxteV | \\
iti manatxrXH samApotxV\s yamaBimashaRnakamaRNi \hfill|| 35 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtamxdalilx vAgAdi iMdirxyagaLu pArxNadalilx upasaMhAravAguvudariMdalU, adhideYvadalilx aginx modalAda deVvategaLu vAyuvinalilx upasaMhAravAguvudariMdalU niVnu saMvagaR eMdAgiruve. ililxge \footnote{maMthadarxvayxkekx pArxNaveV deVvateyAgiruvudariMdalU A samaSiTx pArxNadeVvateyu savARtamxkavAgiruvudariMdalU pArxNadeVvateyoDane I darxvayxvanunx oMdAgi mADi savARtamxkaveMdu I maMtarxgaLalilx heVLide, samasatx deVhagaLalUlx pArxNarUpadiMda `Barxmadasi' eMdu heVLide pArxNavu calanarUpavAdadxriMdalU pArxNarUpavAdadxriMdalU darxvayxvanunx BarxmaNashiVlavAgide eMdu heVLide. aginxrUpadiMda javxlisuvAga javxladasi' eMdu heVLide. aginxyu parxkAshAtamxka, I darxvayxvU A rUpavAgide. barxhamxrUpadiMda pUNaRvAgiruve eMdu pUNaRmasi eMdide, AkAsharUpadiMda `parxsatxbadhx masi' kaMpanavilalxde niMtiruve. ide riVtiyAgi hiMde vAyxKAyxnisidaMte hiMkaqta, hiMkirxyamANa, udigxVtha itAyxdi rUpadalilx I darxvayxvanunx oMdAgi mADi sutxtisiruvudeMdu maMtarxda saMkiSxpatx tAtapxyaR, idariMda maMthadarxvayxvanunx aBimashiRsabeVku.} maMthadarxvayxvanunx aBimashaRna mADuvudakekx upayukatxvAgidadx maMtarxvu samApitxgoMDitu.
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
atheYnaM manatxrXpUtaM sadudayxcaCxti yathoVditamf | \\
AmaMsiVtAyxdimanetxrXVNa tadathARviSakxqqtisitxvXyamf \hfill|| 36 || 
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara maMtarxdiMda pavitarxgoLisida I maMthadarxvayxvanunx hiMde heVLidaMte `AmaMsi' itAyxdi maMtarxdiMda udayxmana mADuvudu aMdare pAterxyoMdige keYyalilx hiDiyuvudu. A maMtarxda athaRvanunx parxkaTiside - 
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a. 6, bArx. 3, 5neV kaMDike}
\kandike{kaMDike 5}
\begin{kandikeshl}
atheYnamudayxcaCxtAyxmaM sAyxmaM hi teV mahi sa hi rAjeVshAnoV\s dhipatiH sa mAM rAjeVshAnoV\s dhipatiM karoVtivxti || 5 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka -}

\begin{shl}
AmaMsiVti BaveVdUrxpaM jAcnxnAthaRseyxYva manayxteVH | \\
leVTAyxknUpxvaRsayx saMsidadhxM shabulxkiVtayxvadhAraNAtf \hfill|| 37 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Aknf upasagaR pUvaRkavAda mana eMbuva jAcnxnAthaRvuLaLx dhAtuvina leVTf eMba lakAradalilx AmaMsi' eMdu rUpavAguvudu. heVge? eMdare shapf' eMba vikaraNa parxtayxyakekx lukf (loVpavu) uMTAgalu sidadhxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{adara athaR \mdash }

\begin{shl}
AsamanAtxdivxjAnAsi sUkASxmXdi jagati sithxtamf | \\
jecnxVyaM yAvajajxgatikxMcidAmaMsiVti tataH sadA \hfill|| 38 || 
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxnalilx yAvudoMdu tiLiyabeVkAda sUkaSxmX modalAda vasutxvidadxrU avelalxvanunx yAvAgalU niVnu tiLidiruve. adariMda AmaMsi eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{AmaMhi' eMbudara athaR \mdash }

\begin{shl}
yathA\s sAmxMsatxvXM vijAnAsi tatheYva tAvxM vayaM sadA | \\
manAyxmaheV variVyAMsaM guNavadoBxyXV guNAdhikamf \hfill|| 39 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge niVnu namamxnunx tiLidididxVyo, hAgeyeV ninanxnunx nAvu yAvAgalU tiLididedxVve. heVgeMdare guNavaMtarigU hecicxna guNavuLaLxneMdU sherxVSaThxneMdU tiLidiruvevu.
\end{artha}

\vishaya{`AmaM hi' eMdu eraDu padavAgi garxhisiyU athaR mADabahudu \mdash }

\begin{shl}
mahi mahatatxvXM jAniVma AmoV\s si tavxM tathA parxBoV | \\
na tavxM pAkasamAyoVgAtaPxlavanAnxshamaqcaCxsi \hfill|| 40 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ninanx mahi - eMdare mahimeyanunx nAvu tiLididedxVve, adariMda eleY parxBuve niVnu Ama AgididxVye, matutx niVnu pAkavisheVSadiMda haNiNxnaMte nAshavanunx hoMduvavanalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AmoV\s pakavxM tavxyi gataM mahatatxvXmapi BaNayxteV | \\
yasAmxdArxjA\s sayx savaRsayx mAM ca deVvaH sa savaRdA \hfill|| 41 || 
\end{shl}

\begin{shl}
rAjAnaM ca tatheVshAnaM karoVtavxdhipatiM ca mAmf | \\
udayxmAyxneVna manetxrXVNa BakaSxyatayxtha BAgashaH \hfill|| 42 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I elalx jagatitxgU rAjanAgiruvano (hAgU IshavxranU adhipatiyU) Agiruvano adariMda A pArxNadeVvanu nananxnunx rAjananAnxgiyU IshavxrananAnxgiyU adhipatiyanAnxgiyU mADali.
\end{artha}

\begin{artha}
`atheYna mAcAmati tatasxvituvaRreVNayxmf |' I maMtarxdiMda adanunx meVlakekx keYyalilx etitx hiDidukoMDu BAga mADi BakiSxsabeVku.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a. 6, bArx. 3, 6neV kaMDike}
\kandike{kaMDike 6}
\vishaya{maMtarx viBAga karxma}

\begin{kandikeshl}
atheYnamAcAmati tatasxvituvaRreVNayxmf | madhu vAtA QutAyateV madhu kaSxranitx sinadhxvaH | mAdhivxVnaRH sanotxvXVSadhiVH | BUH sAvxhA ||\\
BagoVR deVvasayx dhiVmahi | madhu nakatxmutoVSasoV madhumatApxthiRvaM rajaH | madhu dwyxrasutx naH pitA | BuvaH sAvxhA ||\\
dhiyoV yoV naH parxcoVdayAtf | madhumAnonxV vanasapxtimaRdhumAM asutx sUyaRH | mAdhivxVgARvoV Bavanutx naH | savxH sAvxheVti ||\\
savARM ca sAvitirxVmanAvxha savARshacx madhumatiVrahameVveVdaM savaRM BUyAsaM BUBuRvaH savxH sAvxheVtayxnatxtaH\\
Acamayx pANiV parxkASxlayx jaGaneVnAginxM pArxkishxrAH saMvishati pArxtarAditayxmupatiSaThxteV dishAmeVkapuNaDxriVkamasayxhaM \\
manuSAyxNAmeVkapuNaDxriVkaM BUyAsamiti yatheVtameVtayx jaGaneVnAginxmAsiVnoV vaMshaM japati || 6 ||
\end{kandikeshl}	


%%%% From 057.tex
%~ \vishaya{baq. a.6, bArx. 4}

\begin{shl}
gAyatArxyX madhumatAyx ca vAyxhaqtAyx ceVti pAdashaH | \\
gArxsamashAnxti manathxsayx huyxtatxreVSu tatheYva ca \hfill|| 43 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{hiMdina maMtarxgaLalilx karxmavAgi gAyatirxya 
pAdagaLanunx madhuvAtA eMba maMtarxda pAdavanunx BUH, BuvaH, savxH 
eMba vAyxhaqtiya oMdoMdu BAgavanunx viMgaDisi avugaLiMda karxmavAgi 
mUru gArxsavanunx BuMjisabeVku. anaMtara gAyatirxyanunx samagarxvAgi 
heVLi. madhuvAtA eMbudanUnx vAyxhaqtiyanUnx oTiTxnalilx heVLi 
elalxvanunx BakiSxsabeVku. maMtarxda viMgaDavanunx hiMdeye 
toVrisidedxVve noVDi.}gAyatirxV maMtarxdiMdalU madhumatiV maMtarxdiMdalU 
vAyxhaqtiyiMdalU oMdoMdu pAdavAgi viMgaDisikoMDu adariMda 
maMthadarxvayxdalilx oMdoMdu gArxsavanunx tinanxbeVku. hiVgeyeV muMdina 
gArxsagaLalUlx I vidhiyaMte anusarisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`tatasxvituvaRreVNayxmf' eMbudara athaR\ndash }

\begin{shl}
savitusatxdavxreVNayxM sAyxdaBxgaRmananxM mahAtamxnaH | \\
QutAyanetxV tathA vAtA madhuvatusxKakAriNaH \hfill|| 44 || 
\end{shl}

\begin{artha}
mahAtamxvAda (vAyxpakavAda) savitaq deVvateya savxrUpavu nAvu 
varisuvudakekx dhAyxnisuvudakekx yoVgayxvAda (teVjasusx athavA ananx). 
adanunx dhAyxna mADuvevu eMdu (oMdu pAdada athaR) vAtAH = vAyugaLu 
madhuvinaMte suKakaravAgi biVsutatxve. (eMdu madhu vAtA QutAyate 
eMbudara athaR)
\end{artha}

\vishaya{adanenxV sapxSaTxpaDisuvudu}

\begin{shl}
anudevxVgakarA haqdAyx QutAyanetxV vahanitx ca | \\
amaqtaM madhu nadoyxV\s pi madathaRM savaRdA shuBamf \hfill|| 45 || 
\end{shl}

\begin{artha}
udevxVgavanunx uMTumADade AnaMdakaravAgi vAyugaLu biVsutatxve. hAgeyeV 
nadigaLU kUDa oLeLxya amaqtarasavanunx nanagoVsakxra yAvAgalU 
sarxvisutatxve - eMdu (madhukaSxranitx sinadhxvaH eMbudara athaR)
\end{artha}

\vishaya{madhuvanunx surisuvudara Pala - matutx `mAdhivxVnaRHsanotxvXVSadhiVH' eMbudara athaR\ndash }

\begin{shl}
taqpAtx moVdAmaheV yeVna kaSxranitxVti kirxyApadamf | \\
atayxthaRM madhurarasAH sanutx hoyxVSadhayashacx naH \hfill|| 46 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda nAvu saMtuSaTxrAgi AnaMdisutetxVveyoyeMbudu kaSxranitx 
eMbudara Pala. OSadhigaLU kUDa bahaLa madhuravAda rasavuLaLxvugaLAgi 
namage irali.
\end{artha}

\begin{shl}
tirxkamucAcxyaR BUH sAvxheVtAyxhutiM parxkiSxpeVnumxKeV | \\
tirxkaM tirxkaM tathoVcAcxyaR huyxtatxSavxRpi yoVjayeVtf \hfill|| 47 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge BUHsAvxhA eMdu seVrisi mUru maMtarxvanunx ucacxrisi Ahutiya 
(oMdu tutatxnunx) bAyalilx hAkikoLaLxbeVku. hiVgeye muMdina 
maMtarxgaLalUlx mUru mUrAgi mADi ucacxrisi (eraDane matutx mUrane 
AhutigaLanunx matutx nAlakxne Ahutiyanunx savaRmaMtarxgaLiMda 
ucacxrisi bAyiyalilx hAkikoLaLxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{deVvasayx dhiVmahi eMbudara vAyxKAyxna matutx itara maMtarx vAyxKAyxna}

\begin{shl}
deVvasayx doyxVtanavatoV haqdayxM yacicxnatxyeVmahi | \\
madhu nakatxmathoV rAtirxmaRdhurA duHKahAnikaqtf \hfill|| 48 || 
\end{shl}

\begin{shl}
uSasoV divasasAyxpi mAdhuyaRM noV\s sutx savaRdA | \\
pAthiRvaM ca rajoV loVkoV hAlxdakaqnamxdhumAMsatxthA \hfill|| 49 || 
\end{shl}

\begin{shl}
duyxloVkaH pitaqloVkoV\s tha pitA hi dwyxyaRtoV mataH | \\
BuvaH sAvxheVti manathxsayx divxtiVyAmAhutiM kiSxpeVtf \hfill|| 50 || 
\end{shl}

\begin{artha}
deVvasayx = parxkAshavuLaLx savitaqvina manoVharavAda savxrUpavanunx 
nAvu ciMtisuvevu|| (madhunakatx mitAyxdi maMtArxthaR) - nakatxM = 
rAtirxyu utoVSasaH = hagalugaLU saha madhu = saMtoVSavuMTu mADuvaMteyU 
duHKavanunx kaLeyutAtx irali.\\
`pAthiRvaM rajaH =' I loVkavu madhumatf = saMtoVSakaravAgirali. `dawyxH 
= duyxloVkavu, pitA = pitaqloVkavU naH = namage madhu = 
saMtoVSakaravAgali, BuvaHsAvxhA' eMdu eraDane Ahutiyanunx bAyalilx 
hAkikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya mUrane pAdavanunx viMgaDisi athaR mADutAtxre \ndash }

\begin{shl}
dhiyaH parxcoVdayeVdoyxV na udayxnapxrXjecnxVnidxrXyANi ca | \\
parxcoVdayatu noV deVvaH sherxVyaseV savaRdA\s \s tamxnaH \hfill|| 51 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva savitaq deVvateyu udayisutAtx budidhxgaLanUnx 
jAcnxneVMdirxyagaLanUnx perxVreVpisuvudo, A deVvateyu namamx 
sherxVyasisxgAgi yAvAgalU perxVreVpisali.
\end{artha}

\vishaya{mUrane madhumatiV Qukakxnunx vAyxKAyxnisuvudu \ndash }

\begin{shl}
vanasapxtisatxthA canadxrXH sUyaRsutx madhuroV\s sutx naH | \\
gAvoV diVdhitayaH sanutx madhumatoyxV dishoV\s thavA  \hfill|| 52 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vanasapxtiyU hAgU caMdarxnU, sUyaRnU namage suKakaranAgali gAvaH = 
kiraNagaLu mAdhivxVH = amaqtakaravAgirali, athavA gAvaH = dikukxgaLu 
suKakaravAgirali.
\end{artha}

\begin{shl}
savxH sAvxheVtAyxhutikeSxVpaH samasAtxM vAyxhareVtatxtaH | \\
sAvitirxVM madhumatiVshecxYva tisorxV\s pi vAyxhaqtiVsatxthA \hfill|| 53 || 
\end{shl}

\begin{shl}
catuthiVRM parxkiSxpeVdeVvamAhutiM pUvaRvanumxKeV | \\
ahameVva jagatasxvaRM BUyAsamiti niburxRvanf \hfill|| 54 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida eraDu maMtarxgaLoMdige `savxHsAhA' eMdu mUrane 
Ahutiyanunx bAyalilx hAkikoLuLxvudu. anaMtara elAlx oTATxgi 
\footnote{nAlakxne Ahutiyanunx BakiSxsuvAga modalu gAyatirxyanunx 
anaMtara madhumatiV QukukxgaLanunx pUtiRyAgi heVLi `ahameVveVdaM 
savaRM BUyAsamf' eMdu heVLi. BUBuRvaHsavxHsAvxhA eMdu koneyalilx heVLi 
BakiSxsabeVkeMdu athaRvu.}gAyatirxVmaMtarxvanunx, madhumatiVmaMtarxvanunx, mUru 
vAyxhaqtigaLanunx oTuTx ucacxrisi nAlakxne Ahutiyanunx hiMdinaMte 
bAyalilx hAkikoLaLxbeVku. Adare\footnote{nAlukx gArxsagaLanunx 
tegedukoMDare Ahutidarxvayxvu elalxvU mugiyuvaMte tegedukoLaLxbeVku. 
hAge modaleV aMdAju mADirabeVku. anaMtara pAterxyalilx leVpisidudx 
uLididadxrU A pAterxyanunx elalx toLedu adanunx tAne maMtarxvilalxde 
sumamxne kuDiyabeVku. anaMtara eraDu keYgaLanunx toLedukoMDu 
shudidhxgAgi Acamana mADi aginxya pashicxma BAgadalilx malagabeVkeMdu 
aBipArxyavu.}AvAga ``aha meVveVdaM 
(jagatf) savaRM BUyAsamf" eMdu heVLutAtx `BUBuRvaHsavxH sAvxhA' eMdu 
heVLi nAlakxne Ahutiyanunx BakiSxsabeVku.
\end{artha}

\vishaya{``anatxta Acamayx" - eMbudara athaR \ndash }

\begin{shl}
sAmxtaRmAcamanaM tavxnetxV pArxyatAyxthaRmihoVcayxteV | \\
agenxVH pashicxmatoV\s thAnetxV pArxkishxrAH saMvisheVtatxtaH \hfill|| 55 || 
\end{shl}

\begin{artha}
samxqqti parxsidadhxvAda Acamanavanunx koneyalilx shudidhxgoVsakxra 
mADabeVkeMdu heVLide. anaMtara aginxya hiMBAgadalilx pUvaR dikikxge 
taleyaninxTuTxkoMDu malagabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pArxtarAditayx mupatiSaThxteV - eMbudara athaR \ndash }

\begin{shl}
parxtUyxSasi tatoV BakAtxyX hAyxditayxmupatiSaThxteV | \\
vakaSxyXmANeVna manetxrXVNa huyxpAsiVta raviM sadA \hfill|| 56 || 
\end{shl}

\begin{artha}
beLagina JAvadalilx edudx anaMtara BakitxyiMda AditoyxVpasAthxna 
mADabeVku (pArxtaHsaMdhAyxvaMdane mADi I upasAthxna mADabeVku) muMde 
heVLuva maMtarxdiMda yAvAgalU (udayakAladalilx) sUyaRnanunx 
upAsisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`dishA meVka puMDariVka masi aha manuSAyxNA meVka puMDariVkaSxM BUyAsamf' eMdu upasAthxnada maMtarx, adara athaR}

\begin{shl}
EkapuNaDxriVkamiti parxdhAnatavxM vivakiSxtamf | \\
EkashabedxVna noV saMKAyx yatheYkaH shevxVtavAhanaH \hfill|| 57 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`Eka puMDariVkamf' eMbalilx EkatavxveMdare pArxdhAnayxveMbudeV 
udidxSaTxvAgide. EkashabadxdiMda saMKeyx udidxSaTxvAgilalx. udA:- 
``EkaH shevxVtavAhanaH" eMbuvaMte.
\end{artha}

\vishaya{oTuTx maMtArxthaR \ndash }

\begin{shl}
dishAM yadavx tapxrXdhAnasatxvXM manuSAyxNAM tathA hayxhamf | \\
BaveVyaM tavxtapxrXsAdAdoBxVH siPxVtaH puMBoVgasAdhaneYH \hfill|| 58 || 
\end{shl}

\begin{artha}
eleY AditayxneV niVnu heVge dikukxgaLige parxdhAnanAgididxVyoV hAgeyeV 
nAnU manuSayxralilx puruSana BoVga sAdhanagaLiMda samaqdadhxnAgi 
ninanx anugarxhadiMda parxdhAnanAguvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatheVtameVtAyxthA\s \s siVnaH pashAcxdagenxVH samAhitaH | \\
taM heYtamiti yatenxVna vaMshaM japati BakitxtaH \hfill|| 59 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(Aditayxna upasAthxnada naMtara horage) yAva sathxLadiMda hoVgidadxno 
 hAgeyeV baMdu aginxya hiMBAgadalilx kuLitu parxyatanxpUvaRkavAgi 
samAdhAnavAgidudx (EkacitatxnAgi) `taMheYtamf' eMba 
vaMshamaMtarxvanunx BakitxyiMda japisabeVku.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a.6, bArx. 3, kaMDike 12}
\kandike{kaMDike 7 - 12}
\begin{kandikeshl}
taM heYtamudAdxlaka AruNivARjasaneVyAya yAjacnxvalAkxyXyAnetxVvAsina ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti || 7 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
Etamu heYva vAjasaneVyoV yAjacnxvalokxyXV madhukAya peYknAgxyXyAnetxVvAsina ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti || 8 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
Etamu heYva madhukaH peYknagxyXshUcxlAya BAgavitatxyeV\s netxVvAsina ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti || 9 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
Etamu heYva cUloV BAgavititxjARnakAya AyasUthxNAyAnetxVvAsina ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti || 10 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
Etamu heYva jAnakirAyasUthxNaH satayxkAmAya jAbAlAyAnetxVvAsina ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti || 11 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
Etamu heYva satayxkAmoV jAbAloV\s netxVvAsiBayx ukotxvXVvAcApi ya EnaM shuSekxV sAthxNw niSicnecxVjAjxyeVracnACxKAH parxroVheVyuH palAshAniVti tameVtaM nAputArxya vAnetxVvAsineV vA bUrxyAtf || 12 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{ta\c  heYtamf itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxna}

\begin{shl}
taM heYtaM manathxM yatonxVkatxmudAdxlatanayaH sudhiVH | \\
ukAtxvX\s tha yAjacnxvalAkxyXya taM porxVvAcAya visimxtaH \hfill|| 60 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AmeVle (pArxNoVpAsaneya naMtara) adeV I maMtha kamaRvanunx 
parxyatanxpUvaRka heVLidadxnunx udAdxlakana maga budidhxvaMtanAda 
(AruNiyu) yAjacnxvalakxyXnige heVLi punaH AshacxyaRpaTuTx 
maMthakamaRvanunx udedxVshisi heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{Enu heVLidaneMdare \ndash }

\begin{shl}
manathxM shuSekxV\s pi yaH sAthxNw niSicnecxVdukatxsaMsakxqqtamf | \\
jAyeVranenxVva tacACxKAH parxroVheVyudaRlAni ca \hfill|| 61 || 
\end{shl}

\begin{artha}
maMthadarxvayxvanunx (BakaSxNakAkxgi saMsakxrisidadxnunx) yAru oNagida 
moVTumarada meVlU celulxvaro, adara shAKegaLu huTiTxye huTuTxvavu, 
elegaLU ciguruvavu.
\end{artha}


\begin{shl}
yAdaqgathoVR\s sayx vacasa utatxreVSavxpi tAdaqshaH | \\
\footnote{hiMdeye eMdare - `audumabxreV camaseV kaMseV vA' eMbuvalilx}caturwdumabxroVkatxyXthoVR vAyxKAyxtaH pUvaRmeVva tu | \\
\footnote{maMthadarxvayxvanunx atitxmarada pAterxyalilx hAki mosaru 
modalAda mUru darxvayxgaLanunx (mosaru, madhu, tupapx ivugaLanunx) 
seVrisi oMdu mathana mADuva kaDagoVliniMda kaDedu madhayxdalilxrisi 
auduMbarada surxvadiMda nitAyxjAyxhutigaLanunx koTuTx anaMtara 
AhutigaLalilx saMpAtavanunx mADabeVkeMdu heVLidAdxgide.}suKAvaboVdhatashecxYva savxyameVva parxtiVyatAmf \hfill|| 62 || 
\end{shl}


%% shloka footnotes
\begin{artha}
I vacanakekx yAva athaRvo adeV athaRvu muMdina vAkayxgaLalUlx iruvudu. 
`caturawdumabxroBavati' - eMba kaMDikeya athaRvanunx hiMdeye 
vAyxKAyxnisidAdxgide. suKavAgi tiLiyuvudariMda tAnAgiye 
tiLidukoLaLxbahudu (adariMda punaH vAyxKAyxnisuvudilalx).
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. a.6, bArx. 3, kaMDike 13}
\kandike{kaMDike 13}
\begin{kandikeshl}
\footnote{nAlukx auduMbarada yahocnxVpayoVgi vasutxgaLu - surxva, 
camasa, idhamx (samitutx). eraDu mathana mADuva kaDagoVlugaLu I nAlukx 
atitxmaradiMda mADidAdxgirabeVkeMdathaR.}caturwdumabxroV BavatwyxdumabxraH surxva audumabxrashacxmasa audumabxra idhamx audumabxyAR upamanathxnwyx dasha gArxmAyxNi dhAnAyxni Bavanitx virxVhiyavAsitxlamASA aNupirxyaknagxvoV goVdhUmAshacx masUrAshacx KalAvxshacx KalakulAshacx tAnipxSATxnadxdhani madhuni Gaqta upasicnacxtAyxjayxsayx juhoVti || 13 ||
\end{kandikeshl}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNayxkoVpaniSadfBASayx vAtiRkadalilx AraneV 
adhAyxyadalilx mUraneV bArxhamxNavu
\end{center}
