%%%% From 058.tex
\chapter{vAtiRka sArAMsha}

\vishaya{Arane adhAyxya (eMTane adhAyxya)}

\begin{artha}
hiMde gAyatirxyanunx pArxNaveV eMdu heVLidaMte vAgAdi iMdirxya rUpaveMdu heVLalilalx. adakekxVnu kAraNa? veMbudanunx I adhAyxyadalilx heVLide. pArxNaveV savaRiMdirxyagaLigU jeyxVSaThx matutx sherxVSaThx adariMda itaravAgAdi iMdirxyagaLanunx hAgeMdu heVLilalxvAdadxriMda gAyatirxyu pArxNaveV eMdu tiLiyabeVku. gAyatirxyeV pArxNaveMdu upAsaneyanunx mADabeVku. adakekx PalaveV beVre. adariMda I upAsaneyu hiMde heVLida gAyatirxV upAsanege aMgavAgilalx. idoMdu beVre upAsane, Adare maMthanakamaRkikxMta I pArxNavideyxyu beVre, AkamaRkekx aidu bagaya PalagaLanunx nideRshiside.
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx iMdirxyagaLigU pArxNaveV sherxVSaThx, pArxNa vAyxpAravu naDeyutitxdadxre jiVvanu I shariVradalilx badukuvudu, ilalxvAdare ilalxveMbudu tiLidiruvudariMda adeV savaRjeyxVSaThx matutx sherxVSaThxveMdu tiLiyabeVku I guNagaLoMdige pArxNa videyxyanunx (upAsaneyanunx) mADabeVku. I upAsaneyiMda upAsakanu tananxvarigelAlx jeyxVSaThxnAgiyU sherxVSaThxnAgiyU bALuvanu. pArxNada sherxVSaThxteyanunx toVrisalu muMdina katheyu visAtxravAgi baMdide. pArxNavidadxre shariVradalilx itara iMdirxyagaLa caTuvaTike, ilalxvAdare ilalx, shariVravu bidudx hoVguvudu, adariMda pArxNavidadxre jiVvavU idudx shariVravu edudx nilulxvudu, adariMda iMdirxyagaLigelalx sherxVSaThx matutx jeyxVSaThx. beVre iMdirxyagaLalilx yAvudu lupatxvAdarU pArxNaviruvudariMda sAyuvudilalx. adariMda itara iMdirxyagaLiMda shariVra nilulxvudalalx, adariMda pArxNaveV sherxVSaThxneMdu pArxNadeVvateya upAsaneyanenxV ililx heVLide, idara visatxqqta vicAravu mUladalelxV ide.
\end{artha}

\vishaya{baq. 6-2-1}

\begin{artha}
hiMde ELane adhAyxyada koneyalilx ``agenxVnayasupathArAyeV asAmxnf'' eMdu pArxthaRnA maMtarxvu baMdide, adaralilx supathA eMdare oLeLxyamAgaRveMdu athaRvide. I visheVSaNavu oLeLxyadalalxda itara mAgaRgaLanunx taLiLxhAkalu koDalapxTiTxde. A mAgaRgaLu yAvudeMdu parxshenx baMdAga A mAgaRgaLanunx I 2 neV bArxhamxNadalilx vivariside, EtakAkxgi? veYrAgayxvu baraleMdu. dakiSxNamAgaRvu vihitakamaRda paripAkavu, upAsanA paripAkavu utatxramAgaRvu, niSidhadhxkamaRda paripAkaveV adhoVgati eMdu tiLisuvudaralilx veYrAgayxvu mUDuvudu. veYrAgayxvilalxdavanige mukitxmAgaRdalilx parxvaqtitxyeV uMTAguvudilalx. adakAkxgi shurxtiyu veYrAgayxvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMdaleV sakala puruSAthaRvu laBisuvudilalx}

\begin{artha}
namamx samasatx iSATxthaRgaLanunx pUNaRgoLisalu kamaRgaLu samathaRvAgilalx, alalxde elAlx anathaRgaLanunx nivArisalu samathaRvAgilalx, kamaRda Palavu atikuSxdarxvAgiruvudariMda pUNaRpuruSAthaRvu kamaRdiMda Agadu, kamaRvu mukitxge neVra kAraNavalalx. beMkiyu namamx oLaginadAha, javxra ivugaLanunx hoVgalADisalu asamathaR, eMdaMte, kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi baruvudu. hAgAdare adariMda mukitx elilxMda AdiVtu? moVkaSxveMdare avideyxyu nivaqtitxyAgi savxtaH parxkAshisuva nitayx ceYtanayxrUpavAda aKaMDAnaMdada AviBARva, adu aMtarAtamx savxrUpave, adu beVreyalalx. I bageya moVkaSxkekx kamaRdiMda hArxsa vaqdidhxgaLu Aguvudilalx. hiVgeMdu veVdAMtagaLu keYetitx ``nakamaRNA vadhaRte noVkaniyAnf'' eMdu GoVSisuvudu|| yAjacnxvalakxrU saha mukatx kaMThadiMda heVLidAdxre. ``na tatarx dakiSxNAyAnitx vidayxyeYva tadApayxteV'' eMdu. adariMda mukitxkAmigaLu kamaRgaLanunx biTuTx EkAtamx savxrUpa jAcnxnavanenxV avalaMbisabeVku. alalxde mukitxge ajAcnxnaveV taDe, beVre EnU alalx, adara nivaqtitxyu jAcnxnadiMdaleV eMdU kamaRdiMda AgalAradeMdU tiLiyabeVku, jAcnxnavu parxkAsha rUpavAdadxriMda adariMdaleV ajAcnxna nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
parxkaqta vidAyxparxkaraNadalilx kamaRgaLanunx mADuva kataqRvige baruva PalaveVneMbudanunx tiLisalu shurxtiyu muMde baMdiruvudu, kamaRPalavijAcnxnavu apeVkiSxtavAgiruvudariMda Aru bageyAgi tiLiside, A mUlaka paMcAginxvideyxyu ililx utatxramAgaRda pArxpitxge sAdhanaveMdu tiLisuva udedxVshamADide. idariMda elAlx saMsAragatiyanunx upasaMharisidaMte Aguvudu. I muMdina Kila kAMDada 2ne bArxhamxNavu baMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
AruNiya maganAda shevxVtakeVtu eMbuvanu gurukuladalilx sakala videyxgaLanunx pUNaRvAgi kalitu tananx videyxyanunx saBegaLalilx  parxkAshagoLisi adariMda kiVtiRyanunx gaLisalu taMdeya AjecnxyaMte pAMcAladeVshada bArxhamxNa vidAvxMsara pariSatitxge baMdanu. AvAga jiVvalana putarx parxvAhaNa eMbuvanu pAMcAladeVshada rAjanAgidadxnu. rAjanu seVvakariMda seVveyanunx keYgoLuLxtitxruvAga ivana hatitxra shevxVtakeVtuvu baruvAgaleV Itana vidAyxBimAna gavaRviruvudanunx modaleV tiLididudx ivananunx viniVtananAnxgi mADabeVkeMdu  bayasi Itanu baMdakUDale avana aBipArxyavanunx Uhisi rAjanu hiVge heVLidanu. kumAra eMdu karedu bedarisidanu. shevxVta keVtuvU saha koVpisikoMDu kaSxtirxyanige anucitavAgidadxrU `BoV' eMdu saMboVdhisidanu. adakekx rAjanu\ndash  niVnu taMdeyiMda ajAcnxpisalapxTaTxvanAgi baMdiruveyeVnu? parxshinxsidanu. adakekx hwdu eMdu shevxVtakeVtuvu heVLi ninage saMshayavidadxre keVLu eMdanu. adakekx rAjanu shevxVtakeVtuvige Aru (aidu) parxshenxgaLanunx hAkidanu. yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalAgade nanage gotitxlalxveMde shevxVtakeVtuvu heVLidanu\ndash  parxshenxgaLu ivu

1. elAlx pArxNigaLige maraNavu samAnavAgidadxrU mAnavaru satatxvaru BinanxmAgaRgaLalilx beVrebeVreyAgi heVge hoVguvareMbudanunx niVnu tiLidididxVyA?

2. satutx hoVda janaru loVkAMtarakekx hoVdavaru ililxge punaH heVge baruvaru?

3. aneVka sala janaru huTiTxbahumaMdi doDaDxvarAgidadxrU ivariMda I paraloVkavu yAvAgalU BatiRyAgalilalx, idu Eke? matutx heVge?

4. hoVmamADidadx AhutigaLalilx eSaTxne Ahutiyalilx jalavu (darxvAMshavu) puruSa shabadxdiMda kareyuvaMtAguvudu?

5. niVnu deVvayAna mAgaR athavA pitaqyANa mAgaRda pArxpitxge beVkAda parxtipatatxnunx (aMdare kamaRvanunx) tiLidididxVyA?

alalxde I mAgaRgaLu pArxmANikavAgiruvavu, keVvala UheyiMda kalipxsalapxTiTxlalx\ndash  higeMdu parxshenxgaLanunx hAkidanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Adare shevxVtakeVtuvu yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalu tiLiyadeV tale tagigxsi idakUkx  meVle parxshenx mADabeVDaveMdu heVLi sumamxne kuLitanu. anaMtara rAjanu dapaRvu duruBimAnavU iLidu shAMtacitatxnAda shevxVtakeVtuvanunx kaMDu niVnu nananx aramaneyalelxV vAsamADu eMdu heVLidanu. Adare I kumAranu nAcikeyiMdalU koVpadiMdalU rAjana vasatiyanunx tirasakxrisi taMdeyidadxlilxge ODihoVdanu. taMdeya hatitxrakekx baMdu koVpadiMda kelavu beYgaLiMda kUDiruvaMte heVLidanu. nAnu gurukulavanunx biTuTx baruva kAladalilx `niVnu elAlx videyxgaLalUlx sushikiSxtanAgiruve' yeMdu hiMde heVLididxVralalxve? nijavAgi sushikiSxtanAgidadxre matotxbabxriMda tirasAkxravu AgalAradaSeTx. parxkaqta rAjanu keVLida aidu parxshenxgaLigU utatxrakoDalu tiLiyade nananxlilx ajAcnxnavididxtAdadxriMda taMdeyu heVLida mAtu suLALxyiteMdU taMdeyiMda vaMcitanAdeneMdu heVLikoMDanu. taMdeyu idanunx keVLi putarxnige heVLidanu. `niVnu heVge sushikiSxtanAgilalx. rAjanu keVLida parxshenxgaLu aidu yAvudu? eMdu keVLalu putarxnu tiLisidanu. apApx, nAnu putarxvAtasxlayxdiMda elAlx videyxyanunx heVLikoTiTxruvenu. Adare beVre videyxya viSayadalilx rAjanu parxshinxsiruvanu, nAnu tiLididadxre ninage vaMcaneyilalxde heVLikoDutitxdedx. nanagU tiLidilalx. hoVgoVNa bA nAvibabxrU rAjanalilx parxshinxsi tiLiyoVNa eMdanu, adakekx putarxnu baralu opapxlilalx. niVne hoVgeMdu heVLalu nAcikeyiMda taMdeye rAjanidadxlilxge hoVdanu, rAjanU kUDa AruNige atithi satAkxravanunx mADi tAvu yAva varavanunx keVLuviro nAnu adanunx yatheVSaTxvAgi koDuveneMdu rAjanu vinayadiMda beVDikoMDanu. bArxhamxNanu hiVge utatxrisidanu :\ndash  nAnu beVDadidadxrU niVnu beVDidadxnunx koDuveneMdu parxtijecnx mADiruveyaSeTx, niVnu mADida parxtijecnx satayxvAgali, niVnu yAvudanunx modaleV parxtijecnx mADididxVyoV adanenxV koDu, nananx maganalilx hAkida parxshenxgaLige sariyAda utatxravu nanage beVkAgide, adeV nananx beVDike, nanage beVre inAnxvudU iSaTxvAgilalx.
\end{artha}
