\section*{baq.a. 5, bArx. 1, vAtiRka 92 riMda}

\vishaya{BataqR parxpaMcaka pakaSx nirAkaraNe.}

\begin{artha}
darxvayxkikxMta paqthakatxvXvu BinanxvAgidadxre tavxreyiMda anavasethxyeMba doVSavu baruvudu. paqthakatxvXveMbudu darxvayxve Agidadxre I jagatutx apaqthakf (aBinanx)vAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{artha}
savxtaH vasutxvige BeVdavu iruvudAdare vasutxvu shUnayxvAgi biDuvudu, inonxMdara apeVkeSxyiMda baruva BeVdavU kUDa rajujxsapaRdaMte kalipxtavAdadxriMda (vAsatxvavalalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
ideV modalAgi BeVdABeVda vAdada meVle aneVka dUSaNegaLive. hiMdeye (saMbaMdha garxMthada Adiyalilx) heVLidAdxyitu, adanunx (Ekarasa) vasutxsAdhanegAgi anusaMdhAna mADatakakxdudx ||
\end{artha}

\begin{artha}
veVdada EkadeVshavAda (upaniSatitxgU) pArxmANayxvanunx opapxdidadxre kamaRkAMDa rUpavAda elAlx veVdakUkx apArxmANayxveV baruvudeMdu I hiMde yAvudanunx heVLididxto, adara dUSaNeyanunx heVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayxsAdhana saMbaMdhavu iruvudAdare A kamaRkAMDakUkx pArxmANayxvu saMmataveV Agide.
\end{artha}

\begin{artha}
BeVdavu parxmANAMtaragaLiMda sidadhxvAgide, Adare adu veVdada avalaneyiMda sidadhxvAdudalalx, adu heVge ? parxtayxkASxdi parxmANadiMda pashugaLu kUDa BeVdavanunx tiLiyutatxveyaSeTx ||
\end{artha}

\vishaya{kamaRkAMdakekx pArxmANayxvidadxre devxYtasatayxvAguvudilalxve ? eMdare ---}

\begin{artha}
yArigU huTiTxnalilxye BeVdadalilx asatayxtavxbudidhxyu uMTAguvudilalx, ecacxrisalapxTaTx budidhxyuLaLxvarigU BeVdadalilx asaMBAvanAbudidhxyu huTiTxruvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
kirxyAkArakagaLa saMbaMdha viSayadalilx shurxtiyu vAsatxva satayxtavx viSayakekx parxmANavalalx, EkeMdare ? kAyaRkAraNa saMbaMdha mAtarxveV muKayx parxtipAdayx viSayavAgiruvudariMda itara viSayakekx parxmANavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda veVdashAsatxrXveMbudu loVkasidadhxvAda BeVdavanunx tegedukoMDu iSATxthaRsididhxgAgi idu kataRvayx idu kataRvayxvalalxveMdu boVdhisalu parxvatiRsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva mAnavanu kamaRgaLiMda shudadhxcitatxnAgiyU yA elalx parxpaMcadiMda virakatxnAgi utapxtitx modalAdavugaLige vilakaSxNavAda pUNaRPalavanunx bayasutAtx iruvano avaneV adhikAri.
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMde parxtibaMdhakavAgiruvudariMda pUNaRrUpavuLaLx parxtayxgAtamxnu savxtaH sidadhxnAgiruvudariMda A Atamxnige vayxMjakavanunx biTuTx matotxMdanunx kANuvaMtilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH laBisida vasutxvina lABada viSayadalilx veVdavAkayxdiMda ajAcnxna nivaqtitxyAguvudariMda Palavu sikakxlu beVre parxmANavanunx punaH apeVkiSxsabeVkAdidxlalx, Palavu laBisi adariMdale (adhikAriyu) kaqtAthaRnAgiruvudariMda (beVre parxmANavu beVkilalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayxkekx sAdhanada apeVkeSxyide, aSeTx, sidadhx vasutxvinalilx idu iruvudilalx, samasatxvU pUNaRvAgidadx samApitxyAguvudariMda sAdhayxvalalxda vasutxvinalilx I apeVkeSxyu elilxMda baMdiVtu ?
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvu devxYta adevxYta uBayarUpavAgideyeMdu aNuvaSuTx yAvAga opupxvaro AvAgalU I viroVdhavanunx yArobabxrU nivArisuvudakekx Aguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{samasatx eMdare Eka, adevxYta, vayxsatx eMdare aneVkatavx devxYta. oTiTxnalilx I riVtiyAgi devxYtAdevxYtarUpadalilx barxhamxnalilx niMta jAcnxnige kamaRdalilx parxvatiRsalu kAraNavilalx, alalxde elalx parxpaMcavanunx ananayxvAgi EkaparabarxhamxrUpadalilx kANuvavanige kamaRkekx kAraNaveV ilalx.}EkAneVka rUpavAgi barxhamxnalilx niNaRyavanunx hoMdiruvavanige kamaRdalilx parxvaqtitxyuMTAgalu Enu kAraNavide ? heVLu. elalxvanunx ananayxvAgi aBinanxvAgi kANuvavanige kamaRdalilx parxvatiRsalu Enu kAranavide ? heVLu ||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{oMdu veVLe aMtaha barxhamxdalilx niMtu jAcnxniyAdavanige samasatx vaNARsharxmAdi BeVdagaLU kamaRkekx kAraNavAgidadxvugaLU irutatxveyeMdare, visheVSaNavAda jAtigaLigU (bArxhamxNatAvxdigaLigU) parasapxra viroVdhaviruvudariMda bArxhamxNatavxvidudx Acarisuva baqhasapxti savaveMba yAgadalilx parxvaqtitxyU, kaSxtirxyanAdadxriMda AcaraNeyalilx nivaqtitxyU anoyxVnavAyxhatiyiMda uMTAgalAradu, oTiTxnalilx vidhi niSeVdhashAsatxrXgaLalilx parxvaqtitx nivaqtitxgaLu elilxyU huTaTxde hoVguvavu. hiVge jagatetxlalxvU parxvaqtitx shUnayxvAgi parxvaqtitx mAgaRvanunx heVLuva kamaRkAMDakekx apArxmANayxveV baruvudu ||}samasatx jAti muMtAda kAraNavideyeMdare parasapxra viroVdhavu baruvudariMda vAyxGAtadoVSavuMTAgi adariMda vidhiyalilx parxvaqtitxyuMTAgalAradu, hAgU niSeVdhadalilx nivaqtitxyU uMTAgalAradu ||
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
matutx jAcnxnige pariceCxVdakavAda (jAtAyxdigaLalilx) aBimAnavu baruvudilalx, EkeMdare ? AsuratavxveV parxsakatxvAguvudu, jAcnxnigU AsurasavxBAvavanunx heVLidalilx barxhamxjAcnxnavu niSaPxlavAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{paramata nirAkaraNeya upasaMhAra ---}

\begin{artha}
adariMda BinAnxBinanxtavx sAdhanegAgi heVLidudx sAdhuvAgilalx, EkeMdare ? shurxtigU nAyxyakUkx virudadhxvAgiruvudariMda, Iga parxsutxtavAda shurxtivAyxKAyxnavanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\section*{baq. a. 5, bArx. 1}

\vishaya{iti parxthama bArxhamxNamf}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
I ``OM KaM barxhamx'' eMba maMtarxvanunx shurxtiyu dhAyxnakAyaRdalilx \footnote{karxmamukitxyeMba Pala lABakAkxgi eMdare saguNabarxhamxna viSayadalilx dhAyxnaveV vidhisalapxTiTxde, I maMtarxvanunx I bArxhamxNavu viniyoVgisuvudu. adariMda dheyxVyavAda vasutxvanunx parxkAsha paDisuva sAmathayxRvu idakekx iruvudu, idanenx muMde sapxSaTxpaDisidAdxre.}Pala saMpAdanegAgi viniyoVgisideyeMbudanunx muMde heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnaveV sAkaSeTx, upAsaneyu EtakAkxgi ? eMdare ---}

\begin{artha}
hiMdina nAlukx adhAyxyagaLiMda parabarxhamx tatavxvu heVge tiLiyabeVko, hAge shurxtiyu savxrasavAgi heVLidAdxyitu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Iga ideV tatavxda sAkASxtAkxrakAkxgi `OM KaM barxhamx' eMba vacanadiMda sherxVyasasxnunx apeVkiSxsuvavarige heVLuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
ililx barxhamxveMbudu visheVSayxkAkxgi KaM eMbudU visheVSaNa, `kaqSaNxH sapaH' eMbaMte sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLidadxriMda oMdeV athaRdalilxruvudu ||
\end{artha}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{sAmAnayxda aMshaveMdare visheVSaveMdathaR, A visheVSadalilx mAtarxviruva AkAshadoDane visheVSavAgi seVrisideyeMdathaR.}I maMtarxdalilx barxhamx shabadx parxyoVgavu doDaDxvasutxvanenxV goVcariside. (Ka eMbudaroDane) adanunx sAmAnAyxMshavAda visheVSavoMdanenx boVdhisuva Ka eMbudaroDane seVrisikoLaLxbeVku ||
\end{artha}

\vishaya{
Ka eMba visheVSaNadiMda barxhamxnige visheVSayxtavxvanunx heVLidare baruva PalitAMshavidu --- hAgU AkAshakekx barxhamxvisheVSaNadimda baruva Pala ---}

\begin{artha}
AkAsha padAthaRda savxBAvavilalxda (paqthivAyxdigaLiMda) Ka eMba visheVSaNadiMda barxhamxvu beVpaRDisalapxDutatxde. hAgU barxhamx savxBAvavilalxda padAthaRgaLiMda AkAshavu barxhamxvisheVSaNadiMda athaRsAmathayxRdiMda beVpaRDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Ka shabadxvu (kAyaRvAda AkAshakUkx kAraNAkAshakUkx) sAdhAraNavAda athaRvanunx mAtarx heVLuvudariMda `purANamf' eMba visheVSaNavu kAraNavasutxvina jAcnxnakAkxgi eMdu shurxtiyu heVLuvudu |
\end{artha}

\vishaya{maMtarxvAkAyxthaRveVneMdare ---}

\begin{artha}
yAva barxhamxvideyo adeV Kamf' eMdu heVLidAdxyitu, A barxhamxvu OMkAra shabadxveV vAcakavAgi uLaLxdedxMdu dhAyxnisabeVku (aMdare vAcakavAda OMkAradalilx barxhamxdaqSiTxyanunx iDabeVku) athavA viveVkiyu OM eMba alaMbanavanunx iTuTxkoMDu barxhamxvanunx dhAyxnisabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{vAcaka matutx parxtiVkAlaMbana eMbuva eraDu pakaSxgaLigU AdhAra ---}

\begin{artha}
eMba kaTha shurxtishAsatxrX namUne, ``\stext'' eMba (parxshonxVpaniSatatxnunx) athaRvaRNashAKeyavaru paThisutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{muMde `vAyuramf' itAyxdi vAkayx tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
adU saha atiVMdirxyavAdadxriMda adanunx upAsane mADuvudu heVge ? eMdare adara AlaMbanavanunx tiLisalu `vAyuraMKamf' eMdu shurxtiyu heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`iti hasamx' itAyxdi vAkayxda athaR ---}

\begin{artha}
kwravAyxyaNiya putarxnu jAcnxnavuLaLxvanu I maMtarxdalilx `purANa anAdiyAda AkAshavanunx hevLideyeMdu tiLiyabAradeMdu `vAyura' eMba parxsididhxyiMda heVLiruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{A parxsididhxyeVneMdare ---}

\begin{artha}
Ka eMba paMdakekx vAyuvu iruva AkAsha eMba athaRdalilx rUDhishakitxyiMda parxyoVgaviruvudu kANutatxde. aneVka sathxLadalilx parxyoVgavu ide. adariMda `vAyuraM' eMdare AkAshaveMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
kAraNa barxhamxpakaSxvanunx garxhisabeVke ? athavA BUtAkAsha pakaSxvanunx garxhisabeVke ? eMdare --- eraDu pakaSxvU sariye 
\end{artha}

\begin{artha}
anAdiyAda AkAsha (kAraNabarxhamx)veMdAgali, athavA AkAsha BUtAkAshaveMdAgali eraDu pakaSxgaLalUlx adanunx OMkAraveMdeV dhAyxnisabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
OMkAravu barxhamxna upAsanege AlaMbanarUpadalilx viSayavAguvudu (AdhAravAguvudu) viSuNxvina catuBuRja cinehxyiruva marada mUtiRyu viSuNxmUtiRya dhAyxnakekx AlaMbana sAthxnavanunx hoMduvaMte ||
\end{artha}

\vishaya{OMkAravanenx EtakAkxgi AlaMbana mADikoLuLxvudu ? eMdare ---}

\begin{artha}
barxhamxnige atayxMta samiVpa sAthxnaveMdare OMkAraveMbudAgi tiLiyiri, samasatx anathaRgaLanunx hoVgalADisuva viSuNxvige dhAyxnasAthxna shAligArxmavu heVgo, hAgeye idu OMkAravu barxhamxvAcakaveMba pakaSxvanunx parxtivAdisalu upakarxmisidAdxre ---
\end{artha}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{AnaMdagirigaLu I vAtiRkada athaRvanunx hiVge vivarisidAdxre --- soV\s hamf eMbuva mahAvAkayxvu OMkAra, adu heVgeMdare sakArahakAragaLige loVpamADidalilx Omf eMdu uLiyuvudu, A OMkAradalilx akAra ukAra makAragaLeMdu mUruBAgagaLige. avugaLalilx virATf, jAgarAvasAthx, vishavx eMba mUru akAra, sUtArxtamx, savxpanx, teYjasa eMba mUru ukAra, avAyxkaqta, suSupitx, pArxjacnx eMba mUru makAra, avugaLalilx hiMde hiMdina rAshige muMde muMdina rAshiyalilx parxvilApana (upasaMhAra)vanunx mADutAtx makAravanunx parxtayxgAtamxnalilx payARvasAnagoLisuvudu, A parxtayxgAtamxne nitayxshudadhxbudadhx mukatx savxBAvavuLaLx barxhamx, idu OMkAravAcayxveMdu dhAyxna mADuvavanige parxtayxgaBinanxbarxhamxvu parxsananxvAguvudu --- I riVti visheVSABipArxyavanunx koTiTxdAdxre. idu mAMDUkayxda Agama parxkaraNadalilx parxvilApana karxmadaMte ide. avashayxvidadxre garxhisabahudu. BagavatApxdaru ililx mUladalilx hiVge BAvisabeVkeMdu heVLalilalx, aKaMDa OMkAravanenx barxhamxvAcakaveMdu tiLidu (dhAyxnisabeVkeMdu) adaralilx EkAgarxvAgi citatxvanunx irisikoMDavanige barxhamxvu parxsananxvAgi PalaparxdavAguvudeMdu aSeTx. namage sAkAgirutatxde eMdu nananx aBipArxyavu ||}athavA adeV paramAtamxnige OMkAravanunx vAcakaveMdu tiLiyabeVku, adaralilx AveVshagoMDA citatxvuLaLxvanige A barxhamxvu shiVGarxdalilx parxsananxvAguvudu ||
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
OMkAra vAcayxvAdadudx barxhamxveMdu dhAyxnisabeVkeMdu heVLida I viSayakekx `veVdoV\s yaM' eMdu parxmANavanunx heVLirutAtxre ---
\end{artha}

\begin{artha}
OMkAravu veVdave eMdu bArxhamxNarU heVLutAtxre. kAraNaveVneMdare : - I OMkAradiMdale tiLiyabeVkAda barxhamxvanunx tiLiyutAtxne. adariMda OMkAravu beVDaveMdu saMmatavAgide ||
\end{artha}

\begin{artha}
I OMkAravanunx vAcakaveMdu bArxhamxNaru neVrA tiLidiruvaru. adariMda adanunx hAge dhAyxnisuvudariMda niBaRyavAda barxhamxvanunx tiLiyuvaru ||
\end{artha}

\vishaya{`veVdoV\s yamf' eMbudakekx matotxMdu aBipArxyavide ---}

\begin{artha}
\footnote{OMkAravanunx parxtiVkavAgi irisi upAsane mADuvudakekx idu athaRvAda adanunx sutxtisuvudariMda I athaRvanunx biTuTx beVre athaRvu toVruvudilalxvAdadxriMda `veVdaveV alalxde I OMkAra, idariMda veVdAthaRvAda barxhamxvu tiLiyuvadu. adariMda adaralilx barxhamx daqSiTxyanunx iDabeVkeMdu BAvavu ||}veVdoV\s yamf eMba vacanavu hiMde heVLida upAsanege sutxtirUpavAdadxrimda athaRvAdavu, adariMda beVre athaRvu ideyeMdu tiLiyuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{matUtx oMdu aBipArxyavide ---}

\begin{artha}
\footnote{`\stext'.}athavA udigxVtha modalAda BeVdadiMda yAvudanunx divxjaru tiLidiruvaro, adariMda I OMkAravu veVdaveV eMdu tiLiyatakakxdudx, EkeMdare ? mUru veVdagaLU A OMKAradalelx samApitxgoLuLxvudu, adariMda ||
\end{artha}

\begin{artha}
adanunx parxyoVgisidalilx (ucacxrisadalilx) saMkeSxVpavAgi elAlx veVdavanunx ucacxrisidaMte Aguvudu, adariMda OMkAravu veVdaveMdu tiLiyabahudu ||
\end{artha}

\vishaya{aidane adhAyxya modalane bArxhamxNavu pUNaRvAyitu.}

\section*{barx. a. 5, bArx. 2}

\begin{artha}
hiMde barxhomxVpAsaneya sAdhanvAda OMkAravanunx AMtara(neVrA) sAdhanaveMdu heVLidAdxyitu, Iga damAdigaLu sAdhanaveMdu heVLalapxDuvudu | damAdigaLu dhAyxna sAdhana heVge ?
\end{artha}

\begin{artha}
iMdirxya nigarxhaviruvudAnatxnU, dAniyU, dayALuvU saha oLagU horagU shuciyAgiruvanu. I riVtiyAgiruvavanu samasatx upAsanAsAthxnagaLalulx iralu adhikAriyAguvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
tarxyaH pArxjApatAyxH... itAyxdi garxMthavu damAdiguNagaLa vidhige aMgavAda athaRvAdaveMdu aMgiVkarisabeVku. idara athaRvu sapxSaTxvAgiruvudariMda vivarisalu yatinxsuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{ililxge aidane adhAyxyadalilx divxtiVya bArxhamxNada BASayx vAtiRkavu pUNaRvAgide.}

\section*{mUrane bArxhamxNa}

\begin{artha}
hiMde nirusAdhikavAda barxhamxvanunx vAyxKAyxnisidAdxyitu, Iga ade barxhamxvanunx soVpAdhikavAgiTuTx upAsaneyanunx sapxSaTxvAgi muMde heVLuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
modalu parxjApatiyeMdu `\stext' eMba sAmAnayxvAgi heVLidadxriMda Itanu yAru ? eMbudu gotAtxgalilalx, avana visheVSarUpavanunx tiLisalu ``ESaparxjApatiH''... itAyxdiyAgi heVLuvudu ||
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 3, kaMDike 1}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
ililx haqdf' eMba padadiMda mAMsamaya haqdayakoVshavu heVLalapxTiTxde, Adare adaroLage iruvudariMda budidhxyu (lakaSxNAvaqtitxyiMda) garxhisalapxTiTxruvudu. I budidhxyeMbuva haqdayadalelx shAkalayxnu nAmAdi parxpaMcakekx upasaMhAravanunx (yAjacnxvalakxyXra muMde) hiMdeye heVLidanalalxve. (adeV ililxyU gArxhayxvAgide) ||
\end{artha}

\vishaya{adakekx parxjApatirUpavu heVge ? eMdare ---}

\begin{artha}
samasatx pArxNigaLu adariMda huTuTxvudariMdalU savaRkUkx niyAmakavAdadxriMdalU haqdayavanunx A kAraNadiMda parxjApatiyeMdu tiLiya takakxdudx ||
\end{artha}

\begin{artha}
EtadabxrXbamx' eMbudara athaR ---
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx viSayagaLalUlx haqdayavu vAyxpisuvudariMda barxhamxvU Aguvudu, I kAraNadiMda haqdayavanunx savaRdA parxyatanx pUvaRka dhAyxnisabeVku, hAgU haqdaya eMba padadalilxruva mUru akaSxragala upAsaneyanunx shurxtiyu heVLiruvudu ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf iti shirxVbaqhadAraNayxka BASA vAtiRkadalilx}
\medskip

{\bf aidane adhAyxyada mUrane bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRgoMDide}

\smallskip
{\bf || dakiSxNAmUtiRyeVnamaH ||}
\end{center}

\bigskip

\section*{baq. 5, bArx. 4.}

\begin{artha}
adeV haqdayaveMdu heVLuva barxhamxna upAsaneyanunx matotxMdanunx satoyxVpAdhiyiMda kUDiruvaMte `tadevxYtatf' eMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 4. kaMDike 1.}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
modalane tatfpadadiMda haqdayaveMba barxhamxvanunx parAmashiRsuvudu. `veY'shabadxvu samxraNegAgi eraDane tatf eMba padavu beVre parxkAravanunx nideRVshisuva athaRdalilxde, adeVneMdare:- tadeV tadeVvA\s sa eMdu muMde heVLuvudanunx (Etatf padadiMda heVLi tatf eMdu) oMdAgi tiLisuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{vAkayx yoVjane ---}

\begin{artha}
yAva barxhamxvu haqdayaveMdu heVLalapxTiTxto, adu satayxveV AgididxteMdu (yoVjane), satatxyXveMdare, \footnote{satf eMdare mUtaR paqthivi, apupx, teVjasusx, ivu tayxtf, eMdare amUtaR, AkAsha, vAyu, eraDU kUDi satatxyXM eMdide (mUtARmUtaR bArxhamxNadalilx ukatxvAgide.}mUtaR, amUtaRrUpaveMdu hiMdeye (\quad) barxhamxvanunx visAtxravAgi heVLidAdxgide.
\end{artha}

\begin{artha}
adu parimANadiMda mahatetxMdU atayxMta pUjayxvAdudariMda `yakaSxM' eMdu heVLalapxTiTxde. satayxkekx beVreyAda virATa puruSanigU avaniMda huTuTxva vasutxvina huTiTxgU modaleV huTiTxruvudariMda agarxja (parxthamajamf) eMdide.
\end{artha}

\vishaya{Pala shurxtiya vAyxKAyxna.}

\begin{artha}
yAvAnAdaro obabx (adhikAriyu) vAyxKAyxna mADiruvaMte I barxhamxvanunx hagalU iraLu tiLiyuvano = upAsane mADuvano avanu loVkagaLanunx elalxvanunx jayisuvanu. ivana shaturxvU saha sAvxdhiVnavAguvanu ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf iti shirxVbaqhadAraNayxkoVpaniSatf BASayx vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyadalilx nAlakxne bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}

\section*{paMcama bArxhamxNa vAtiRka}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{artha}
(hiMde heVLidudx modalu huTiTxda satayxbarxhamxvu, adu heVge) satayxbarxhamxvu modalu huTiTxdedxMdu heVLide. adu heVge eMbudanunx `ApaEveVdamf' eMba vacanadiMda hiMde heVLida vasutxvina sutxtigAgi heVLuvudu ||
\end{artha}

\section*{baq. 5 neV adhAyxya aidane bArxhamxNa}

\vishaya{Apa itAyxdi pada vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
hAlu, soVmarasa itAyxdigaLu aginxhoVtArxdi kamaRgaLalilx upayoVgisuvaMtahavugaLanunx avugaLeV apepxMdu heVLalapxTiTxve. kAraNaveVneMdare ? samasatx AhutigaLalUlx hecAcxgi ivugaLu seVrikoMDiruvudariMda apapxnenx ililx tegedukoMDide || itara BUtagaLidadxrU avugaLanunx Eke ? heVLalilalx ?
\end{artha}

\begin{artha}
beVre paqthivi modalAda BUtagaLidadxrU hecAcxgi jalaveV (hoVmadarxvayxgaLalilx upayoVgavAguvudariMda) pArxdhAnayxdiMdalU apapxgaLanenx ililx tegedukoMDide, inonxMdanunx nirAkarisiyU ilalx, EkeMdare ---
\end{artha}

\begin{artha}
(hoVma mAduvAga) \footnote{kamaRgaLalilx hoVma mADuva darxvayxgaLalilx darxvadarxvayxkekx hecAcxgive, adarimda apapxnunx hecAcxgiveyeMdu hiMde heVLide. alalxde AhutirUpavAda apupxgaLu apUvaRvAgi sUkaSxmXvAgiruvudariMdalU parxdhAnavAgive. ivu aginxhoVtarxparxkaraNadalilx samasatxjagatitxge upAdAna kAraNaveMdu heVLalapxTiTxve. aginxyalilx apiRsalapxDuva soVmarasa, kiSxVra, Ajayx modalAda darxvavasutxgaLeMba (apupxgaLeV) kamaRdalilx seVrikoMDive, AdarU utatxrakAladalelx nashisuvaMte kaMDarU ivu sUkaSxmXvAgi aNugaLAgi uLiyuvavu, heVge niVranenxV kAyisuvAga niVrina sUkASxmXNugaLu AviyAgi meVlakekx hoVguvavo hAge yakiSxVra Ajayx muMtAda AhutidarxvayxgaLu AviyAgi sUkaSxmX aNugaLAgi paMcaBUtagaLalelx seVrikoLuLxvavu. I viSayavanunx muMde BASayxdalelx alalxde jagatasxqqSiTxge modalu avAyxkaqtavAgi sUkaSxmXvAgiruvuvu eMdu heVLirutAtxre (baq. 6-2-9 neV kaMDike.)}aginxyalilx kamaRgaLanunx avalaMbisi Ahutiyanunx hAkida naMtara A AhutigaLu savaRparxmANagaLanunx miVrida (aMdare savaRparxmANagaLigU goVcarisade) sUkaSxmXrUpadiMda elAlx kaDeyalUlx iruvavu ||
\end{artha}

\vishaya{vAkayxyoVjaneyanunx toVrisutAtxre ---}

\begin{artha}
\footnote{nAvu mADuva aginxhoVtarx muMtAda veYdikakamaRgaLalilx yajecnxVshavxranalilx apiRsuva AhutigaLu meVle heVLidaMte sUkaSxmXvAgidudx jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvudu, jagatitxnalilx huTuTxva elAlx vasutxgaLu sUkaSxmXBUtagaLU idaralelxV aMdare sUkaSxmXapupxgaLalelx oLagoMDive eMbudu `A pa ESeVdamf' eMba vAkayxdiMda tiLidubaruvudu || ApaH eMdare mUlakAraNaveMdathaR. (AnaM-TiVke)}I jagatitxnalilx yAvudoMdidadxrU adanunx AhutiyeMbudariMda (I aginxhoVtarx modalAda kamaRgaLalilx) apeVkiSxtavAgide. adelalxvU apipxnalilx oLaseVruvudu, adariMda I jagatetxlalxvU apepxV AgidadxveMdu heVLiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{TipapxNi}

\begin{artha}
nAvu mADuva aginxhoVtarx muMtAda veYdikakamaRgaLalilx yajecnxVshavxranalilx apiRsuva AhutigaLu meVle heVLidaMte sUkaSxmXvAgidudx jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvudu, jagatitxnalilx huTuTxva elAlx vasutxgaLu sUkaSxmXBUtagaLU idaralelxV aMdare sUkaSxmX apupxgaLalelx oLagoMDive eMbudu `A pa EdeVvamf' eMba vAkayxdiMda tiLidubaruvudu || ApaH eMdare mUlakAraNaveMdathaR. (AnaM - TiVke)
\end{artha}

\vishaya{TipapxNi}

\begin{artha}
yajacnxvanunx mADida yajamAnanu aMtayxkAladalilx kamaRsAdhanagaLoMdige tAnu aginxhoVtArxdikamaRgaLalilx aginxyalilx apiRsidadx AhutigaLu utAkxrXMtiyanunx hoMdutatxve = shariVravanunx biTuTx ELutatxve. tAnu jiVvaMtanAgiruvAga AhavaniVyAginx, samitutx, dhUma, beMkiya keMDa, adara kiDi, matutx Ahuti darxvayxgaLu eMbuva sAdhanagaLu yAva yAvudu idadxvo, avugaLu Iga naSaTxvAgidadxrU sUkaSxmX aNugaLa rUpadalilxdudx avayxkatx dasheyanunx hoMdidadxrU tananx tananx veYyayxkitxka shakitxrUpavanunx biDade idudx hAgeye I loVkavanunx biTuTx paraloVkakekx Eruvavu, aginxyu aginxyAgiyU, samitutx samitAtxgiyU, dhUma dhUmavAgiyU, aMgAravu aMgAravAgiyU, kiDigaLu kiDigaLAgiyU, Ahuti darxvayxvu kiSxVrAdigaLu kiSxVrAdirUpavAgiyU saqSiTxya modalu avAyxkaqtAvasethxyalUlx parabarxhamxdoDane sUkaSxmXrUpavAgiye iruvavu. I riVtiyAgidadx sAdhana sAmagirxV sahitavAda aginxhoVtarxveMba kamaRvu apUvaRrUpadiMda aparxtayxkaSxvAgidudx punaH saqSiTxkAladalilx aMtarikASxdigaLigU AhavaniVyAdi sAthxnamApavanunxMTu mADutAtx pariNAmavanunx hoMduvudu. `\stext' eMdaMte hiMdina kalapxdalilxdadxMte I kalapxdalUlx savxlapxvU vayxtAyxsagoLaLxde Iga saqSiTxyAgiruvaMte Iga mADuva kamaRgaLU adara sAdhanagaLU muMdeyU saqSiTxge kAraNavAguvavu'' eMdu heVLutAtx aginxhoVtarxda AhutigaLa pariNAmavAgi I jagatitxruvudeMdu baq. BASayxdalilx (6-9-9 ralilx) vivarisuvaru || I AhutigaLanenx sutxtigAgi tegedukoMDadudx, jagatetxlalxvU aginxhoVtArxhutigaLa sUkaSxmXpariNAmaveMdu sutxti. itara paMcaBUta sUkaSxmXgaLu saqSiTxge kAraNavAgiveyAdarU idara mahatavxvanunx heVLuva udedxVsha mADide ||
\end{artha}

\begin{artha}
saqSiTxge modalu aMdare (sUtArxtamxneMba) hiraNayxgaBaRneMba modalu huTiTxda barxhamxnigU modalu (jagatetxlalxvU apepxV Agididxtu), I apupxgaLu satayxveMba barxhamxnanunx saqSiTxsidavu. kAraNaveVneMdare ? I apupx mUlakAraNavAgiruvudu, (adariMda saqSiTxsidavu) ||
\end{artha}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{asatitxge nijavAgi janamxvilalx. shUnayxvAdadxriMda ilalx, satixgU janamxvilalx. EkeMdare, idedxV iruvudaSeTx, adariMda idadx vasutxveV sapxSaTxvAgi vayxkatxvAguvudu. kAraNarUpadalilx I barxhamxvu ididxtu, adakekx sapxSaTxvAgi vayxkatxvAguva sithxtiye janamx - hiraNayxgaBaRnige savxtaH janamxvilalx. savxtaH barxhamxsavxrUpa, paMcaBUtagaLeV upAdhi. aMdare paMciVkaqtavAdadadxlalx, A upAdhigaLeV ivana deVha, idara utapxtitxyiMda avanU huTuTxvanu aSeTx - alalxde ---}A tiLiyabeVkeMdiruva hiraNayxgaBaRneMba AditayxjiVvana I janamxvu maheVshavxraniMda vayxkatxvAgiruvudu, ililx adanunx Atanu modalu huTiTxdavaneMdu tiLisalu vAkayxdiMda (`tA ApaH' itAyxdi vAkayxdiMda) vAyxKAyxnisiruvudu ||
\end{artha}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{jiVvarelalxrU nitayx, avarige huTuTx sAvxBAvikavAgilalx, aMtaHkaraNAdi upAdhigaLu huTiTxdare avu huTiTxdaMte. vAsatxvavAgi huTiTxdadxlalxveMdu tAtapxyaR.}paMcamahABUtagaLu huTiTxdadxriMda modalu huTiTxda hiraNayxgaBaRna aBivayxkitx (huTuTx) beVre riVtiyalalxlalx adariMda ``tAH satayx masaqjanatx'' eMdu satayx barxhamxvanUnx A apupx saqSiTxsiteMdu heVLide. satayx eMdare ililx barxhamxvu (bahaLa visAtxravAgiruvudariMda barxhamx).
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{``satayxM barxhamx parxjApatiM... parxjApatideRVvAnf'' eMbudara vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
sUyaR modalAdavugaLeV iMdirxyagaLAgiruva jagatitxge guruvAda I deVvananunx barxhamxnu saqSiTxsidanu, anaMtara I virATf puruSaneMba barxhamxnU deVvategaLanunx saqSiTxsidaneMdu anavxya mADide ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVti yA satayxvAda yAva barxhamxdiMda I jagatutx karxmavAgi huTiTxto, adariMda I barxhamxvu mahatutx, satayxveMdAyitu. uLida yakaSxtavxvanunx (pUjayxteyanunx) vAyxKAyxnisuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda deVvategaLu pitaqvanunx biTuTx pitAmahananunx upAsisuvaro adariMda pUjayxveMdu modalu huTiTxda satayxvasutxvAda barxhamxvanunx tiLidirutAtxre ||
\end{artha}

\vishaya{`tadeVtatatxrXkaSxramf' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
A barxhamxnigU mUru akaSxravuLaLx satayxveMbudu hesareMdu heVLalapxDuvudu, adaralilx modalane akaSxra, koneya akaSxragaLeraDU (sakAra yakAragaLu) savxrasahitavAdudariMda amaqtavenisive ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxravilalxda tftx' eMba madhAyxkaSxravu maqtuyx. adu jiVvavilalxda deVhadaMte irutatxde, savxtaH maqtavAgidadxrU amaqtagaLiMda nuMgalapxTuTx (saMpuTitavAgi) amaqtavAgirutatxde ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi nAmavanunx tiLidu savaRdA upAsane mADuvavanu satayxvAda (hiraNayxgaBaR barxhamxne) Aguvanu. idakekx \footnote{hiMde heVLida barxhamxvanunx upAsane mADuvavanige satayxbarxhamx sAyujayxvu baruvudariMda Atanu satayxne Aguvanu. avananunx anaqtavu asatayxvu eMdigU muTuTxvudilalx, athavA hiMsisuvudilalxveMdathaR.}``neYnaM vidAvxnf manaqtaM hinasitx'' eMbudu yukitxya vacanavu || 14 ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf iti shirxV baqhadAraNayxkoVpaniSadf BASayxda vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNa}
\smallskip

{\bf pUNaRvAgide.}

\smallskip
{\bf || dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
\end{center}

\section*{baq. 5 neV adhAyxya aidane bArxhamxNa, kaMDike 1-2}

\begin{artha}
satoyxVpAsaneyanunx heVLida naMtara Iga AkAravisheVSadaMte adhAyxtamxdalUlx adhideYvadalUlx rUpavanunx satayxvasutxvige kalipxsi adara upAsaneyanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
kaNuNx matutx Aditayx maMDalaveMbuva maneyalilxruva deVvateyu oMdeV AgidadxrU sAthxna mAtarx BeVdadiMda BinanxvAgiruvaMte noVDalapxDutatxve ||
\end{artha}

\begin{artha}
adhAyxtamxdalilx (shariVradoLage) kaNiNxnalilxyU AditayxnalilxyU A deVvategaLu parasapxra upakAyaR upakAraka BAvadiMda parxtiSiThxtavAgive ||
\end{artha}

\begin{artha}
Aditayx puruSanU cAkuSxSa puruSanU I ibabxrU heVge parasapxra Asharxyisi koMDive eMbudanunx heVLuvudu. kaNiNxnalilx Aditayxnu kiraNagaLa mUlakavAgiyU Aditayxnalilx cAkuSxSa puruSanu iMdirxyagaLa mUlakavAgiyU upakarisutAtx AsharxyisikoMDive ||
\end{artha}

\begin{artha}
ililx (parxsaMgAtf) I saMdaBaRdalilx samxraNege baMda ariSaTxdashaRna eMba viSayavanunx Iga heVLuvudu, EtakAkxgi ? eMdare ariSaTxvanunx tiLida naranu tanage hitavAdudanunx heVge mADikoLaLxbeVku eMbudakAkxgi ||
\end{artha}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{yAvAga I shariVradalilxruva jiVvAtamxnu utAkxrXMtiyanunx hoMduvano AvAga cAkuSxSa puruSanAda Aditayxnu tananx kiraNagaLanunx upasaMharisi udAsiVnanAgiruvanu, AvAgaleV jiVvanu caMdarxmaMDaladaMte sUyaRmaMDalavanunx kiraNagaLilalxdaMte noVDuvanu. AvAga ideV ariSaTxdashaRnavenisuvadu.}yAvAga jiVvanu utAkxrXMtiyanunx hoMduvavanAgiruvano AvAga ililx tananx Ayususx kaSxyisidAga sUyaRmaMDalavanunx caMdarxmaMDaladaMte shudadhxvAgi kANuvanu ||
\end{artha}

\vishaya{`neYnamf' itAyxdi vacanada athaR ---}

\begin{artha}
\footnote{AvAga I cAkuSxSa puruSananunx avalaMbisi aMdare avana anugarxhakAkxgi I kiraNagaLu sAvxmi kAyaR nimitatxvAgi hiMde barutatxlidadxrU punaH avana kamaRvu kaSxyisida meVle adanunx hiMde anusarisidaMte ivana hatitxra punaH baruvudilalx, adariMda parasapxra upakAra mADikoLuLxvudariMda cAkuSxSa puruSanu Aditayx maMDalada AditayxnU parasapxra AsharxyisidadxveMdu tiLiyuvudu ||}jiVvapuruSana hatitxra sUyaRrashimxgaLu baruvudilalx, kAraNaveVneMdare ? BoVkatxqqvAda jiVvanige A rashimxgaLanunx vashamADikoLuLxva kamaRvu anuBavadiMda kaSxyisiruvudu adariMda ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf || shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
\end{center}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{artha}
shariVravu vAyxhuqtirUpaveMdu kaNuNx - matutx sUyaRnalilxruva puruSarige satayxveMba hesaruLaLx adeV tatavxva upAsaneyu sididhxsalu kalipxsalapxTiTxde ||
\end{artha}

\section*{baq. - 5 neV adhAyx, 5neV bArxhamxNa - 3 - 4 kaMDike}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
adeV barxhamxnige eraDu sAthxnagaLalUlx iruvuvanige rahasayx nAmavU heVLalapxTiTxde, yAvudanunx garxhisuvudariMda A barxhamxvu parxsananxvAgavudo, avanunx heVLuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{ahamf eMbuva nAma nivaRcana matutx adara upAsaneya Pala.}

\begin{artha}
hanfdhAtuvina athavA O hAkf(tAyxgeV) eMba dhAtuvina rUpavidu. ahamf eMbudu, ililx hiVgeMbudu saMmatavAgide, adariMda pApavanunx nashagoLisutAtxne matutx pApavanunx biDutAtxneMdathaRvu idaralilx saMshayavilalx ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxkoVpaniSadABXSayxda vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNa}
\smallskip

{\bf pUNaRgoMDide.}
\end{center}

\section*{Arane bArxhamxNa}

\begin{artha}
``\stext''... itAyxdiyAgi ade barxhamxna upAsaneyanunx aMtaHkaraNoVpAdhi vishiSaTx riVtiyalilx matotxMdanunx Iga heVLuvudu || 
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 6, kaMDike 1}

\vishaya{I maMtarxda padagaLa vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
manasisxna aBimAnaveMba ajAcnxnadiMda Itanu manoVmayanu, athavA manasisxnalelxV toVruvudariMda manasisxniMda parxtayxkaSxtatxdeyeMbudariMdalU manoVmaya eMdu Agiruvanu, = BAH parxkAshasavxrUpanu, nimaRlajoyxVtiyu, aparxkAshavu nAshavAgade iruvudariMda satayx, `\stext' itAyxdi vacanavu hiMde `\stext' eMdu dUradalilx heVLida sAthxnavu tiLiyaleMdu baMdiruvud ||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext' eMdu pUNaRvasutxvige heVLuva alapxteyu heVge ? yukatx ? eMdare ---
\end{artha}

\begin{artha}
budidhxyeMba upAdhiya pariceCxVdadiMda batatx muMtAda parimANavu (pUNaR vasutxvige) baMdide, vinaha savxtaH savxrUpadalilx apariciCxnanxvAdadxriMda aMdare parimANavilalxdadxriMda saveRVshavxra, savARdhipati itAyxdi rUpavU (saMgatavAgide) ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxka upaniSadhABxSayxda vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidaneV adhAyxyada 6neV bArxhamxNavu pUNaRgoMDide}
\smallskip

{\bf || dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
\end{center}

\section*{baq. a. 5, ELaneV bArxhamxNa (vAtiRka)}

\begin{artha}
shurxtiyu miMcina shariVravuLaLx adeV barxhamxna matotxMdu upAsaneyanunx samasatx pApavanunx nAshagoLisalu I muMde parxtipAdisutatxde ||
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha}
adu viduyxdf barxhamxveMdu heVLidudx yukatx, adu heVge ? viduyxTutx ? vidAnadiMda (KaMDisuvudariMda) aMdare KaMDisuvudeMba kirxyAthaRvuLaLx `\stext' eMbaMte \footnote{}doVdhAtuvina rUpavAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
moVDada aMdhakAraveMbuva tamasasxnunx elalxvanunx viduyxtutx (miMcu) kaSxNamAtarxdalilx cadarisuvudu idu heVgoV, hAgeye viduyxtf eMdu adeV guNavuLaLx barxhamxvu adanunx upAsane maDuvavana ahaMkAradiMda huTiTxda pApagaLanunx cadirusuvudu || 3 ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxka upanisAdf BASayxvAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyada ELane bArxhamxNavu}
\smallskip

{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}

\section*{baq. a. 5, bArx. 8}

\begin{artha}
adeV barxhamxna upAsaneyanunx ililx vAgfdheVnu eMba upAdhi saMbaMdhadiMda mahatAtxda PalakAkxgi Iga shurxtiyu heVLuvudu ||
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 8, kaMDike. 1}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
ililx vAkf eMdare mUru veVdagaLeMdu garxhisabeVku, Adare vAkf sAthxnavAgali adaralilxruva iMdirxyAdigaLAgali gArxhayxvalalx, EkeMdare ? sAvxhAkArAdigaLu veVdatarxyavanunx biTuTx beVre elilxyU saMBavisuvudilalxvaSeTx ||
\end{artha}

\begin{artha}
I mUru veVdagaLu sAvxhAkArAdi satxnagaLiMda (molegaLiMda) elalxvanunx (puruSAthaRgaLanunx) surisutatxde. adariMda I vAkakxnunx dheVnuveMde yAvAgalU dhAyxnisabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{yAva yAvadariMda I vagedhxVnuvu surisuvadu ? eMdare ---}

\begin{artha}
molegaLiMda yAva A dheVnuvu surisuvudeMbudanunx Iga heVLuvudu, A dheVnuvige eraDu molegaLeMdu heVLidadxriMda nAlukx molegaLanunx heVLidaMte tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{`tasAyxHpArxNa QuSaBaH' - eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
(loVkadalilxruva dheVnuvige vaqSaBaviruvaMte) I vAgfdheVnuvige pArxNaveV vaqSaBa, EkeMdare ? adariMda shabadxvu huTuTxvadu, pArxNavilalxdavanige vAkukx iruvudilalx, pArxNada baladiMdale vAkukx ucacxrisalapxDuvadu ||
\end{artha}

\vishaya{`manoVvatavxH' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
shabadxvanunx surisuvudakekx kAraNavAdadxriMda dheVnuvige manasesxkaru Aguvudu, yAva yAvudanunx manasisxniMda ciMtisuvano adanunx vAgiMdirxyadiMda mAtanADuvanu,
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsaneya Palavu meVle heVLida barxhamxsavxrUpa lABaveV, ``\stext'' eMbudAgi shurxtiyu heVLiruvudariMda ililx nideRVsha mADade idadxrU I PalaveMdu toVrutatxde ||
\end{artha}

\vishaya{idara sArAMsha}

\begin{artha}
hiMde heVLida barxhamxda upAsaneyanunx matotxMdu karxmadalilx heVLiruvudu - parabarxhamxdiMdale huTiTxda mUru veVdagaLeMba vAkf eMbudeV dheVnu, hasu, hasuvige nAlukx molegaLiruvaMte sAvxhA, vwSaTf, haMta, savxdhA' eMbive molegaLu, eraDu molegaLanunx sAvxhA, vwSaTfgaLanunx deVvategaLu karugaLaMte idudx upayoVgisuvaru, manuSayxru haMta' eMdu veYshavxdeVvadalilx upayoVgisuvaru, pitaqgaLu savxdhA eMbudanunx upajiVvisuvaru, I nAlukx molegaLiruva I dheVnuvige pArxNaveV vaqSaBa, manasesxV karu, I riVtiyAgi BAvisi vAgf dheVnuvanunx upAsane mADabeVku, adariMda veVdatarxyaveV upAdhiyAgi iruva soVpAdhika barxhamx savxrUpavanunx upAsakanu paDeyuvanu ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxkoVpaniSadf BASayxvAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNavu}

{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}

\section*{baq. a. 5, bArx. 9}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
jATharAginxya savxrUpavanunx hoMdiruva I parabarxhamxna beVre upAsaneyanunx `ayamaginxH' eMba shurxtiyiMda parxyatanxpUvaRka vidhiside ||
\end{artha}

\vishaya{punarukitx parihAra}

\begin{artha}
``\stext'' eMbuvadariMda sAmAnayxvAgi I aginxyanunx heVLidadxriMda ililx `\stext' eMbuva nAshayxdiMda adakekx visheVSaNavanunx (jAThara)veMbudanunx heVLiruvadu ||
\end{artha}

\vishaya{taseyxYSa itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{artha}
A jATharAginxya shabadxvidu, kivigaLeraDanunx mucicxkoMDu keVLuvAga Aguva shabadx, upAsanege yoVgayxvAda athaRvanunx parxtayxkaSxvAgi shabadxrUpadiMda vaNiRsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
ililx `sa yadA' itAyxdi vacanadalilx saMdaBaRkekx anusAravAgi ariSaTxdashaRnavanunx heVLide, I kiviyalilx Aguva shabadxvanunx maraNavu samiVpisidadx puruSanu keVLuvudilalx, ideV ariSaTx dashaRnavu ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge oMBatatxne bArxhamxNavu mugidide}
\smallskip

{\bf || shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
\end{center}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{artha}
hiMde heVLade iruvudariMda elalx upAsanegaLa gatiyanunx PalavanUnx heVLabeVkeMdu muMdina veVdavu (bArxhamxNavu) baMdide ||
\end{artha}

\section*{baq. 5, hatatxne bArxhamxNa ---}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
yAvAga I upAsakanu Ayusisxna kaSxyadiMda shariVravanunx biTuTx ELuvano. AvAga veVgavuLaLxvanAgi \footnote{``\stext'' eMba shurxtiyaMte upAsakanu shariVravanunx biTaTx kUDale yAva taDeyU ilalxde Itanu manasusx shiVGarxvAgi Aditayxnidadxlilxge hoVguvudeMdu heVLidadxriMda ililx vAtiRkadalilx `AshevxVva' shiVGarxvAgiye baruvaneMdu heVLidAdxre.}shiVGarxvAgi BeVdisalu ashakayxvAda vAyumaMDalakekx Eribaruvanu. utatxma loVkada BoVgakAkxgi baMdiruva A upAsakanige I vAyuvu tananxlilx \footnote{`vigacaCxti' eMbudakekx tananxlilx Cidarxvanunx koDuvaneMdu athaRvanunx maDide, BASayxdalilx vijahiVte eMba shurxtiya padakekx `\stext' eMdu vAyxKAyxna mADide. adaraMte vigacaCxti' eMdu vAtiRkadalilx seVriside.}Cidarxvanunx (dAvxravanunx) koDuvanu, vAyuvu eSuTx parxmANadalilx Cidarxvanunx koDuvanu ? eMbudakekx `\stext' eMbu shurxtiyu Cidarxda parxmANavanunx heVLuvudu (aMdare gADiya cakarxda raMdharxdaSuTx parimANavanunx koDuvanu). adara mUlaka upAsakanu meVlakekx hoVguvanu. (avanu anaMtara Aditayx maMDalada hatitxra baruvanu, Aditayxnu (itararige) barxhamxloVkakekx hoVgalu bayasuvavanige mAgaRvanunx taDe hAkikoMDidadxrU I riVti upAsane mADidavanige dAvxravanunx koDuvanu, A dAvxravu eraDu koVlugaLiMda satatavAgi bArisuva DoVluvAdayxda oLa CidarxvU, duMduBiya CidarxvU eSuTx parimANaviruvudo aSeTxV parimANadudx, shurxtiyalilx laMbara eMbudanunx ADaMbaraveMbudAgi heVLuva vAdayxBeVdaveMdu tiLiyabeVku, (aMdare DoVlu eMdathaR) duMduBiyeMdare BeVri eMdu tiLiyabeVku, hiVge meVlakekx AditayxdAvxradiMda baMda upAsakanu parxjApatiya loVkavanunx seVruvanu. parxjApati eMdare barxhamx, upAsanA vAsaneya baladiMda ivana hatitxra seVruvanu. A parxjApati loVkavu shoVkavilalxdudx matutx (himavilalxdudx) aMdare duHKa matutx adara kAraNavilalxdudx, I satayxloVkadalilx \footnote{barxhamxna anaMtakalapxgaLeMdu BASayxdalilx vAyxKAyxniside, aMdare avAMtara kalapxgaLeMdathaR, laMbarasayx eMbudakekx DaMbara eMbudAgi vAtiRkakAraru tidudxpaDi mADi heVLidAdxre, idu yukatx, la kAra Da kAragaLanunx oMdAgi vayxvaharisuvuduMTu `aginx miVLe' - eMbalilx IDe eMbudakekx badalAgi ILe eMdu vayxvahariside. shurxtiyalilx mAtarx la kAra La kAragaLiMda kelavu kaDe Da kAra sAthxnadalilx vayxvaharisiruvudu, adaraMte ililx eMdu tiLiyabeVku.}shAshavxtavAda saMvatasxragaLa payaRMtara ivanu vAsisuvanu | I Palavu hiMde Palavanunx heVLade biTiTxruva upAsanegaLa Palavu ||
\end{artha}

\vishaya{ililxge hatatxne bArxhamxNa pUNaRgoMDide.}

\section*{baq. 5, bArx. 11}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{barxhemxtara upAsaneyanunx adara Palavanunx heVLuvudu.}

\begin{artha}
javxrAdi vAyxdhiyiMda roVgagarxsatxnAgi saMtapisuvudeMbudu yAvuduMTo; adoMdu utatxma tapasesxMdu paramaloVkavanunx bayasuvavanu ciMtisabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{avana duHKavu heVge tapasAsxguvudu ?}

\begin{artha}
vAyxdhiyu hiDidiruvudU saha oMdu garxhaveV AveVshavAgiruvaMte Agidadx naranu sahisalAgada duHKavanunx anuBavisutAtxnaSeTx, adakekx cikitesxyanunx mADadiruvavanige Aguva duHKavu oMdu doDaDx tapasesxV Aguvadu ||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
Qutivxjaro athavA matotxbabxro yArAdarU maqtanAda nananxnunx maneyiMda kADige oyuyxvareMbudoMdu vAnaparxsAthxsharxmada tapasisxge samAnavAda utatxma tapasesxMdu dhAyxnisabeVku || alalxde maqtanAda nananxnunx jAcnxtigaLu aginxyalilx seVrisuvureMbudu yAvudu ideyo, adU aginx parxveVshakekx samAnavAda tapasesxMdu ciMtisabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudakekx yAva yAvadu yoVgayxvAda PalavAguvado AyAya Palavanunx `\stext' eMba loVka padadiMda heVLiruvudu, tapasisxgU, tApasanigU aginxparxveVshakUkx yAva PalavideyoV adanenx (ililx heVLida upAsanegaLige oMdoMdakUkx Aguvudu).
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge hanonxMdane bArxhamxNavu pUNaRgoMDide}
\end{center}

\section*{baq. 5, bArx. 12}

\vishaya{punaH parxkaqta barxhomxVpAsanegaLa visatxraNe}

\begin{artha}
ananxM barxhamx eMbudAgi hiMdinaMte barxhamxna beVre oMdu upAsaneyanunx udAravAda Palavu sididhxsuvudakAkxgi heVLuvudu, adanunx nAyxyadiMda niNaRya mADiruvudu ||
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 12, kaMDike 1}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
kelave vidAvxMsaru `ananxveV parabarxhamx'veMdu heVLuvaru, adanunx hAge tiLiya takakxdadxlalx, EkeMdare ? ananx pArxNavilalxde dugaRMdhavAguvudu adariMda pArxNaveV bArxhamxveMdu beVre vidAvxMsaru heVLuvaru, hiMdinaMte adU namage gArxhayxvalalx, kAraNaveVneMdare ? ananxvilalxde pArxNavu shiVGarxvAgi shoVSaNeyanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda I ananxpArxNagaLalilx oMdoMdakUkx barxhamx savxrUpavu iruvudeMbudu yukatxyukatxvAgilalxvo adariMda eraDu deVvategaLU seVri barxhamxsavxrUpavanunx tALuvavu ||
\end{artha}

\begin{artha}
adeV idu eMdu aMdare ananx-pArxNagaLeMba eraDu upAdhigaLiMda kUDidudx barxhamxveMdu nidhaRrisi pArxtakxdaneMbuvanu tananx taMdeyanunx kuritu heVLidanu, kAraNaveVneMdare :- guNahiVnavAda barxhamxvasutxvanunx upAsane mADuvalilx doVSavanunx kANadiruvudariMda saMtoVSapaTuTx `kiM sivxdeVva'... itAyxdiyAgi heVLidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu heVge barxhamxvanunx kalipxsikoMDiruveno, hAge tiLida jAcnxnige samasatx shuBavU laBisuvudakekx kAraNavAdadxriMda yAva oLeLxya pUjeyanunx nAnu mADali ? hiVgeye samasatx pApagaLanunx nivArisuvudariMda aMtaha jAcnxnigAgi yAva pApavanunx mADala\footnote{ananx pArxNagaLanunx oTuTxgUDi barxhamxveMdu tiLidavanu pApAcaraNeyiMda keTuTx hoVguvudU ilalx, puNAyxcaraNeyiMda hecicxsalapxDuvudU ilalx. aMdare savaRriVtiyalUlx kaqtAthaRnAguvaneMdu putarxnu tAnu tiLida barxhamxviSayadalilx kaMDa mahimeyanunx opipxsidanu.} ? ||
\end{artha}

\vishaya{``sahasAmx ha pANinA'' itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxna ---}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{guNagaLilalxda ananx, pArxNagaLalilx parxteyxVkavAgi oMdoMdakUkx, yoVgayxteyu ilalxvAdadxriMda barxhamxtavxvu eraDu kUDidAga I barxhamxsavxrUpavu iruvudeMdu tiLiyalu yArU samathaRrAgilalxveMdu tAtapxyaR ||}taMdeyu hiVge heVLutatxlidadx putarxnanunx keYyiMda `hiVgelalx heVLabeVDa eMdu nivArisidanu | I eraDanunx seVrisi yAru tAne savxtaH shakatxnalalxdavanu barxhamxvasutxveMdu tiLidAru ? (yArU samathaRrilalx) ||
\end{artha}

\vishaya{savxtaH ashakatxnAdavanige beVreyobabx ashakatxna yoVgavidadxrU shakitx baralAradeMbudakekx daqSATxMta ---}

\begin{artha}
loVkadalilx savxtaH tanage shakitxyilalxdavarige ashakatxrAdavara saMbaMdhavAdarU shakitxyu baruvudu kaMDilalx, udA:- huTuTx kuruDaru ibabxru seVridarU rUpavuLaLx vasutxvanunx noVDuva sAmathayxRvu avaralilx iruvudilalx. ||
\end{artha}

\begin{artha}
AdudariMda (shakitxyuLaLx vasutxgaLige) ananxda tututxgaLa aMshagaLalilx taqpitxyanunxMTu mADuva shakitxyu heVge iruvudo hAge pArxNa, ananx modalAda savxrUpagaLu shakitxyuLaLxvugaLAgidudx seVridalilx barxhamxtavx shakitxyu uMTAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare ivugaLige shakitx heVge ? baruvudu ? eMdare ---}

\begin{artha}
ananx pArxNagaLu paramatavxvanunx (barxhamxrUpavanunx) hoMdilalxvAdare paramatavxvu heVge ? baruvudeMbudanunx heVLabeVku. - utatxra - vi' itAyxdi vacanadiMda parxteyxVka shakitxyiruvudeMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ananxMveY vi' eMba vAkayxda tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
vi' eMbudara vAyxKAyxnakAkxgi `ananxM veY vi' eMdu heVLalapxTiTxde, yAvudariMda samasatx BUtagaLU ananxvanunx AsharxyisikoMDivevo adariMda `\stext' BUtarUpavanunx hoMdu eMba vutapxtitxyiMda vi' eMba ananxvu samasatx BUtagaLigU AsharxyaveMdu heVLalapxDutatxde hAgeye I vAkayxdalilx ramf' eMdu yAvAgalU pArxNavAyuveMdu heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
pArxNavu idadxre elalx pArxNigaLU kirxVDisuvavu eMbudu yAvAgalU kaMDive, adariMda pArxNavU vidAvxMsariMda pArxNavAyuveMdu heVLalapxTiTxde ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi savxtaH guNavuLaLx ananx pArxNa savxrUpagaLige oTiTxnalilx paramatavxvu baruvudu, \footnote{BASayxdalilxruvaMte oTiTxnalilx siguva tAtapxyaRveVneMdare --- `vi' eMbudu ananx, ramf eMbudu pArxNaveMdu taMde heVLidudx ananxvidadxre I elalx pArxNigaLU adanunx avalaMbisikoMDirutatxve adariMda ananxvanunx `vi' eMdu heVLidudx, pArxNaveV ramf' eMbudu. heVge ? eMdare, balavanunx avalaMbisi samasatx pArxNigaLU ATavADutatxve. balakekx AsharxyavAdadudx pArxNavu, oTiTxnalilx savaRBUtAsharxyaveMba guNavuLaLxdudx ananx, savaR BUtagaLa kirxVDAsAthxnavAdadedxMba guNavuLaLxdudx pArxNa, loVkadalUlx yArobabxrU maneyilalxde Asharxyavilalxde kirxVDisuvudilalx, matutx maneyidadxrU pArxNavilalxdavanu, dubaRlanAdavanu kirxVDisuvudilalx, yAvAga maneyidudx pArxNavU idudx balavuLaLxvanAgiruvano AvAga nAnu kaqtAthaRnAdeneMdu tiLidavanAgi kirxVDisuvanu. idu ``\stext'' itAyxdi shurxtiyiMda tiLiyuvudu. ananx guNa jAcnxnadiMda upAsakanalilx elalx pArxNigaLU baMdu Asharxyisutatxve, hAgU pArxNaguNa jAcnxnadiMda kirxVDisutatxve ideV Palavanunx vAtiRkadalUlx vivariside, ananx pArxNa eraDara savxrUpaveV Ada parxjApati barxhamxdalilx Asharxya paDedu ramisutatxveyeMdu visheVSAthaRvanunx toVrisidAdxre.}`\stext' itAyxdi yAvudanunx heVLideyo, adeV parxkaqta upAsakanige baruva Pala vacanavu.
\end{artha}

\vishaya{Palashurxtiyanunx vivarisuvudu.}

\begin{artha}
samasatx BUtagaLu ananxrUpavAda parxjApati barxhamxnalilx parxveVshisutatxve. I riVtiyAgi pArxNarUpavAda parxjApatiyalelx kirxVDisutatxveyeMbudu parxsidadhxvAgide. ideV upAsakanige baruva Palavu ||
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge shirxVbaqdadAraNayxkoVpaniSadf BASayxda}
\smallskip

{\bf vAtiRkadalilx hanenxraDane bArxhamxNavu pUNaRgoMDide}
\end{center}

\section*{baq. a. 5, bArx. 13, kaMDike 1}

\begin{artha}
bArxhamxNada tAtapxyaR :- ukathx modalAda guNa samudAyadiMda kUDiruva pArxNa savxrUpavuLaLx barxhamxna upAsaneyanunx inunx muMde heVLuvadu ||
\end{artha}

\vishaya{shurxtiya pada vAyxKAyxna ---}

%%%%%footnotes in shloka
\begin{artha}
\footnote{ukathx veMbudu oMdu shasatxrX, shasatxrX eMdare deVvateya guNagaLanunx hogaLuva QuknamxMtarx, gAnavilalxde deVvatAguNavanunx hogaLuvadu, sotxVtarxveMba sAmagAna maDida QukitxniMda deVvatAguNakiVtaRna mADuvadu, idu miVmAMsAshAsatxrXdalilx heVLuva sotxVtarx, shasatxrXgaLa pAriBASika padagaLa athaR.}\footnote{pArxNavu idadxre puNayxkamaRvo pApakamaRvo jagatatxnunx saqSiTxsuvudu, athavA jiVvanu kataRnAgidudx saqSiTxsuvanu.}ukathxveMba shasatxrXvu pArxNa, adu heVge ? pArxNavu idadxre carAcarAtamxkavAda I jagatatxnunx kamaRvAgali, kataRnAgali saqSiTxsuvadu, beVre vidhadalilx saqSiTxsuvudilalx, adariMda ukathxveMbudu pArxNaveMdu (tiLiyabeVku) ||
\end{artha}

\begin{artha}
viVranu = ukathx shasatxrXda savxrUpavanunx tiLidavanAda putarxnu upAsakanige huTuTxvanu, idoMdu parxtayxkaSx Pala, adaqSaTxvA PalaveMdare ukathx shasatxrXdoDane EkAtamxsavxrUpavu (sAyujayx) idanunx Itanu hoMdutAtxne.
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 13, kaMDike 2}

\vishaya{I meVlina maMtarx vAyxKAyxna ---}

\begin{artha}
yajuveRVdavu pArxNave eMdu parxyatanxdiMda yAvAgalU upAsane mADabeVku, pArxNavu yajasusx heVge eMbudakekx saNaNxyukitxyanunx heVLide. elAlx pArxNigaLU yujayxnetxV aMdare parasapxra hoMdikoLuLxtatxveyAdadxriMdalU pArxNavu idadxre, yajususx horaDuvudu, adariMda PalashurxtiyU hiMdinaMteyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
nAmaveMde pArxNaveMdu upAsane mADabeVku, pArxNavu sAmaveVdavAdadudx heVge ? eMbudanunx heVLuvudu, yAva kAraNadiMda elAlx pArxNigaLU pArxNavu idadxre sAmayxvanunx hoMdutatxve.
\end{artha}

\section*{baq. 5, bArx. 13, kaMDike 3-4}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{artha}
kaSxtarxveMde pArxNavanunx haqdayadalilx yAvAgalU ciMtisabeVku, kaSxtarxveMdu heVge eMbudanunx tiLisalu `tArxyateV ha' eMbudu yukitxya vacana (pArxNavu) kaSxtarxveMbudanunx muMde yukitxyiMda vivarisuvaru ---
\end{artha}

\begin{artha}
pArxNavAyuvu shasAtxrXdiGAtadiMda hiMsisalapxTaTx gAyadiMda (deVhavanenx) (punaH mAMsAdi dhAtugaLiMda tuMbi) rakiSxsuvadu, pArxNavilalxde rakiSxsalu sAdhayxvilalx, adariMda pArxNavu kaSxtarxveMdu hiMde heVLida nAyxyada baladiMda hiVge tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{parx. kaSxtarxmf' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
`parxkaSxtarx matarxmf' I upAsakanu matotxMdu rakaSxkanilalxde, beVre obabx niyAmakanU ilalxde iruva pArxNaveMba atarx, kaSxtarxvanunx hoMduvanu. \footnote{ililx pArxNavu keSxVtarx eMdu shasAtxrXGAtadiMda gAyagoMDa shariVravanunx tAnu idAdxga auSadhAdi upacAragaLiMda rakatxmAMsAdigaLa beLavaNige koDuva mUlaka rakiSxsuvadu. adariMda aupacArikavAgi kaSxtarx eMdu kaSxtAtftArxyata iti kaSxtarxM eMdu vuyxtapxtitxyiMda tiLiside. hAgeye atarx eMdu `natArxyateV aneyxVnakeVnacitf' eMba vuyxtapxtitxyiMda baruva avayavAthaRvanenx iTuTx atarx eMdu heVLida, adara athaR pArxNavAyuvanunx biTuTx beVre yAvudariMdalU deVhavu rakiSxsalapxDuvudilalxveMdathaR.}avaneV elalxvanunx rakiSxsuvanu adariMda atarx, kaSxtarxveMdAguvanu. (I pArxNadeVvateya sAyujayxvanunx sAloVkayxvanunx hoMduvanu).
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxkoVpaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx}

\smallskip
{\bf aidaneV adhAyxyada harimUrane bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}

