%~ \section*{baqhadAraNayxka 4-3-515 vAtiRkadiMda}
\vishaya{yAvudu gArxhayxvo adu beVre gArxhakadiMda garxhisalapxDuvudeMba beVre takaRvide-}

\begin{shl}
saceVtayxteV yathA diVpoV vijAcnxnamapi tatatxthA | \\
saMshayoV nishacxyashAcxyamiteyxVtacAcxnuBUtitaH \hfill||  515 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
diVpavu heVge (matotxMdu jAcnxnadiMda) parxkAshisalapxDuvado, hAgeye A vijAcnxnavU kUDa (matotxMdariMda) parxkAshisalapxDuvudu, idu saMshaya, idu nishacxya veMbudU saha anuBavadiMda gotAtxguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavu gArxhayxvAdarU veVdAMtige samamxtavAda gArxhakavu heVge sididhxsuvudu? eMbudara vimasheR-}

\begin{shl}
cidavxyXknagxyXtevxV ca boVdhasayx sAkASxdavadhaqteV sati | \\
kiM gArxhayxjAcnxnagamayxtavxM kiMvA gArxhakagamayxtA \hfill||  516 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu ceYtanayxdiMda parxkAshavAguvudeMbudu neVra niNaRyavAguvudidadxre gArxhayxvAda jAcnxnadiMda tiLiyuvudo? athavA gArxhakavAda jAcnxnadiMda tiLiyuvudo? eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
tatarx saMdihayxmAneV\s theVR yathAloVkaM vinishicxtiH | \\
loVkeV sidAdhx ca diVpAdeVBiRnanxgArxhakagamayxtA \hfill||  517 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMshayakekx oLagAguva A viSayadalilx loVkAnusAravAgi niNaRyavanunx mADikoLaLxbeVku. loVkadalilx diVpAdi parxkAshaka vasutxgaLU saha tanage \footnote{diVpAdigaLu GaTAdi jaDavasutxgaLanunx parxkAshagoLisuvudAdarU avugaLu toVruvudU saha cakuSxriMdirxyaveMba matotxMdu gArxhaka vasutxviniMdaleV eMbudu nishicxtave kaNiNxlalxdavanige diVpaviruvudU saha kANisuvudilalx tiLiyuvudilalx, adariMda loVkAnuBavadiMda diVpAdi joyxVtigaLu matotxMdariMda iveyeMdu tiLiyuvavu idu loVkasidadhxveMdu tAtapxyaR.}BinanxvAda gArxhaka vasutxviniMdale gamayxvAgiveyeMbudu sidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavu beVre ceYtanayxdiMda gArxhayxvAdarU vedAMtigaLa iSATxthaRvu heVge sididhxsuvudu?}

\begin{shl}
gArxhakagarxhaNagArxhayxBAvABAvaviBAgavitf | \\
garxhaNAdeVshacx yoV BinanxH sa AtemxVtayxvagamayxtAmf \hfill||  518 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu garxhaNa (jAcnxna) muMtAdavugaLigU BinanxvAgi gArxhaka-garxhaNa-gArxhayx-BAva-aBAva- eMba viBAgavanunx tiLiyuvano avaneV AtamxneMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{idara meVle nAlukx bageya anavasethxgaLanunx shaMkisuvudu}

\begin{shl}
nanu jAcnxnAdigamayxtevxV jAcnxnAdayxnatxrasaMsharxyAtf | \\
anavasethxVti duvARrA neYSa doVSaH kutoV yataH \hfill||  519 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I vijAcnxnavu jAcnxna modalAdavugaLiMda gArxhayxvAdare I jAcnxnavU matotxMdu jAcnxna modalAdavugaLiMda gArxhayxvAgalu avalaMbisabeVkAgi baruvudariMda \footnote{anavasethxyeMbudu oMdu doVSa, ``apArxmANika-anaMta-sajAtiVya padAthaR kalapxnAdhArA vishArxnatxyXBAvaH'' eMdu tAkiRkaru I doVSada lakaSxNavanunx gArxhayx =  GaTAdigaLu, gArxhakadiVpa, karaNa cakuSxrAdigaLu, garxhaNa, parxmANada Pala heVLuvaru, adara athaR, EnoMdu parxmANavU ilalxde samAna jAtiVya anaMta padAthaRgaLanunx ilalxdadxnunx kalipxsuvudu, aviciCxnanxvAgi nilugaDeyilalxde kalipxsuvudeMdathaR, parxkaqta `GaTamahaM jAnAmi' eMbuva oMdu jAcnxnavanunx iTuTxkoLoLxNa I jAcnxnavu tanage AgideyeMbudu heVge gotetxMdu keVLidare `idu matotxMdu jAcnxnadiMda eMdu heVLidare I jAcnxnavu hiMdina jAcnxnadaMte samAnavAdadadxriMda idanunx tiLiyalu matotxMdu beVkAguvudu, idakUkx matotxMdu eMbiV bageyAgi vishArxMtiyilalxde apArxmANikavAda padAthaRkalapxne mADabeVkAguvudu. ideV doVSaveMdathaR. idu nAlukx, gArxhaka, garxhaNa, karaNa, kAyaR-eMbudara mUlaka anavasethxgaLu nAlAkxguvavu.}anavasethxyanunx taDeyalu ashakayxvAguvudilalxve? (parihAra)- idu doVSavalalx, EkeMdare yAva muMde heVLuva kAraNaviruvudo adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtoV hi gArxhakAdiVnAM gArxhakatAvxdisididhxtaH ||  \\
gArxhakAdayxnatxrApeVkASx neYva sAyxdavisheVSataH \hfill||  520 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx savxtaH =  eMdare taninxMda eMdathaR, tAneMdare: savxrUpa matutx niviRkAravAda ceYtanayxdiMda eMdathaR. iMtaha sAkiSx ceVtanadiMda parxmAtaq-parxmANa, parxmegaLa sUPxtiRyu aMdare avugaLa jAcnxnavu Aguvudu. adilalxde matotxMdu parxmAtaq modalAdavugaLiMda Aguvudilalx, beLakiniMda GaTAdivasutxgaLalilx parxkAshaveMba hosa atishayavu kANuvaMte parxkaqta parxmAtArxdigaLalilx kANuvudilalx, adariMda gArxhakAMtara beVkilalxvAdadxriMda matotxMdanunx kalipxsabeVkAda avashayxkateyiruvudilalx, AdakAraNa anavasethx doVSavilalx, sAkiSxyu savxparxkAshavAdadxriMda beVre sAdhaka vasutx beVkAguvudilalxveMdathaR.}savxtaH niviRkAra sAkiSx ceVtanadiMda gArxhaka modalAdavugaLige gArxhakatavx modalAdavu sididhxsiruvudariMda matotxMdu gArxhakAdigaLu beVkilalx kAraNaveVneMdare? atishayaveVnU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxmahimenxYva ceVnanx sAyxhArxhakAdi tatoV\s nayxtaH | \\
na sAyxdatishayABAvAdAgxrXhakAdayxnatxrAdapi \hfill||  521 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe Atamxna mahimeyiMdale gArxhaka modalAdavu sididhxsuvudilalx (tiLiyuvudilalx)veMdu  heVLuvudAdare adakUkx beVreyAda gArxhakAdigaLiMdalU sididhxsalAradu EkeMdare; adariMdAguva (hosa) visheVSaveVnU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{cakuSxrAdi karaNa mUlakavAda anavasethxyanunx parxkaTisi shaMkisuvudu-}

\begin{shl}
nanu jAcnxnasayx tadiBxnanxgArxhakagarxhaNeV sati | \\
karaNAnatxravayxpeVkASxyAmanavasAthx parxsajayxteV \hfill||  522 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakekx adakUkx beVreyAda gArxhakadiMda garxhaNaveMdu heVLuvalilx matotxMdu karaNavu beVkAguvudu, AgalU anavasethxyu baruvadaSeTx?
\end{artha}

\vishaya{parihAra-}

\begin{shl}
niyamABAvatoV nAsAvanavasAthx parxsajayxteV | \\
gArxhayxgArxhakasaMbanedhxV niyamoV na hi viVkaSxyXteV \hfill||  523 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A niyamavu ilalxvAdadxriMda I anavasAthx doVSavu parxsakatxvAguvudilalx, loVkadalilx gArxhayx-gArxhakagaLa saMbaMdhavAguva sathxLadalilx matotxMdu karaNavu beVkeMba niyamavu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idanenx sapxSaTxpaDisuvudu-}

\footnotetext[1]{GaTa matutx cakuSxriMdirxyagaLa saMbaMdhavAguvalilx diVpaveMbudu GaTa, cakuSxraMdirxyagaLigU beVreyAgide, Adare elAlx kaDe iruvudilalxveMdathaR}
\begin{shl}
\footnotemark[1]gArxhayxgArxhakasaMBinanxM diVpavatakxraNAnatxramf | \\
yathA savaRtarx neYvaM sAyxdAgxrXhayxgArxhakasaMgatw \hfill||  524 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
gArxhayx-gArxhakagaLiMda BinenxYsida diVpadaMte beVroMdu karaNavu elAlx kaDeyalUlx gArxhayx-gArxhaka saMbaMdha sathxLadalelxlAlx iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyamaBaMga heVge?}

\begin{shl}
GaTasayx dashaRnaM tAvatapxrXdiVpAdipuraHsaramf ||  \\
parxdiVpaviVkaSxNeV neYva parxdiVpAnatxramAgaRNamf \hfill ||  525 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTavanunx noVDuvudu diVpa modalAdavugaLanunx muMdu mADikoMDe, Adare diVpavanunx noVDalu beVre diVpavanunx huDukuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxnenxYvAnavasethxVha kathaMcidapi shaknakxyXteV | \\
karaNadAvxrikA nApi gArxhakadAvxrikA tathA \hfill||  526 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ililx anavasethxyanunx heVgoV shaMkisuvudakekx Aguvudilalx, karaNa mUlakavAgiyU gArxhakada mUlakavAgiyU I anavasethxyU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{meVle heVLida gArxhakAdigaLige beVreyagi sAkiSxyidAdxneMbudakekx parxmANavilalxvAdadxriMda ilalx eMdare-}

\begin{shl}
gArxhakAdayxtireVkeVNa tadivxrudAdhxtamxvasutxnaH ||  \\
sadABxvaM pArxgavoVcAma parxtayxkeSxYkaparxmANataH \hfill||  527 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhaka modalAdavugaLigU beVreyAgi adakekx virudadhxvAda Atamxvasutxvu ideyeMbudanunx parxtayxkASxnuBavaveMba oMdeV parxmANadiMda modaleV (saMbaMdha garxMtha modalAda sathxLadalilx) nAvu heVLiyeV idedxVve.
\end{artha}

\vishaya{idaralilx vivAda mADuvavanige utatxra-}

\footnotetext[1]{parxtayxkaSxveMdare vidAvxMsara anuBava, bArxhamxNAdigaLalilx heVLida takaRveV anumAna, Iga vAyxKAyxna mADuva shurxtiye ililx AgamaveMdathaR.}
\begin{shl}
parxtayxkASx\footnotemark[1]danumAnAcacx tathA ceYvA\s \s gamAdapi | \\
gArxhakAdayxtirikatxshicxtisxdadhxsatxtAsxkaSxyXtaH paraH \hfill||  528 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
parxtayxkaSxdiMdalU anumAnadiMdalU hAgU AgamadiMdalU gArxhakAdigaLige beVreyAgi ceYtanayx rUpanAda sAkiSxyu sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{bAhAyxthaRvAda nirAkaraNe takaR athavA anumAnAdi parxmANavanunx opapxdavanige utatxra-}

\begin{shl}
loVkAyatavicAreV\s pi parxtayxkeSxYkaparxmANataH | \\
savxtoV\s lupatxdaqshoV\s sitxtavxM pArxkAsxkASxtapxrXtipAditamf \hfill||  529 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
loVkAyata matavanunx vicAra mADuvAgalU parxtayxkaSxveMba oMdu mAnadiMda savxrUpadalilx vinAshavAgada citutx, (sAkiSxyu) ideyeMbudu modaleV \footnote{`savaRtiVthaRdaqshAM.......' itAyxdi vAtiRkadalilx parxtayxkaSxkekx pArxmANayx sAdhane mADalu adara viSayavu ajAcnxtavAgirabeVkeMbudanunx sAdhisalu nitAyxnuBavavanunx opapxbeVkeMdu sAdhiside.}parxtipAdisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{parxmANadiMda sAkiSxyu tiLiyuvudAdare GaTAdigaLaMte sAkiSxyAgalAradeMdu keVLidare utatxra-}

\begin{shl}
anatxreVNApi mAnAni parxmAtaqtAvxdisAkiSxtaH | \\
kUTasathxdaqSeTxVrasitxtavxM pArxgapi parxtipAditamf \hfill||  530 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANagaLu ilalxdidadxrU parxmAtaqtAvxdigaLige sAkiSxyAgiruvudariMda niviRkAra ceYtanayxvu ideyeMbudanunx modaleV (avAyxhakaqta vicAra sathxLadalilx) parxtipAdisiruvudu. I varege bAhAyxthaRvAdavanunx nirAkarisidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde vijAcnxnavAdavanunx nirAkarisi sAkiSxyanunx toVrisuvudu- vijAcnxnavAdiya mata}

\begin{shl}
bAhAyxthaRvAdini dhavxsetxV tadavxdivxjAcnxnavAdayxtha | \\
nanu nAsetxyXVva bAhoyxV\s thaR iti parxtayxvatiSaThxteV \hfill||  531 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAhAyxthaRvAdiyu nirAkarisalapxDalu avanaMte Iga vijAcnxnavAdiyu horagina viSayavu ilalxveMdeV virudadhxvAgi vAdisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdiya virudadhxvAda- vijAcnxnavAdiya mata}

\begin{shl}
nanu nAsetxyXVva bAhoyxV\s thoVR GaTadiVpAdilakaSxNaH | \\
vijAcnxnavayxtireVkeVNa tasAyx mAnAsamiVkaSxNAtf \hfill||  532 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTa-diVpa modalAda savxrUpada bAhayxviSayavu ilalxveV ilalx EkeMdare; vijAcnxnakekx beVreyAgi adu iruvudu parxmANadiMda kANisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adakekx takakx yukitx-}

\footnotetext[1]{`yatf yadavxyXtireVkeVNA anupalabadhxM tatf tatatxvXtoV na BinanxM yathA savxpanx padAthaRH' eMdu vAyxpitx; yAvudu yAvudanunx biTuTx toVrudilalxvo, adu nijavAgiyU A vasutxvigiMta beVreyAgilalx savxpanxda gajaturugAdi padAthaRgaLu jAcnxnakekx beVreyAgi nijavAgilalx, eMbaMte eMdathaR-}
\begin{shl}
\footnotemark[1]yadidhx yadavxyXtireVkeVNa vasutx neVhoVpalaBayxteV | \\
tAvadeVvAsutx tadavxsutx savxpanxBUmigavasutxvatf \hfill||  533 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
yAvudu  yAva vasutxvige beVreyAgi ililx kANisuvudilalxvo Avasutx adeV Agirali. udA:- savxpanx sathxLadalilxruva (gaja turaga) modalAda vasutxvu heVgo adaraMte.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtada vivaraNe-}

\begin{shl}
savxpanxvijAcnxnanigArxRhayxM savxpanxjAcnxnAtireVkataH | \\
nAsitx vasutx yathA tadabxjAjxgarxdAbxhAyxthaRvasatxvXpi \hfill||  534 || 
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanx jAcnxnadiMda tiLiyuva vasutx savxpanxjAcnxnakekx beVreyAgi ilalx idu heVgo adaraMte ecacxrina bAhayxviSayavasutxvU kUDa jAcnxnakekx beVreyAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu anumAna parxmANavide-}

\footnotetext[2]{`yadf gArxhayxM tatf na vasutxtoV jAcnxnAtirikatxM yathA savxpanx gArxhayxM vasutx, tadAciVdaM gArxhayxmf' eMdu anumAna\mdash   athaR yAvadu jAcnxnakekx goVcarisuvado adu nijavAgi jAcnxnakekx beVreyAgilalx, savxpanxda gArxhayxvasutxvinaMte idU sahagArxhayx adariMda ecacxrina GaTAdivasutxgaLu jAcnxnakekx beVreyAgilalxveMdathaR ililx `gArxhayxtavxveMba heVtuviniMda vasutxvu jAcnxnakekx beVreyAgilalxveMdu takiRside.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]jAgarxtukxmABxdikaM vasutx jAgarxjAjxcnXnAtireVkataH | \\
na satayxM gArxhayxtaH savxpanxjAcnxnagArxhayxGaTAdivatf \hfill||  535 ||  
\end{shl}

%%%footnote shloka
\begin{artha}
ecacxrakAlada GaTAdivasutxgaLu ecacxrina jAcnxnakekx beVreyAgi satayxvAgilalx, kAraNaveVneMdare; savxpanxjAcnxnadiMda gArxhayxvAda GaTAdigaLaMte gArxhayxvAdudariMda satayxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ca sati vijAcnxnavayxtireVkeVNa kumaBxvatf | \\
api parxtiVcoV\s satatxvXM sAyxjojxyXVtiSaH \footnotemark[1]sAthxsurxrUpiNaH \hfill||  536 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{sAthxsunx rUpiNa: =  eMdare sithxra savxrUpavuLaLxdedxMdathaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
hiVgAdare elalxvU jAcnxnaveV eMdAdare vijAcnxnakekx beVreyAgi GaTavu ilalxvenunxvaMte sAthxyi savxBAvavuLaLx parxtayxgAtamx joyxVtiyu ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhAyxtheVR\s pahaqteV ceYvaM parxdiVpAdeVrasaMBavAtf ||  \\
daqSATxnotxV BavataH kaH sAyxtf \footnotemark[2]kAmitAthaRparxsidadhxyeV\hfill ||  537 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{kAmitAthaRveMdare parxkaqta budidhxge beVreyAgidadx parxtayxgAtamx adara parxsididhxgAgi adara jAcnxnakAkxgi eMdathaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
bAhayxvAda viSayavu apaharisalapxDalu (aMdare jAcnxnakekx beVreyAgilalxde idadxre) nimage iSATxthaRvu parxsidadhxvAgalu daqSATxMtavu yAvudAguvudu?.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtavanunx heVLuvaru-}

\begin{shl}
vasatxvXnatxrABuyxpagamAjAjxcnXnatoV jAcnxnavatatxvXyA | \\
daqSATxnotxV\s setxyXVva noV BUyAnanx ceVnanx BavatoV\s payxsw \hfill||  538 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadaMte jAcnxnakekx atirikatxvAgi beVre viSayavanunx opupxvudariMda namage daqSATxMtavide, jAcnxnakekx atirikatxvAgi viSayavilalxvenunxvudAdare nimagU daqSATxMtavu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdige beVre vasutx iSaTxvenunxvudu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
dhiVmAnAjAjxcnXnameVveVdamaBuyxpeVtayx tatoV\s paramf | \\
jAgarxtasxvXpAnxdikaM vasutx tanimxtheyxVti niSidhayxteV \hfill||  539 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnakekx beVreyAgi toVruva jAgara savxpanx modalAda vasutxvanunx (toVruvaMte) opipxkoMDu, budidhxrUpavAda parxmANadiMda idu jAcnxnaveV eMdu (sAdhisi) adu mitheyx (satayxvalalx) eMdu \footnote{`tasAyxM yadUrxpa mABAti bAhayxmeVka mivAnayxtaH |\\
vAyxvaqtatx miva nisatxtavxM pariVkASxnaMgaBAvataH ||\\' eMdu heVLide A budidhxyalilx yAva rUpavu horaginadAgi oMdAgiruvaMteyU beVre vasutxvige beVpaRTaTxMteyU toVruvudo adu nisatxtavx tatavxvilalxdudx, EkeMdare? pariVkeSxge anukUlisade iruvudariMda tatavxvilalxdedxMdathaR.}niSeVdhisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{horagina viSayavu mitheyx, asatutx, adariMda adakekx asitxtavxvilalx eMdu shaMkisidare samAdhAna-}

\begin{shl}
BAvoV vA yadi vA\s BAvoV jAcnxnavanAmxnanishicxtaH | \\
nAsitxVti burxvatoV lajAjx dhASATxRyXdeVva na jAyateV \hfill||  540 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{BAvavAgali aBAvavAgali parxmANadiMda jAcnxnadaMte ide eMdu nishicxtavAgidudx adu ilalxveMdu heVLuvavanige nAcikeyAguvudilalxvalalx, eMtaha diTaTxtana? ilalxveMdare adaraMte jAcnxnavU ilalxveMdAguvudilalxve? adariMda bAhayxviSayavanunx apalApa mADuvaMtilalx. \\``dhamaRdhamiRvayxvasAthxnaM BeVdhoV\s BeVdashacxyAdaqshaH |\\
asamiVkiSxta tatAtxvXthoVR yathA loVkeV parxtiVyateV ||\\'' eMdu heVLide ( ) idara athaR-dhamaR dhamiRgaLa vayxvasethxyAgali, matutx BeVdavAgali aBeVdavAgali yAva riVtiyalilx tatAvxthaRvu kANisade loVkadalilx toVruvado adu hAgeye ideyeMdathaR.}jAcnxnadaMte jAcnxnadalilx goVcarisuva BAvavasutxvAgali, aBAvavAgirali mAnadiMda nishacxyisapxTaTxdudx ilalxveMdu heVLuvavanige daqSaTxtanadiMdaleV nAcikeyU Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
api jAcnxnAtireVkeVNa bAhoyxV\s thoVR\s BuyxpagamayxteV | \\
diVpakumABxdikoV budedhxYbayxRvahAraparxsidadhxyeV \hfill||  541 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxkekx beVreyAgi diVpa, GaTa modalAda bAhayxvasutxgaLu budadhxriMdalU vayxvahArada parxsididhxgAgi aMgiVkarisalapxTiTxve. 
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{shl}
savaRsayx jAcnxnamAtarxtAvxnanxnu nABuyxpagamayxteV | \\
mayA jAcnxnAtireVkeVNa tanAmxnAsaMBavAdiha \hfill||  542 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU jAcnxnaveV AgiruvudariMda jAcnxnakekx beVreyAgi bAhayxvasutxvanunx nAnu aMgiVkarisuvudilalxvaSeTx. I parxmANa vayxvahAradalilx adakekx parxmANave saMBavisuvudilalxvAdadxriMda \footnote{jAcnxnakUkx athaRkUkx BeVdavanunx heVLuva sidAdhxMtiyU parxmANavanunx heVLabeVku. averaDakUkx aBeVdavanunx heVLuva vijAcnxnavAdiyU parxmANavanunx heVLabeVkeMdu idara aBipArxya.}(aMgiVkarisuvudilalxvaSeTx).
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpada nirAkaraNe}

\begin{shl}
jAcnxnaM GaToV diVpa iti shabAdxthaRjAcnxnaBitatxyeV | \\
avashayxmaBuyxpeVyoV\s tarx BeVdoV mAnaparxmeVyayoVH \hfill||  543 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna, GaTa, diVpa eMbuva shabAdxthaRjAcnxnagaLa BinanxtegAgi parxmANa parxmeVyagaLige I vayxvahAradalilx BeVdavanunx avashayxvAgi opapxbeVku.
\end{artha}

\footnotetext[1]{jAcnxnakUkx athaRkUkx BeVdavanunx heVLuva sidAdhxMtiyU parxmANavanunx heVLabeVku, averaDakUkx aBeVdavanunx heVLuva vijAcnxna vAdiyU parxmANavanunx heVLabeVkeMdu idara aBipArxya.}
\begin{shl}
parxmANaM BavatA vAcayxM \footnotemark[1]BeVdABeVdatavxsidadhxyeV | \\
nA\s \s vayoVniRSapxrXmANoVkatxM yataH saMgacaCxteV sudhiVH \hfill||  544 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niVnU saha BeVdavanAnxgali aBeVdavanAnxgali sAdhisalu parxmANavanunx heVLabeVku, ekeMdare nAvugaLu parxmANavilalxde heVLuvudanunx viveVkiyAdavanu sarihoMdisalAranu.
\end{artha}

\vishaya{aBeVdavanunx heVLalu parxmANavilalxveMdu tiLida sidAdhxMtiyu BeVdavanunx heVLalu parxmANavanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
mAmeVyasaMgatiPalaBitatxyXBuyxpagamasatxvXyA | \\
kAyaR aikeyxV yatoV\s miVSAM vayxvahAroV na sidhayxti \hfill||  545 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa, parxmeVyagaLige iruva saMbaMdhadiMda Aguva PalakUkx parxmAtaqvigU iruva anoyxVnayx BeVdavanunx niVnu aMgiVkarisaleVbeVku, EkeMdare avugaLige aikayxve iruvudAdare vayxvahAraveV sididhxsuvudilalx\footnote{idu ajAcnxta tiLiyade ide eMbuva aMshavu GaTAdigaLaMte parxmeVyavAdare parxmANada parxvaqtitxgAgi modalu ajAcnxtatavxvanunx tiLiyabeVku, idara jAcnxnavu parxmANadiMda Aga beVkAdalilx anoyxVnAyxsharxya doVSaveV baruvudu, pArxmANayxsididhxyAda vinaha ajAcnxtatavxvu sididhxsuvudilalx, ajAcnxtatavxvu sididhxsida vinaha parxmANayx sididhxsuvudilalxveMdu anoyxVnAyxsharxyadoVSavu baruvudu. idakekx utatxra koDalu sAdhayxvilalxveMdathaR.}.
\end{artha}

\begin{shl}
upAditasxnitx mAnAni hayxjAcnxtAthoVRpalabadhxyeV | \\
atoV\s BuyxpeVyoV\s jAcnxtoV\s thaRH parxmANatavxparxsidadhxyeV \hfill||  546 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ajAcnxtavAda viSayavu tiLiyalu parxmANagaLanunx vidAvxMsaru tegedukoLaLxlu iciCxsuvaru. adariMda pArxmANayxda parxsididhxgAgi ajAcnxtavAda athaRvanunx opapxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{adaralilx ajAcnxtateyeMbudu parxmeVyaveMdu shaMkisabAradu-}

\begin{shl}
na ca parxmANataH sididhxrajAcnxtatavxsayx shakayxteV | \\
anoyxVnAyxsharxyatAdoVSaH sateyxVvaM parxsajeVdayxtaH \hfill||  547 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtate (ajAcnxnaviruvudu) parxmANadiMda goVtAtxguvudeMdu shaMkisalAgadu, hAgAdare anoyxVnAyxsharxyaveMba doVSavu parxsakatxvAguvudu
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxta eMbudu parxmeVyavalalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide}

\begin{shl}
parxmANAcacx na tatisxdidhxsatxsayx mAnaviroVdhataH | \\
mAneYshecxVdaviroVdhaH sAyxtukxtoV\s jAcnxtatavxnihunxtiH \hfill||  548 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtatavxvu tiLiyalu parxmANa viroVdhaviruvudariMda adu parxmANadiMda sididhxsuvudilalx (keVvala sAkiSxge gotAtxguvudu) oMdu veVLe parxmANagaLoDane viroVdhavilalxde hoVdare ajAcnxtaveMbudanunx heVge apalApa mADuvudu (nAsha mADikoLuLxvudu)?
\end{artha}

\footnotetext[1]{parxmANa parxmeVyagaLa BeVdavanunx sAdhisuva veVdAMtiyu ajAcnxtatavxvanunx sAdhisalu nitayx ceYtanAyxnuBavavu avashayxkaveMdU adanunx opapx beVkeMdU heVLidAdxyitu, adara meVle bAhAyxthaRvilalxvenunxva vAdiyu, `parxmANa parxmeVyagaLa BeVdaveV oMdeV Ada jAcnxnadalUlx ilalx adara aMshadalUlx ilalx hiVgiruvAga mAna meVyatavxvanunx oMdaralelx saMBavisuvudeMdu vAdisuvanu. adanunx nirAkarisalu I vAtiRkavu baMdide. modalaneyadAgi oMdeV jAcnxna savxrUpadalilx mAnameVyatavxveMbudu saMBavisuvudilalxveMdu oMdu parxtijecnx, adakekx heVtuvAgi `savaRdA atishayABAvAtf ' eMbudu utatxvAgide, yAvAgalU I oMdu jAcnxnadalilx visheVSaviruvudilalx eMdathaR, sAvxMshadalAlxgali mAnameVyatavxvu saMBavisuvudilalx eMdu eraDane parxtijecnx, adakekx takakx heVtu `BoVdAcAcxvayxtireVkataH' eMdu jAcnxnakekx beVreyAgi aMshagaLu ilalxvAdadxriMda mAna meVyagaLa vayxvasethxye sididhxsuvudilalx, beVreyAgi (BinenxYsi) aMshagaLu idadxre jAcnxnada BeVdaveV baruvudeMdu tAtapxyaR}
\begin{shl}
\footnotemark[1]na savxrUpeV\s thavA sAvxMsheV mAnameVyatavxsaMBavaH | \\
savaRdA\s tishayABAvAdobxVdhAcAcxvayxtireVkataH \hfill||  549 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
oMdeV jAcnxnada savxrUpadalilx athavA tananx oMdu BAgadalilx mAnatavx meVyatavxveMbudu saMBavisuvudilalx, EkeMdare yAgAgalU adaralilx atishaya (visheVSa) iruvudilalx matutx jAcnxnakekx beVreyAgilalx I kAraNadiMda (saMBavisuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{mAnameVyagaLa vayxvasethxyanunx bAhAyxthaR apalApa mADuvavanu heVLuvaMte shaMkisuvudu-}

\begin{shl}
parxmANaM yadi vijAcnxnaM meVyA niVlAdirUpatA | \\
mithasatxyoVrapeVkASx kA yata ukatxM parxsidhayxti \hfill||  550 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe vijAcnxnavu parxmANaveMdU niVlAdirUpaveV meVyaveMdU heVLidalilx avugaLige parasapxra apeVkeSxyu EnutAne ide? yAvudariMda aikayxvu veVdAMti heVLidudx sididhxsuvudo? 
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAradasheyalilx niVlAdi AkAravU AkAravuLaLx jAcnxnavU ideyeMdu BeVdavanunx opapxbahudalalx eMdu shaMkisuvudu-}

\footnotetext[2]{nAvU kUDa AkAra matutx AkAravuLaLx jAcnxnakekx BeVdavanunx bayasutatxVve. Adare paramAthaRdasheyalilx I BeVdavanunx opupxvudilalx AvAga AkAra AkAri eMba eraDu vasutxgaLilalx, adariMda vayxvahAra dasheyalilx BeVdavanunx opupxbahudeMdu sidAdhxMtiya aBipArxya | idanenx `asutxkAmaM' eMdu heVLidudx Adare vAyxvahArika BeVdavnunx sivxVkarisuvalilx iSaTxvAda kUTasathx Atamxna sididhxyu heVge? eMdare niVlAkAra, adarajAcnxna ivugaLige meVyatavx-mAnatavx parxmANa parxmeVyaBAva saMbaMdhavide, adusavxsaMveVdayxvalalx, jAcnxnamAtarxveV AgilalxvAdadxriMda taninxMda tAneV veVdayxvAgalAradu, tananx aMshavAda jAcnxnadiMda tiLiyuvudU alalx, adu tananxnunx mAtarx viSayiVkarisuvudu (goVcarisuvudu), beVre jAcnxnadiMdalU tiLiyudalalx, jAcnxnavU visheVSaNa rUpavAgidudx jAcnxnAMtarakekx viSayaveMdare savxsaMveVdayxveMbudakekx BaMga baruvudu, Bwdadhxralilx `savaRcitatx ceYtayxgaLU savxyaM anuBavavAguvudeV savxsaMveVdanaveMdu opipxruvuduMTu. `savaRcitatxceYtAyxnA mAtamx nA saMveVdanaM savxsaMveVdana miti' adariMda avugaLanunx sAdhisalu niviRkAravAda ceYtanayxvanunx opapxbeVkAdudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]AkAratadavxtoVBeVRdoV yadi nAmABuyxpeVyateV ||  \\
asutx kAmaM parxmAmeVyasaMgatigaRmayxteV kutaH \hfill||  551 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
AkAra matutx AkAravuLaLxvugaLige BeVdavuMTeMdu oMdu veVLe opupxvudAdare yatheVSaTxvAgi irali, Adare parxmANa parxmeVyagaLa saMbaMdhavu EtariMda tiLiyutatxde? (heVLabeVku).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu oMdAgidadxrU mAnameVyaBAvaveMba saMbaMdhavu matotxMdu riVtiyAgirabahudalalx?}

\begin{shl}
kAyARMshAdayxBisaMbanAdhxnAmxnameVyatavxsaMgatiH | \\
aneyxYva tu viBinAnxtAmx vasutxnoVmARnameVyayoVH \hfill||  552 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{niVlAkAra matutx adara jAcnxna I eraDakUkx AkAra-AkAriBAva saMbaMdhavoV, kAyaRkAraNaBAvavo, aMshAMshiBAvavoV, ivugaLalilx yAvudAdaroMdu jAtiyAgi mAnameVyaBAva saMgati (saMbaMdhavu) AgirabahudaSeTx, adU saha jAcnxnABinanxvAgiye (jAcnxnadoDane oMdAgiye) idudx sididhxsabahudaSeTx- hAgAdalilx adakekx sAdhakavAda sAkiSxyu beVre Etakekx beVku eMdu shaMkeyu baMdalilx samAdhAnavidu:- maqtitxke, GaTa ivugaLige kAyaRkAraNaBAvavidadxrU, taMtu paTagaLige aMshAMshiBAvavidadxrU diVpa, GaTAdi viSayagaLige vayxMgayx vayxMjakaBAva (parxkAshayx parxkAshaka BAva)vidadxrU, parxmANa parxmeVya BAva saMbaMdhaviruvudu kANuvudilalx, adariMda I mAnameVyatavx saMgatiyeMbudu avugaLige beVreyAgideyeMdu heVLabeVku, AvAga mAnameVyagaLanunx sidadhx paDisuvudakekx beVkAda nitayx ceYtanayx sAkiSxyu idedxV irabeVku. oMdu veVLe meVle heVLida saMbaMdhagaLalilx oMdAgidadxrU adanunx sAdhisuva sAkiSxyu avashayx iraleVbeVku, keVvala jAcnxnABinanxvAgidadxre idu sididhxsuvudilalx, mAnameVyatavx saMbaMdhavu jAcnxna mAtarxvalalxveMbudu sapxSaTxveV AgideyeMdu BAvavu.}kAyaR, aMsha muMtAda saMbaMdhadiMda mAna, meVya BAvarUpavAda saMbaMdhavU BinanxveV Agiruvudu, mAna-meVyagaLeMba eraDu vasutxgaLigU saMbaMdhaveMbudu BinanxsavxrUpaveV Agiruvudu (adariMda adanunx gotutxpaDisuva sAkiSxyu avashayxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{mAna, meVyagaLa BeVdasAdhanege beVre yukitxyanunx heVLuvudu-}

\begin{shl}
mAnAMshoV yasayx meVyaH sAyxnemxVyAMshoV vA BaveVtapxrXmA | \\
saMbanAdhxBAvatasatxsayx mAnameVyw na sidhayxtaH \hfill||  553 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yArige parxmANaveMba aMshavu parxmeVyavAguvudo athavA parxmeVyaveMba aMshavu parxmANavAguvudo avarige saMbaMdhaveV ilalxdadxriMda mAnameVyagaLu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnameVyatavxyoV rUpaM yasAmxnenxYveVha gamayxteV | \\
mAnameVyatavxsaMsididhxnARtasatxtorxVpapadayxteV\hfill ||  554 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jAcnxnadalilx mAna meVyatavxgaLa rUpavu toVruvudeV ilalxvAdudariMda mAnameVyatavxgaLa sididhxyu AjAcnxnadalilx saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxna matutx athaR (viSaya)gaLa BeVdakekx matotxMdu yukitx}

\footnotetext[1]{AdipadadiMda kAyaRkAraNatavx aMshAMshitavx kalapxnegaLanunx garxhisabeVku.}
\begin{shl}
Ekasimxnanxpi ceVnAmxnameVyatAvx\footnotemark[1]diparxkalapxnA | \\
sAdhAyxnAM sAdhaneYkatAvxdasAdhAyxsAdhanAtamxnA\hfill ||  555 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
oMdaralUlx mAna meVyatavx muMtAda kalapxneyAgiruvudeMdu heVLidalilx sAdhayxgaLu sAdhane nanxgeLoMdige oMdAgiruvudariMda sAdhayx savxrUpavU sAdhana savxrUpavU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sAdhayx, sAdhanagaLu oMdAdare matotxMdu doVSa-}

\begin{shl}
PalAnA sAdhanAnAMM caM BeVdABAveV parxsajayxteV | \\
shAsorxVpadeVshAnathaRkayxM tatakxtuRshAcxpi mUDhatA\hfill ||  556 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
PalagaLigU (sAdhayxgaLigU) sAdhanagaLigU BeVdavilalxde hoVdare shAsotxrXpadeVshaveV vayxthaRvAguvudu, A upadeVsha mADuvavanigU mwDhayxveV eMdu heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{bAhayx viSayavanunx apalApa mADalAgadeMbudakekx matotxMdu kAraNa-}

\begin{shl}
vijAcnxnavayxtireVkeVNa parxtivAdAyxdivasutxnaH | \\
tavxdaBuyxpagateVBaRdaH sAyxtapxrXmANaparxmeVyayoVH \hfill||  557 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnakekx beVreyAgi parxtivAdi muMtAda vasutxgaLanunx niVnu opipxruvudariMda parxmANa parxmeVyagaLige BeVda viraleVbeVku || 
\end{artha}

\vishaya{idanunx vijAcnxnavAdiyU opipxruvudakekx samamxtiyide-}

\begin{shl}
na jAcnxnamAtarxmeVveVdaM BavatA\s payxBuyxpeVyateV | \\
parxtivAdAyxdikaM vasutx tasayx dUSayxtavxkAraNAtf \hfill||  558 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtivAdi modalAda vasutxgaLu jAcnxnamAtarxveV eMdu niVnU opupxvudilalxvaSeTx EkeMdare? avugaLu dUSisuvudakekx ahaRvAgive.
\end{artha}

\vishaya{avugaLu dUSaNege ahaRvAdarU jAcnxnaveV eMdu heVLabahudaSeTx, eMdu keVLidare- utatxra-}

\footnotetext[1]{savx =  eMdare Atamx, aMshaveMdare tananx saMbaMdhi, aMshiyeMdare savxrUpa,}
\begin{shl}
parxtivAdAyxdidUSayxsayx na \footnotemark[1]sAvxMshAMshitavxsaMgatw | \\
nirAkatuRmaBipArxyaH \footnotemark[2]sumUDhasAyxpi jAyateV \hfill||  559 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{mUDhanigU nirAkarisuva aBipArxya huTuTxvudilalxveMdare viveVkiyAdavanige huTuTxvudilalxveMdu heVLabeVkAgilalxveMdu BAva.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
parxtivAdi modalAda dUSaNAhaR vasutxgaLalilx Atamxna aMsha, aMshiyeMba saMbaMdhaviruvudAdare atayxMta mUDhanigU avugaLanunx nirAkaraNe mADuva aBipArxyavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{koneyalilx Palisuva anumAnavanunx (takaRvanunx) toVrisuvudu-}

\footnotetext[3]{idu takaRdalilx heVLuva parxtijAcnx vAkayx- jAgarxdf BUmiSu vidayxmAnaGaTa-diVpAdi sadavxsutx, BinanxgArxhaka saMveVdayxM, dhurxvaMca, jAgarxtfsathx parxtivAdivatf eMdu anumAnadalilx daqSATxMta vAkayx.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]BinanxgArxhakasaMveVdayxM GaTadiVpAdi sadudhxrXvamf | \\
jAgarxdUBxmiSavxtasatxsayx jAgarxtasxthXparxtivAdivatf \hfill||  560 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
GaTa, diVpa modalAda vasutxgaLu jAgarxdadxsheyalilx tanage beVreyAda gArxhaka vasutxviniMda tiLiyuvuvu matutx sithxravAgive. jAgarxdadxsheyalilxruva parxtivAdiyaMte.
\end{artha}

\footnotetext[1]{hAgeye `saMtatayxMtaravatf' `vijAcnxnAMtaravatf' eMdu hiMdina anumAna parxyoVgadalilx punaH eraDu daqSATxMtagaLanunx koTiTxdAdxre, AdipadadiMda hiMde heVLida daqSATxMtadaMte itare daqSATxMtagaLanunx nAvu iTuTxkoLaLxbahudu. ililx `ahamf ahamf' eMdu parxtikaSxNadalUlx huTuTxva Alaya vijAcnxna dhAreye saMtati. ideV oMdu Atamx ceYtarxneMba I saMtatirUpavAda Atamxnu meYtarxnaMbuva matotxMdu vijAcnxna saMtatirUpavAda AtamxniruvaneMdu avana vayxvahAradiMda takiRsuvanu, hAgeye savaRjacnxna jAcnxnakekx ajacnxra jAcnxnagaLU tiLidu baruvavaSeTx, I eraDu daqSATxMtagaLalUlx jAcnxnakUkx viSayakUkx BeVdaviruvudu vijAcnxnavAdigU tiLiyuvudariMda I daqSATxMtadaMte niVlAdi viSayagaLigU avugaLa jAcnxnagaLigU BeVdavirabeVkeMdu takiRsabahudu. I bageyalilx aneVka daqSATxMtagaLu BeVda sAdhane mADuvudakekx sulaBavAgi siguvavu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]saMtatayxnatxravadayxdAvx vijAcnxnAnatxravatatxthA | \\
iteyxVvamAdi swlaBayxM daqSATxnAtxnAmiheVSayxteV \hfill||  561 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
matutx beVre vijAcnxna saMtatiyeMteyo, athavA beVre vijAcnxnadaMteyU I bageyalilx iveV modalAda daqSATxMtagaLa swlaBayxvu I jAcnxna-viSayagaLige BeVdaviruvudakekx irutatxde.
\end{artha}

\vishaya{anumAnada Palavanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
vijAcnxnavayxtireVkeVNa nAtoV vijAcnxnavAdinA | \\
kUTasathxdaqSiTxrAtemxYkoV niSeVdudhxM shakayxteV paraH \hfill||  562 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda vijAcnxnakekx beVreyAgi kUTasathx (niviRkAra) daqSiTx iruva utaqSaTxnAda Atamxnu adivxtiVyanAgiruvuneMbudanunx vijAcnxnavAdiyu nirAkarisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdiya shaMke}

\begin{shl}
nanu savxpenxV na vasatxvXsitx vijAcnxnavayxtireVkataH | \\
na jAgarxdavxsutxvatatxtAsxyXjAjxcnXnamAtarxsavxrUpataH \hfill||  563 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdalilx vijAcnxnakekx beVreyAgi vasutxvu iruvudilalxvaSeTx? EkeMdare! ecacxrina vasutxvinaMte adu iralAradu, adu jAcnxnamAtarxveV Agiruva savxrUpavuLaLxdudx adariMda savxpanxvasutx jAcnxnakekx beVreyAgi kANutatxdeye? athavA ilalxve?
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna 1neV parxshenxge utatxra}

\begin{shl}
viBAgaM laBateV jAcnxnAjAjxcnXnavatasxvXpanxvasutx ceVtf | \\
savxmahimenxYva tatisxdedhxVH kathaM nAsitxVti BaNayxteV \hfill||  564 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(viSayakekx beVreyAgi jAcnxnavu iruvaMte jAcnxnakekx beVreyAgiye savxpanx) viSayadiMda jAcnxnavu BeVdavanunx hoMdiruvaMte (beVpaRTiTxruvaMte) savxpanxvasutxgaLu jAcnxnadiMdalU viBAgavanunx hoMdiruvudeV (kANutatxdeyeV) eMdu parxshinxsidare tananx mahimeyiMdaleV jAcnxnaBinanxvAda vasutxvu sididhxsuvudariMda adu heVge ilalxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{2 ne parxshenxge utatxra-}

\begin{shl}
jAcnxnaseyxYvAthaRrUpaM tadobxVdhavacecxVtapxrXkalapxyXteV | \\
paramAthaRsatoV\s satatxvXM kiMmAnamiti BaNayxtAmf \hfill||  565 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{savxpanxdalilxruva vasutxgaLu jAcnxnadaMte jAcnxnakekx beVreyAgi kANuvudilalx, adariMda alilxruva vasutxgaLu jAcnxnamAtarxve enanxbahudu Adare ecacxrinalilx kANuva vasutxvU ilalxvenunxvudu sariyalalx, ilalxveMbudakekx parxmANavilalxveMdathaR.}A savxpanx vasutxvu jAcnxnadedxV Agiruva viSaya savxrUpaveMdU adu jAcnxnadaMteye eMdu kalipxsuvudAdare nijavAgiruva jAgaravanunx ilalxveMdAguvudu yAva parxmANadiMda veMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{eraDu avasethxgaLalUlx vasutxvanunx alalxgaLeyuvudilalx, jAcnxnakekx beVreyAgilalxveMdeV vijAcnxna vAdiya aBipArxyaveMdare- utatxra}

\footnotetext[2]{eraDu avasethxgaLalUlx baruva jAcnxnavanunx anusarisi bAhayx viSayavanunx aMgiVkarisabeVku anayxthA loVkaparxsididhxge viroVdhavuMTAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]vijAcnxnavayxtireVkeVNa niVlAdiviSayoV yadi | \\
BAvoV vA sAyxdaBAvoV vA soV\s setxyXVveVti vinishicxtiH \hfill||  566 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
jAcnxnakekx beVreyAgi niVlAdi viSayagaLu iruvudAdare adu BAvavAgirali aBAvavAgirali adu idedxV ideyeMbudu niNaRya.
\end{artha}

\vishaya{ecacxrakAlada vasutxgaLu jAcnxnakekx beVreyAgidadxrU savxpanxdalilx avu beVreyAgilalx, EkeMdare avugaLanunx tiLisuvudakekx iMdirxyagaLilalx eMdu shaMkeyuMTAdare- parihAra}

\begin{shl}
savxpAnxdw BavateYvAyaM jAgarxdavxdanuBUyateV | \\
GaTAdijAcnxnaviSayaH sa kathaM neVSayxteV tavxyA \hfill ||  567 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanx modalAda avasethxgaLalilx GaTAdi jAcnxnada viSayavanunx ecacxrinalilxruvaMte niVne anuBava mADutitxVye, hiVge iruvAga adanunx niVnu Eke opupxvudilalx?
\end{artha}

\vishaya{eraDu avasethxgaLalUlx anuBavadaMte bAhayxvasutxgaLanunx opapxdidadxre I muMde heVLuva doVSavu anivAyaR-}

\begin{shl}
yadavxsatxvXnuBavapArxpatxM tacecxVnAnxsitxVti BaNayxteV | \\
jAcnxneV\s pi sAyxdanAshAvxsasatxsAyxnuBavasididhxtaH \hfill||  568 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vasutxvu anuBavadalilx laBisideyo adu ilalxveMdu heVLuvudAdare jAcnxnavu anuBava sidadhxvAgi baMdarU vishAvxsavilalxde hoVguvudu (apArxmANikavAguvudu).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxna matutx viSayagaLige BeVdavideyeMbudakekx beVre yukitxyU ide-}

\footnotetext[1]{ililx atishaya eMdare BinanxveMdathaR, visheVSaveMdathaRvalalx, I athaRvu parxkaqtakekx hoMduvudilalx.}
\begin{shl}
jAcnxnAdati\footnotemark[1]shayoV yadavxnAnxsitxVtiVha tatheYva sanf | \\
GaToV\s noyxV hayxnuBUteVH sanAnxsitxVti kathamucayxteV \hfill||  569 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
I vayxvahAradasheyalilx jAcnxnakekx beVreyAgi nAsitx eMbuva viSayavu (aMdare aBAvavu) irabalalxdo hAgeye anuBavadiMda asitx eMdu heVLuva GaTavu (viSayagaLu) jAcnxnakekx beVreyAgiruvudu, adu ilalxveMdu heVge heVLuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
tadanayxkAlAsaMdaqSeTxVriti ceVdasaducayxteV | \\
\footnotemark[2]kaSxNAnatxreV kaSxNAdaqSeTxVrasatatxvXM vaH parxsajayxteV \hfill||  570 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{kaSxNAMtara eMbudakekx beVre jAcnxnavu iruvakaSxNaveMdathaR, kaSxNAdaqSeTxVH =  eMvudaralilx kaSxNaveMbudakekx kaSxNa mAtarxviruva oMdu jAcnxnaveMdathaR, asitx padAthaRvAda GaTAdiBAvavasutxgaLu jAcnxnakekx beVreyAgilalxvenunxva vAdadalilx I parxshenx mADabeVku atirikatx vasutxilalxvenunxvudu kAlAMtaradalolxV? athavA tAviruva kAladaloVlx? modalina parxshenxyanunx opapxbahudu, kAlAMtaradalilx A vasutx ilalxveMdu opupxvudariMda doVSavilalx, Adare eraDane parxshenxge I utatxra tAniruva kaSxNadalilx vasutx iruvudu kaMDiruvAga kAlAMtaradalilx toVruvudilalxvAdadxriMda tAniruva kaSxNadalUlx ilalxveMdu heVLuvalilx bwdadhxrigU kaSxNikavAda oMdu jAcnxnavu beVre jAcnxnavu iruva matotxMdu kaSxNadalilx kANuvudilalxvAdadxriMda tAniruva kaSxNadalUlx ilalxveMdAgi biDuvudu, AvAga savaRshUnayxvAgudeMdu tAtapxyaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
(asitx eMbudara athaRvu) GaTAdi bAvavasutxgaLu ajAcnxnakAlavanunx biTuTx uLida kAladalilx kANuvudilalxvAdadxriMda avu ilalxveMdu heVLalapxDuvudeMdu (keVLuvudAdare utatxravidu) beVre kaSxNadalilx kaSxNikavAda oMdu vijAcnxnavu kANadiruvudariMda adu asatetxMdu nimage Agi biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{tAniruva kAladalilxruva vasutx beVre kAladalilx toVruvudilalxvAdadxriMda ilalxveMdu sAdhisuvudu sariyalalx, EkeMdare-}

\begin{shl}
heVmanetxV\s nupalabadhxtAvxdigxVSamxdhamARpanihanutiH | \\
parxtijAcnxtumashakAyx sAyxtatxthA shUnayxtavxmApateVtf \hfill||  571 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVmaMta Qutuvinalilx girxVSamx Qutuvina dhamaRgaLu kANuvudilalxvAdadxriMda girxVSamx QutuvinalUlx avugaLu ilalxveMdu parxtijecnx mADuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx, hAgAdare shUnayxtavxve baMdodaguvadu.
\end{artha}

\vishaya{I muMde heVLuva yukitxyiMdalU bAhayx viSaya shUnayxvalalx. ide-}

\begin{shl}
deVshakAlAdigAvasAthxBeVdeVneYvAKilaM yataH | \\
vasutx sidadhxM jagatayxsimxMsatxdapahanUyateV kathamf \hfill||  572 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVsha, kAla modalAdavugaLa BeVdadiMdalU avasAthx BeVdadiMdalU elAlx vasutxgaLu I jagatitxnalilx sidadhxvAgiveyAdadxriMda avugaLanunx heVge apalApa mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnavayxtireVkeVNa GaToV nAsitxVti jalapxtaH | \\
nAsatxyXthoVR\s pi kathaM jiVveVdasatxyXthaRvirahAdiha \hfill||  573 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxnakekx beVreyAgi GaTaveMbudu ilalxveMdu heVLuvavanige nAsitx eMba viSayavU saha asitx padAthaRda aBAvada avalaMbaneyiMda I vayxvahAradalilx heVge bALiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
asatxyXthaRvatasxvXmAterxVNa nABAvoV\s sitx vinA satA | \\
yathA\s sitx tava vijAcnxnameVvaM kumABxdayxpiVSayxtAmf \hfill||  574 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
asitxpadAthaRdaMte (BAvavasutxvaMte) aBAvavu sadf vasutxvilalxde savxrUpadiMda sididhxsuvudilalx, heVge ninage (bwdadhxnige) vijAcnxnaveMbudu ideyo, hAgeye kuMBAdigaLU iveyeMdu opapx beVku.
\end{artha}

\begin{shl}
asatxyXthaRvayxtireVkeV hi na kiMcidapi sidhayxti \hfill||  575 ||  \\
asatxyXthaRvayxtireVkeVNa vijAcnxnAdi yadiVSayxteV | \\
\footnotemark[1]abArxhamxNAdivatatxtAsxyXdasadeVveVti nishicxtiH \hfill||  576 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{ililx `abArxhamxNAdivatf' eMdu daqSATxMtavanunx koTiTxde, adara aBiparxyavidu- `abArxhamxNa' eMdare bArxhamxNa Binanx (kaSxtirxyAdigaLeMdu) athaRvAguvudu, bArxhamxNa Binanxnalilx bArxhamxNatavxviruvudilalx, hAgeye sadavxsutxvige BinanxvAdadadxralilx satetxyiruvudilalx, hAgeyeV asatxyXthaR = satf eMdathaR adakekx beVreyAgi vijAcnxna modalAdavu iruvudAdare ideyeMdu opipxdare asatetxV Aguvudu, sadiCxnanxvAdudakekx satetxyiruvudilalxveMdu athaR. adariMda asatxyXthaRvilalxde hoVdare `nakiMcidasisidadhxyXti' yAvudoMdU sididhxsuvudilalxveMdu pUvARdhaRda vAtiRkAdhaRvu sithxrapaTiTxtu. adariMda bAhayxviSayavanunx vijAcnxnavanunx aMgiVkarisuvaMte aMgiVkarisabeVku adanunx sithxraveMdU opapxbeVkeMdu tAtapxyaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
asitx eMbudara athaRvu (BAvavasutxvu) ilalxde hoVdare EnoMdU sididhxsuvudilalx asitxyeMbudara athaRvavilalxdeyU vijAcnxna modalAdavu samamxtave Agidadxre abArxhamxNa modalAdavugaLaMte asatetxV eMbudara niNaRyavAdiVtu.
\end{artha}

\vishaya{kaSxNaBaMgavAdiya AshaMke}

\footnotetext[2]{I riVtiyU sithxratavxvanunx opapxlu oDaMbaDade kaSxNaBaMgavAdiyu Iga AkeSxVpavanunx tegediruvanu, ililx darxvayxgaLeMdare jAcnxna jecnxVyagaLeMba padAthaRgaLu, yAvudu koneyalilx nashisuvudo adu parxtikaSxNadalUlx nAshavuLaLxdudx, heVge diVpavu koneyalilx AruvudAdarU parxtikaSxNadalUlx nAshavAguvudu. adu heVgeMdare oMdu eNeNx diVpavanunx hacicxTATxga diVpavu uriyutAtx uriyutAtx oMdoMdu diVpada kuDiyu hoVgutatxle irutatxde. naMdAdiVpavu uriyutatxlidadxrU beLigegx hotitxsida diVpada kuDiye saMjeyiruvudilalx parxtikaSxNadalUlx avicicxnanxvAgi uriyutatxliruvudariMda hiMde hiMdina kuDiyu nashisutAtx muMde muMde uriyu biDade baMdide aSeTx, adu aKaMDadiVpa jAcxleyeMbudu Barxme. `geVyaMdivxpajAvxlA' eMbudu sAdaqshayxdiMda EkaveMba budidhxyu Barxme rUpadalilx baruvudu, adariMda parxtikaSxNakUkx eNeNx KacARgutAtx koneyalilx pUra KacARgi diVpave Ari hoVguvudu, adaraMte elalxvU koneyalilx nashisuvudariMda parxtikaSxNadalUlx nAshavAguvudeMdu niNaRya, idoMdu takaR `yadanetxVvinAshi tatf parxtikaSxNavinAshi yathA diVpaH' diVpa: eMdu udAharaNa vAkayxvanunx `savaRM jAcnxnajecnxVya vasutx jAtaM anetxVvinAshi tatoV\s pi ' parxtikaSxNa vinAshi eMdu upanaya, nigamana vAkayxdoMdige paMcAvayava vAkayxgaLanunx pUNaRmADikoLaLxbahudu vAtiRka (577)ralilx parxtijAcnx, heVtu, udAharaNe mAtarx mUru avayavagaLanunx mAtarx veVdAMtiya muKavanunx noVDi parxyoVgisiruvanu-}
\begin{shl}
\footnotemark[2]parxtikaSxNavinAshiVni darxvAyxNiVtayxvagamayxtAmf | \\
teVSAmanetxV vinAshitAvxtapxrXdiVpAdivinAshivatf\hfill ||  577 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
darxvayxgaLu parxtikaSxNadalUlx nAshavuLaLxvugaLeMdu tiLiyabeVku. avugaLu koneyalilx diVpAdigaLu nAshavAguvaMte nAshavAgudariMda hAge tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{oMdu veVLe diVpadaqSATxMtavanunx kaSxNikaveMbudakekx samamxtisadeidadxre sAdhamaRyx daqSATxMtavu ilalxveMdu veYdhamaRyx daqSATxMtavanunx iTuTxkoLiLx}

\begin{shl}
veYdhameyxVRNa ca daqSATxnatxH parxtijAcnxtAthaRsidadhxyeV | \\
parxtisaMKAyxniroVdhoV\s tarx savaRM susathxM BaveVtatxtaH \hfill||  578 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{daqSaTxMtavu eraDu bage, sAdhamaRyx daqSATxMta, veYdhamaRyx daqSATxMta eMdu yAvudaralilx sAdhayx, sAdhanagaLeraDU nishicxtavAgiruvudo adu modalina daqSATxMta, yAvudaralilx averaDU iruvudilalxvo adu eraDane daqSATxMta, parxkaqta yatf aMteVvinAshi, tatf parxtikaSxNavinAshi yathA diVpa; eMbudu sAdhamayxR daqSATxMta, `yoV na parxtikaSxNa vinAshiV saH nAnetxV vinAshiV yathA parxtisaMKAyxniroVdhaH' eMbude veYdhamaRyx daqSATxMta.}(yAvudu parxtikaSxNa vinAshavilalxdodx, adu koneyalilx nAshavAguvudalalx) udA:- \footnote{parxtisaMKAyxviroVdha eMdare budidhx pUvaRkavAda nAsha. oMdu maDakeyanunx daMDadiMda hoDedu puDimADidare idu budidhxpUvaRkavAgi Ada GaTanAsha, iMtaha nAshavanunx parxti saMKAyx niroVdhaveMdu bwdadhxru heVLuvaru, hiVgirade sahajavAgiye kAlakarxmadalilx vasutx nAshavAdare, adu aparxtisaMKAyx niroVdhaveMdu avaru heVLuvaru. Iga darxvayxgaLu jAcnxnajecnxVyavasutxgaLelalxvU parxtikaSxNa nAshavAguvaveMdu takaRdiMda sAdhisalu I daqSATxMtavu veYdhamaRyx daqSATxMtavAguvudu. I budidhx pUvaRkavAda nAshavu parxtikaSxNa nashisuvudu alalx koneyalUlx nAshavAguvudalalx adaraMte GaTAdi jAcnxna, jecnxVya vasutxgaLu koneyalilx nAshavAguvudilalxveMtalalx, (nAshavAguvavu) adariMda parxtikaSxNa nAshavAguvudeMdu takiRsi niNaRya mADikoLaLxbeVku eMdathaR.}parxtisaMKAyx niroVdhadaMte eMdu veYdhamaRyxvanunx avalaMbisi daqSaTxMtavanunx parxtijecnx mADida viSayasAdhanege iTuTxkoLaLxbahudu adariMda elalxvU kaSxNikaveMbuva (bwdadhx sidAdhxMtavu) sithxrapaDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnaparxyoVgeV\s simxnapxrXtijAcnxthaRH sudulaRBaH | \\
\footnotemark[3]AvaqtitxviVpAsxsadABxvAtakxSXNikoVketxVH parxmANataH \hfill||  579 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{jAcnxnajecnxVyavasutx jAtaM parxtikaSxNavinAshi, eMba parxtijAcnxvAkayxdalilx parxti eMba padadiMda toVruva Avaqtitx, viVpesxgaLeraDU bwdadhxmatadalilx parxmANa mUlakavU sididhxsuvudilalx, EkeMdare: `savaRMkaSxNikamf' eMdu elalxvanunx kaSxNikaveMdu heVLiruvudariMda parxtikaSxNa vinAshitavxveMba sAdhayxvu sididhxsuvudilalx, adariMda ililx parxtijAcnxthaRvu dulaRBaveMdu heVLide.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
I meVlina anumAna parxyoVgadalilx parxtijAcnxvAkayxda athaRvu parxti eMba shabadxdiMda heVLuva Avaqtitx, viVpesx eMba athaRvu parxmANAnusAra ilalxvAdadxriMda dulaRBavAgide, EkeMdare `elalxvU' kaSxNikaveMdu vacanaviruvudu.
\end{artha}

\vishaya{AvaqtitxyeMdareVnu? adu Eke ilalx? eMdare}

\footnotetext[1]{oMdeV jAtiya kirxyeyu obabx kataqRviniMda aneVka sala mADalapxTaTxlilx A aneVka kirxyegaLalilx Avaqtitxyu kANuvudu udA:- obabxnu parxtikaSxNavU BoVjanavanunx mADidadxlilx avanalilx BoVjana kirxyeya Avaqtitxyu kANuvudu, hiVgeye veVdAdhayxyana mADuvavanalilx oMdeV hanasasxnunx aneVka sala ucacxrisidalilx veVdoVcAcxraNeya Avaqtitxyu kANuvudu, hiVgeye sholxVkavanunx uru hAkuvudU oMdu kirxyeya AvaqtitxyAguvudu. I jAtiyalilx bwdadhxsidAdhxMtadalilx parxkaqta vinAshakirxyege AvaqtitxyeMbudu ilalx, aneVka nAshakirxyeyuLaLx oMdu vasutxvanunx avaru opupxvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]aneVkavAyxpaqtimatiV hAyxvaqtitxjaRgatiVkaSxyXteV | \\
EkasimxnedxVvadatAtxdw sA ca bwdadhxsayx neVSayxteV \hfill||  580 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
loVkadalilx obabx deVvadatatx modalAda kataqRvinalilx (oMdeV jAtiya) aneVka kirxyegaLuLaLxdAdxgi kANuvudu, adu bwdadhxrige iSaTxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nivAyxRpArAH savaRBAvAH kaSxNikAshecxVti nishicxteVH | \\
gataH parxtAyxgatashecxVti sA\s \s vaqtitxH sAyxtusxdulaRBA \hfill||  581 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{adu EkeMdare; `kaSxNikAH savaRsaMsAkxrAH asithxrANAMkutaH kirxyA' eMdu elAlx saMsAkxragaLU kaSxNikaveMdU asithxravAdavugaLige kirxye elilxMda barabeVkeMdu heVLutAtx nirAkarisidAdxre.}elAlx padAthaRgaLU kirxyA shUnayxvAgiyU kaSxNikavAgiyU iveyeMdu nishacxyaviruvudariMda hoVguvudu baruvudeMba Avaqtitxyu atayxMta dulaRBavAgide.
\end{artha}

\vishaya{shabadx dhamaRvAda viVpesxyeMbudu ililx baruvaMtilalxveMdu heVLutAtxre-}

\footnotetext[1]{loVkadalilx nAnA riVtiyalilxruva dhamaRdhamiRgaLanunx boVdhisuva shabadxgaLive vaqkaSx, gArxma adara deVsha itAyxdigaLu, avugaLa adhaRdalilx kirxyeyiMdalU guNadiMdalU vAyxpitx kANuvudu. adeV ililx viVpesxyeMdu heVLalapxDuvudu udA:- `pajaRnoyxV vaqkaSxM vaqkaSxM parxti siMcati ' oMdoMdu vaqkaSxkUkx maLeyu niVranunx ereyuvudeMdu idara athaRvide. adaralilx elAlx vaqkaSxgaLigU avugaLa parxdeVshakUkx EkakAladalilx vajaRnayx seVcaneyeMba kirxyeyu vAyxpisiruvudu kANutatxde. hAgeye `gArxmoVgArxmoV ramaNiVyaH' eMdu guNavAyxpitxge udAharaNe, parxtiyoMdu gArxmavU suMdaravAgide idara athaR, ililx elAlx gArxmagaLalUlx A parxdeVshadalUlx EkakAladalilx swMdayaRveMba guNada vAyxpaneyu kANuvudu hiVgeye beVre udAharaNegaLalUlx I viVpesxyanunx tiLiyabeVku. iMtaha viVpesxyu bwdadhxmatadalilx hoMduvudilalx, nAshakirxyeyu aneVka darxvayxgaLalilx EkakAladalilx vAyxpisideyeMbudanunx bwdadhxru opupxvudilalx. `tadwyxgapadAyxdaqSeTxV dhamaRdhamiRvayxvasAthxnAmf' itAyxdi heVLuvudariMda dhamaRdhamiRBAvavu asaMmatavAgide.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]nAnAthaRvAcinAM loVka AsharxyAsharxyiNAmiha | \\
vAyxpitxH kirxyAguNABAyxM yA sA viVpesxVtayxBidhiVyateV \hfill||  582 ||  
yugapatAsx\s pi bwdadhxsayx na kathaMcana yujayxteV ||  \\
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
aneVka athaRgaLanunx heVLuva shabadxgaLige athaRvenisida dhamaR dhamiRgaLige kirxye, guNa ivugaLiMda yAva vAyxpaneyiruvudo adeV ililx viVpesxyeMdu heVLalapxDutatxde adU saha EkakAladalilx bwdadhxrige yAva riVtiyalUlx sididhxsuvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{idara meVle bwdadhxra AshaMke}

\footnotetext[2]{I udAharaNeyalilx UTa mADuvavaru beVre beVreyAgidadxrU `BUyoV BUyoV BucnajxteV bArxhamxNAH' eMdu parxyoVgavide, ililx modalu UTa mADi edadxvareV A meVlU UTa mADuvavareMdu athaRvilalx, adariMda BoVkatxqqgaLu Binanx BinanxreV Agidudx, padeVpadeV UTamADutAtxreMdu tiLidide, I riVtiyAgi parxtikaSxNadalUlx padAthaRgaLu beVreyAdarU meVle heVLida viVpesxyU AvaqtitxyU hoMdabahudeMdu shaMkisuva bwdadhxna aBipArxyavu daqSATxMtadalilx aupacArikavAgiye vAyxpaneyiruvudeMdu aBipArxya.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]kataqRkirxyAdisAdaqshAyxtAsx\s nayxtevxV\s piVti ceVnamxtamf \hfill||  583 ||  
BUyoV\s pi BucnajxteV geVheV bArxhamxNA iti dashaRnAtf | \\
EtacAcxnupapananxM sAyxdupacAraparigarxhAtf \hfill||  584 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
`BUyoV\s pi BucnajxteV geVheV bArxhamxNAH' eMdu parxyoVgavu kaMDiruvudariMda kataqRkirxye modalAda sAdaqshayxdiMda parxtikaSxNadalUlx vasutx BinanxvAgidadxrU A vAyxpitxyu AvaqtitxyU barabahudeMdu aBipArxyavide eMdare- idU saha sari baruvudilalx EkeMdare; daqSATxMtadalilx upacAravAgi (gwNavAgi) tegedukoMDide.
\end{artha}

\footnotetext[1]{ililx `muKayxsayx saMBaveV' eMdu pAThaMtaravide, adu sariyalalx, asaMBaveV eMbudu sari muKAyxthaRve ialxlde gwNAthaRvilalx `aginxmARNAvakaH' eMba gwNoVdAharaNeyalilx-mANAvakanalilx aginxyalilxruva teVjasisxge samAnavAda teVjasusx iruvudariMda aginxsadaqshanAda mANAvakanalilx aginxyeMdu gwNa parxyoVga mADide, Adare aginxyeMdare beMkiyeMba muKAyxthaRvu idedxVyide, adaraMte viVpAsx Avaqtitx eMbudara muKAyxthaRvu idadxre mAtarx beVre sathxLadalilx gwNAdhaRdalilx I shabadxgaLanunx upayoVgisalu avakAshavide ilalxvAdare ilalx eMdu vAtiRkada pUvARdhaRda athaR. idaraMte nAvu muKayx sAyxsaMBaveV eMdeV pAThaya edaralilx I anumAna parxyoVga mADidAga sithxravAda GaTapaTAdi darxvayxgaLanunx padAthaRgaLanunx opipxruvudariMda nimiSakaSxNa muMtAda kAla saMbaMdhavidedxVyiruvudAdudariMda sidadhx sAdhanadoVSavAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]muKayxsAyxsaMBaveV yasAmxdupacAroV na yujayxteV | \\
aBuyxpeVtAthaRhAnaM ca tadaBuyxpagameV sati\hfill ||  585 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
muKAyxthaRvu saMBavisade hoVdare upacAravU yukatxvAguvudilalx, oMdu veVLe muKAyxthaRvanunx sivxVkarisidare aMgiVkarisada viSayavanunx biDabeVkAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{aMgiVkarisida viSayaveVnu?}

\begin{shl}
kaSxNikAH  savaRsaMsAkxrA itAyxdayxBuyxpagamayxteV | \\
kaSxNikAH  savaRsaMsAkxrA itAyxdivacaneYriyamf | \\
viVpAsx vAyxhanayxteV\s tashacx kaSxNikoVkitxnaR yujayxteV \hfill||  586 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx saMsAkxragaLU kaSxNikaveMdu ideV modalAda viSayavanunx aMgiVkariside, `kaSxNikAH savaRsaMsAkxrAH' eMbudeV modalAda vacanagaLiMda I videyxyu virudadhxvAgide. adariMda kaSxNika vacanavu adara parxtijAcnxvAkayxvu yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athApi kaSxNikAniVti matavxthoVR\s tarx vivakaSxyXteV | \\
sidadhxsAdhayxtavxmeVvaM sAyxdiSeTxYva kaSxNasaMgatiH \hfill||  587 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sithxrasayx vasutxnoV\s vashayxM nimeVSakaSxNalakaSxNeYH | \\
kAlaBAgeYBaRveVdoyxVga iti naH sidadhxsAdhayxtA \hfill||  588 ||  
\end{shl}

\vishaya{\mdash  athaR bareyabeVku\mdash  }

\vishaya{kaSxNikatavxveMbudakekx tiroVBAva athaRvAdare I muMde heVLuva doVSavu baruvudeMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
kaSxNikAthaRsitxroVBAva iti ceVdaBidhiVyateV | \\
aBuyxpeVtAthaRhAniH sAyxtatxthA\s piVSaTxM na sidhayxti \hfill||  589 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
iruva kaSxNadalilx kaSxNikapadAthaR tiroVBAva ililx beVkAda athaRveMdare aMgiVkarisida \footnote{bwdadhxru aMgiVkarisuva kaSxNikatavx (oMdeV kaSxNa mAtarxvidudx nAshavAguvudeMba athaRkekx) BaMgabaruvudu, sithxravAda GaTavu tananx upAdAna kAraNavAda maqtitxkeya rUpadalilx koneyalu oDedu niMtarU vayxkatxvAda GaTAkAravu nashisiruvudu, ideV tiroVBAva, idu samamxtavAdare bwdadhxra iSATxthaRsididhxsadu, aBimatAthaRvu sididhxsadiruvAga `athARnatxra veMbuva doVSavu baruvudu. anaBimatAthaRsididhxH aBimatAthARsididhxshacx athARnatxraM' eMdu tAkiRkara pariBASeyide.}sidAdhxMtakekx BaMgavuMTAguvudu, (beVre kaSxNadalilx tiroVBAvaveMdu opipxdarU, iSATxthaRvu sididhxsuvudilalx.)
\end{artha}

\vishaya{tiroVBAva eMbudara athaR viveVcane-}

\begin{shl}
vayxkatxdhamaRnivaqtitxyAR kAraNAtamxtayeVSayxteV | \\
sithxrasayx dhamiRNaH seVha tiroVBAvagiroVcayxteV \hfill||  590 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sithxravAda dhamiRyu kAraNa savxrUpavAgiruvudariMda parxtayxkaSxvAda kAyaRrUpada nAshave ililx tiroVBAva eMba mAtiniMda heVLalapxDuvudu matutx beVkAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kaSxNika eMbudakekx nAshavuLaLxdedxMdu athaR mADidare I doVSa-}

\begin{shl}
yaduyxtapxnAnxni nashayxnitx sAyxtatxdA sidadhxsAdhayxtA | \\
yasAmxdAdimatAM nAshaH saveYRreVvABuyxpeVyateV \hfill||  591 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe huTiTxdudx nAshavAgutatxveyeMdu (kaSxNikAni) eMbudariMda garxhisuvudAdare AvAga (anumAnadalilx) sidadhxsAdhana doVSavu baruvudu, kAraNaveVneMdare! huTuTxLaLx vasutxgaLige nAshavideyeMbudanunx elAlx pariVkaSxrU opipxruvudAgide.
\end{artha}

\vishaya{elalxrU EtakAkxgi hiVge opipxruvareMdare-}

\footnotetext[1]{utapxnanxvAda vasutx nAshavAguvudu yAvAgalAdarU AgabahudeMdathaRvo? athavA utapxtitx kaSXNadalelxV nAshavo? athavA eraDane kaSxNadalilx nAshavo? athavA aMtayxkaSxNadalilx nAshavo? eMdu parxshinxsidare modalane pakaSxdalilx sidadhx sAdhana doVSavAguvudu, elAlx vAdigaLu huTiTxda vasutx nAshavAguvudeMdu aviroVdhavAgiye opipxruvaru. adariMda anumAnadalilx I doVSavu baruvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]yatoV janimatA\s vashayxM vinaMSaTxvayxM tadanatxtaH | \\
tathA\s \footnotemark[2]BuyxpagatAthaRsayx hAniH sAyxdovxV na saMshayaH\hfill ||  592 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{iMtaha kaSxNikatavxvu sAdhayxveMdu heVLidare bwdadhxru opipxdudx kaSxNa BaMguratavx sidAdhxMtakekx hAniyAguvudu.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
yAvudariMda huTuTxLaLx vasutxvu avashayxvAgi koneyalilx nAsha hoMdaleV beVkoV hAge opipxkoMDare nimage opipxkoMDiruva sidAdhxMta viSayakekx hAniyuMTAguvudu idaralilx saMshayavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athoVtapxtitxkaSxNeV nAshoV BavatA\s BuyxpagamayxteV | \\
sagaRnAshw tadeYkasimxnAkxleV parxsajatoV dhurxvamf \hfill||  593 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe utapxtitxyAguva kaSxNadalelxV nAshaveMdu opupxvudAdare AvAga oMdeV kAladalilx huTuTx nAshagaLu (vasutxvige) AgibiDuvuvu idu nishicxta.
\end{artha}

\vishaya{vasutxvige EkakAladalilx utapxtitxvinAshagaLidadxre EnudoVSa? eMdare-}

\footnotetext[1]{BAva matutx aBAvagaLige viroVdhavideye? ilalxve? eMdu keVLuvevu, viroVdhavideyeMdare eMdigU utapxtitxyAgadu, athavA sithxrateyuMTAguvudu, EkakAladalilx BAvABAvagaLanunx opipxviroVdhavuMTeMdare aBAvadiMda BAvavu huTuTxvudeMbudu hoMduvudilalx, viroVdhavilalxveMdu heVLidare, ideV doVSavu baruvudu, avirudadhxvAdavugaLu EkakAladalilx saMBavisabahudeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]tatashacx kAyARnutapxtitxyaRdi vA savaRdA\s sitxtA | \\
tadivxroVdhAviroVdhABAyxM dhurxvaM pArxponxVtayxniVpisxkatamf \hfill||  594 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
adariMda kAyaRvu huTaTxdeirabahudu, athavA yAvAgalU idedxV irabeVkAgi baruvudu, adu heVgeMdare; (BAvABAvagaLige) viroVdhavanunx avirodhavanunx avalaMbisuvudariMda I ariSaTxvu nishicxtavAgi baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{viroVdhavidadxre beVre doVSavu baruvudeMdu heVLutAtxre-}

\footnotetext[2]{oMdeV vasutxvinalilx EkakAladalilx utapxtitxvinAshagaLeraDU virudadhxvAgidadxrU iSaTxveMdare samasatx loVka vayxvahAravU vayxvasithxtavAgi sididhxsalAradu, virudadhx shabAdxthaRvu elilxyU ilalxvAdadxriMda sididhxsalAradeMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]virudadhxyoVshacx kirxyayoVriSaTxtAvxdeVkakataRri | \\
EkakAleV virudadhxtAvxtasxvaRloVkoV virudhayxteV \hfill||  595 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
EkakataqRvinalilx virudadhxvAda eraDu kirxyegaLiruvudu nimage iSaTxvAdadxriMda EkakAladalilx eraDU iruvudu adariMda samasatx vayxvahAravu keTuTx hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{matutx eraDu bageyAgi kaSxNikatavx eMbudara athaRvanunx nirAkarisutAtxre-}

\begin{shl}
athAjAcnxtAni nashayxnitx jAyamAnAni veVti ceVtf | \\
tathA\s payxsanapxrXtijAcnxthoVR na hayxBAvasayx nAshitA \hfill||  596 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA huTaTxdiruva vasutxgaLe nashisutatxve eMdU athavA huTuTxtitxruvavugaLe nashisutatxveyeMdU kaSxNika eMbudara athaRveMdu aBipArxyavirabahudaSeTx eMdare- AdarU hiMde mADida parxtijAcnxvAkayxthaRvu ilalxvAguvudu, EkeMdare aBAvavu nashisuvudalalx, adariMda
\end{artha}

\vishaya{adu nAshavAgadiruvudakekx beVre kAraNavU ide-}

\begin{shl}
kA\s tishiVtirajAtasayx vinAshAgamaneV sati ||  \\
parxtijAcnxpadayoVshAcxtarx viroVdhaH sAyxtapxrasapxramf \hfill||  597 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{nAshaveMdare vasutxvilalxveMdAgalu kAraNavAda oMdu pariNAma, hiVgiruvAga bwdadhxrige huTiTxda vasutx ilalxveV ilalx, adariMda nAshavilalx, nAshavilalxdadxriMda atishayave ilalx, atishayavu hosadu baruvudilalxvAdadxriMda aBAvakekx nAshavilalxveMdathaR. hiVgeye huTuTxtitxruva vasutx nAshavAguvudeMbudU sariyalalx. utapxtitx kaSxNadalelx nAshaveMbudu virudadhxvAdadxriMda baruvudilalxveMdu modale nirAkarisidAdxgide.}huTaTxdiruvudakekx vinAshavilalxdiruvAga EnutAne! atishayavididxVtu? parxtijAcnx padagaLigU ililx parasapxra viroVdhavU iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I viroVdhavanenx sapxSaTxpaDisuvaru-}

\footnotetext[2]{patxtijAcnxpadagaLige viroVdhaveMdare idu utapxtitxyAgutitxruvudeMbudakekx satetxyu (uMTAguvudu) saMbaMdhisuvudeMdathaR, nAshavAguvudeMdare satetxyilalxveMdAguvudu `utapxdayxmAnAni nashayxnitx' eMdu parxtijecnx vAkayxda eraDu padagaLigU parasapxra virudadhxvAda athaRveMbudu sapxSaTxvAgide.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]nashayxtuyxtapxdayxmAnoV\s thaR iteyxVtanumxgadhxBASitamf | \\
savaRloVkavirudadhxtAvxtf \footnotemark[3]mAneYshAcxpi virudhayxteV \hfill||  598 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{savaRloVkavirudadhxveMdu mAtarxvalalx parxmANagaLigU virudadhxvAgideyeMdathaR, parxtayxkaSxdalilx huTuTxtitxruva vasutx adeV kaSxNadalilx nAshavAguvudu kaMDilalx, adeV parxmANa viroVdhaveMdathaR. idaraMte anumAnaparxmANa viroVdhavU ideyeMdu UhisabeVku.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
huTuTxtitxruva vasutx nashisutatxdeyeMba I athaRvu mUKaRna mAtAguvudu, EkeMdare! savaRvayxvahArakekx virudadhxvAgide, alalxde parxmANagaLigU virudadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{utapxnanxvinAshi = huTiTxdudx nAshavAguvudeMba kaSxNikatavxvanunx matotxMdu bageyalilx shaMkisi nirAkarisuvudu-}

\begin{shl}
athoVtapxnanxsayx nAshoV\s yaM divxtiVyeV sAyxtakxSXNeV yadi | \\
parxtayxBijAcnxmaqteV nAyaM parxtijAcnxthaRH parxsidhayxti \hfill||  599 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA huTiTxdadx vasutxvige I nAshaveMbudu eraDane kaSxNadalilx eMdu heVLuvudAdare parxtayxBijecnxyilalx I parxtijAcnxthaRvU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxBijecnxya savxrUpaveVnu?}

\begin{shl}
ya Eva jAyateV katAR sa EvAyaM vinashayxti | \\
kaSxNadavxyeV yathA sAthxyiV tadavxdasutx kaSxNAnatxreV \hfill||  600 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu kataqRvu huTuTxvudo adeV (janamxvetutxva kataqRvAgiruva) I vasutxnAshavAguvudu. I riVti parxtayxBijecnxyalilx kANuva vasutx eraDu kaSxNagaLalUlx heVge sithxravAgiruvudo adaraMte beVre kaSxNadalUlx irali.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu shaMke}
\footnotetext[1]{saMsaqjayxnetxV na BidayxnetxV savxtoV\ thARH pAramAthiRkAH |\\
rUpa meVka maneVkaM ca teVSu budedhxVrupapalxvaH ||\\ idara athaR- savxtaH vasutxgaLu huTuTxvudU ilalx, nashisuvudU ilalx, avugaLalilx kANuva rUpa Akaqti, Eka, aneVka itAyxdiyAgi toVruvudelalx budidhxya taraMgagaLu.}
\begin{shl}
matamutapxdayxteV nAsw nApi sAkASxdivxnashayxti ||  \\
\footnotemark[1]AdimadhAyxnatxheVtUtathxvikalapxrahitoV\s pi vA\footnotemark[2] \hfill||  601 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{ililx vA shabadx hiMde heVLida athaRvanunx bAdhisalu heVLida kAraNavanunx sUcisuvudu, `avayxyAnAmaneVkAthaRtAvxtf' eMdaMte ililx kAraNa eMdathaR I riVtiyAgi utapxtitx nAshagaLAguva kaSxNagaLa saMbaMdhavilalxdadxriMda beVre kaSxNadalilx iruvudeMdu ApAdane mADalu avakAshavilalxveMdu shaMkisuvavana tAtapxyaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
I vasutx huTuTxvudU ilalx, neVra nAshavAguvudU ilalx, matetxVneMdare Adi, madhayx, aMtagaLeMba kAraNagaLiMda huTuTx vikalapxgaLAvavU ilalxdudx (niviRkalapxka boVdha).
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare hiMde heVLida anumAna (takaR)kekx avakAshavilalxveMdu dUSisutAtxre-}

\begin{shl}
heVtuparxtijacnxyoVH sapxSoTxV viroVdhaH sAyxtatxthA sati \hfill||  602 ||  \\
matamanetxV vinAshashecxVtokxV\s yamanatxsatxvXyoVcayxteV | \\
kaSxNasAyxnatxbaRhiveVRti na tathA\s puyxpapadayxteV \hfill||  603 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{elAlx vikalapxvU ilalxdeV boVdha eMdare `anetxVvinAshitAvxtf' eMba heVtuvigU kaSxNikaveMba parxtijAcnx vAkayxkUkx ninanx ukitxyalelx viroVdhaviruvudariMda anumAna parxmANaveV udayisuvudilalx, jAcnxnavu savaRvikalapxvilalxdedxMdare namamx matavanunx opipxkoMDaMte AguvudeMdathaR.}hAgAdare heVtu matutx parxtijecnx ivugaLige viroVdhaveV sapxSaTxvAguvudu. athavA huTuTxva vasutxgaLige aMtadalilx (koneyalilx) nAshaveMbudu \footnote{huTiTxruva vasutxvige koneyalilx nAshaveMbudu sidadhxvAdadxriMda sidadhxsAdhanaveMba doVSa, kaSxNikatavxvu sAdhayxvU heVtuvU oMdAguvudu. heVtujAcnxnavAguvAgale pakaSxdalilx sAdhayxvu tiLidaMtAguvudariMda takaRkekx eDeyilalxveMdu BAvavu.}iSaTxvAgidadxre I aMtaveMdare kaSxNada aMtaHmadheyx eMdathaRvo? athavA adakekx horage (beVre kaSxNa) veMdathaRvo? yAvudanunx niVnu heVLuvudu? AdarU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke hoMduvudilalxveMdare-}

\begin{shl}
kaSxNAnatxshecxVdaBxveVnAnxshaH kaSxNikatavxM bihanayxteV | \\
kaSxNAnatxreV\s pi nAshoV\s yaM pUvARBAvAnanx yujayxteV \hfill||  604 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{anatxveMbudakekx kaSxNada madhayxveMdathaR enunxvudAdare- oMdu aKaMDa kaSxNadalilx kaSxNikavasutxvu iruvudeMdu heVLuvudu iSaTx, kaSxNa madhayxdalilx nAshavAdare adU sididhxsuvudilalx.}kaSxNada madhayxveMdAdare A madhayxdalilx nAshaveMdAguvudu. AvAga kaSxNikatavxve hoVguvudu (aMdare adu sididhxsuvudilalx) (kaSxNada horage) \footnote{`anatxbaRhivAR' eMdu hiMdina vAtiRkadalilx eraDane pakaSxvanunx opipxdare kaSxNada horage eMdare beVre kaSxNave AgabeVku, AvAga vasutxvige nAshavenunxvudu kaSxNakekx hoMduvudilalx, pUvaRkaSxNadalilxruva jAcnxnakekx utatxrakaSxNada saMbaMdhavanunx opupxvudilalxvAdadxriMda elAlx vasutxgaLU kaSxNikaveMdeV Aguvudu, aMdare keVvala utapxtitx kaSxNadalelxV ideyeMdu AguvudariMda eMdu `pUvARBAvAtf' eMba mAtiniMda toVruvudu.}beVre kaSxNadalUlx nAshaveMbudu idu saha yukatxvAguvudilalx EkeMdare? modalina kaSxNadalilxruva jAcnxnavu muMde iruvudilalxvAdadxriMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{`pUvARBAvAtf' eMba heVtuvanunx sAdhisuvaru-}

\begin{shl}
utatxrakaSxNamxbidhabxswtx na hi pUvoVR niyujayxteV | \\
tasomxVtatxratArxsadABxbAdwBxvayxM ca sAyxtatxthA sati \hfill||  605 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina kaSxNadalilx nAshakirxyeyu iruvudAdare hiMdina vasutx adakekx saMbaMdhapaDuvudilalx, EkeMdare adu muMdina kaSxNadalilx iruvude ilalx. \footnote{``asatoV BAsanAyoVgAtf utApxdasayxcahAnitaH |\\
kAyaRkAraNayoVritathxM vasutxtavxMkeVnavAyaRteV ||"\\asatitxge parxkAshavu jAcnxnavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda utapxtitxyU ilalxvAdadxriMdalU kAyaRkAraNagaLige vasutxtavxvanunx yArutAne; taDeyuvudakekx sAdhayxvide? ilalxveMdathaR}hAgAdalilx vasutxvige sithxratavxveV baMdu biDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AdimadhAyxnatxBAgatevxV niraMshatavxM ca duGaRTamf | \\
kaSxNasayx saMtatw cApi sidadhxsAdhayxtavxmucayxteV \hfill||  606 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxNavasutxvige Adi, madhayx, aMta eMba BAgaviruvudAdare aMshavilalxveMbudanunx hoMdisalAgadu, kaSxNavu aviceCxnanxvAgidadxre sidadhx sAdhayxtavxveMba doVSavu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
asatashacx samutapxtAtxvanetxV ca kaSxyasaMgateVH | \\
divxviRnAshaparxsakitxH sAyxtakxSXNikatavxM ca hiVyateV \hfill||  607 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
asatitxgU utapxtitxyidadxlilx koneyalilx nAshavU AgabeVkAguvudariMda eraDAvatiR nAshavAguva parxsaMga baruvudu, kaSxNikatavxvU hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdutapxtitxrasatoV na vinAshaH satasatxthA | \\
kUTasathxvAdasakitxH sAyxtf \footnotemark[1]mithAyxsaMgatitasatxyoVH \hfill||  608 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{`midhoV\s saMgati satxyoVH' eMba pAThadalilx `tayoV' eMbudakekx jAcnxna vikalapxgaLige parasapxra saMbaMdhavilalx.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
asatitxge utapxtitxyu ilalxvAdare satitxge nAshavilalx, AvAga kUTasathx (nivARkAra)vAdavu parxsakatxvAguvudu, EkeMdare! A satAvxsatavxgaLU utapxtitxvinAshagaLu eraDU kalipxtavAgi seVrikoMDive.
\end{artha}

\footnotetext[2]{kaSxNikatavxvanunx nirUpaNe mADuvudakekx AguvudilalxvAdadxriMda hiMdina anumAnadalilx sAdhayxvu saMBavisuvudilalxveMdu heVLide. Iga GaTavu kaSxNikaveMdare onakeyiMda hoDeda meVle nAshavAguvaMte hiMdeyU adu nAshavAgiruvdeMdu jAcnxnavu barabeVkAguvudu, EkeMdare yAvAgalU nAshaveMbudu adakekx samAnavAgirudeMdu sidAdhxMti mADuva shaMkege pUvaRvAdiyu utatxrisuvudu- idara aBipArxya- onakeya hoDetadiMda nAshavAguva modalu savxtaH tAneV GaTavu nAshavAgidadxrU nAshasaMtatiyu naSaTxvAgilalx, AmeVlAdarU GaTavU adara parxvAhavU eraDU seVri nAshavAguvavu. oTiTxnalilx A meVle Aguva nAshavu mahatAtxdadudx, hiMdina nAshavu alapxveMdu hiMdina GaTadalilx naSaTxveMdu vayxvahAravilalx muMdina vasutxvinalilx naSaTxvayxvahAraviruvudu. I riVti nAshavu sAtishayavu adariMda kaSxNaBaMgavAdalilx yAva hAniyU ilalxveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]anotxyXV nAshoV mahAMshecxVtAsxyXnAnxshaH sAtishayoV yataH | \\
\footnotemark[3]visheVpABAvatoV neYvaM tasAyxnatishayatavxtaH \hfill||  609 || 
\end{shl}
\footnotetext[3]{utatxrAdhaRdalilx idakekx parihAravanunx tiLiside, hiMde heVLidaMte GaTadalilx vayxvahAra vayxvasethxyanunx sAdhisuvudakekx AgalAradu, GaTakekx doNeNxyiMda hoDeyuvudakekx muMceyU AmeVlU adaralilx nAshaveMbudu samAnavAgideyeMdathaR. parxvAhanAshavAdarU AgadidadxrU GaTanAshavAdalilx mahatavx alapxtavxveMbuva visheVSavanunx toVrisidAdxgideyeMdu keVLidare utatxravidu yadayxpi hiMdina parxvAhavu naSaTxvAgilalx, naMtara nAshavAguvudu AdarU GaTanAshadalilx yAva visheVSavilalxdadxriMda GaTadalUlx adara saMtatiyalUlx naSaTxvAyiteMdu vayxvahAravAdiVteMba pakaSxdalilx bAdhakavanunx nirAkariside.}

\begin{artha}
koneya nAshavu mahatAtxgidadxre A nAshavu sAtishaya =  visheVSavuLaLxdAdxguvudeMdu shaMkisuvalilx- parihAra- A nAshadalilx visheVSavilalxvAdadxriMda atishayavilalx, adariMda sAtishayavalalx.
\end{artha}

\vishaya{I muMdina kAraNadiMdalU parxtijecnxyu nilulxvudilalxvenunxtAtxre-}

\begin{shl}
matavxthARnupapatetxVshacx kaSxNikatAvxdayxsaMBavaH | \\
darxvayxtanAnxshayoVyaRsAmxnenxYveVhAsetxyXVkakAlatA\hfill ||  610 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxNavu idakekx ide eMba \footnote{`kaSxNaH asayx asiVti' eMbuva matupf parxtayxyada athaRvu kaSxNavuLaLxdedxMdu Agutatxde. I athaRvu paramatadalilx hoMduvudilalx, EkeMdare darxvayxvU adara nAsha modalAdavU saha EkakAladalilxruvudAdare mAtarx matutx parxtayxyada athaRvu kUDutatxde. oMdeV kAladalilxruvudeMbudu sarihoVgadu, kaSxNamAtarxvidudx nAshavAguvudariMda sarihoVguvudilalx. kaSxNaveMbudu kAlavisheVSa, adakUkx padAthaRkUkx EkakAlaveMbudu ilalx. avaru opipxlalx, kAlakUkx matotxMdu kAlaveMbudilalx adariMda `darxvAyxNi kaSxNikAni' eMba parxtijecnx sariyalalx.}matupf parxtayxyada athaRvU hoMduvudilalxvAdadxriMdalU kaSxNikatavx modalAdavugaLu saMBavisuvudilalx darxvayx matutx adara nAshagaLige samAna kAlavu ililx iruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{darxvayxkekx tananx kaSxNada naDuve nAshaveMbudilalx, tananx kaSxNaveMbudu aKaMDa, adaralilx tAnu idedxV iruvudu matutx beVre kaSxNaveMbuva bAhayx kaSxNadalUlx adara nAshavAgadu, beVre kaSxNadalilx A darxvayxvu baruvudeVyilalx adariMda adara nAshakekx kAla saMbaMdhavu hoMduvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]na ca nAshasayx kAloV\s sitx kaSxNamadheyxV tathA bahiH | \\
kaSxNAnatxraM bahiyaRsAmxtakxSXNamadheyxV dhurxvatavxtaH \hfill||  611 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
matutx nAsha veMbudakekx I kaSxNada naDuve kAlaveMbudu ilalx hAgU horagU ilalx horage baMdare beVre kaSxNavenanxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{kaSxNa madhayxdalilx adu sithxravAgide adariMdalU nAshakekx kAla saMbaMdhavilalx AkeSxVpa-}

\begin{shl}
dhanAyxsiVditi daqSaTxshecxVnanx lakaSxNaviroVdhataH | \\
\footnotemark[3]lakaSxNeV vataRmAnasayx kAlasayx sharxvaNaM yataH \hfill||  612 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{dhana modalAdavugaLigU deVvadatAtxdi vayxkitxgaLigU EkakAla saMbaMdhavilalxdidxdxrU `dhaniVdeVvadatatxH goVmAnf AsiVtf' eMdu matupf parxtayxyAthaRdalilx parxyoVgaviruvudu. hAgeye darxvayxvU nAshAdigaLu BinanxBinanxkAladalilxruvavAdarU matupf parxyoVgavirabahudeMdu AkeSxVpa idakekx samAdhAna na- itAyxdi ililx lakaSxNa eMdare `tadasAyxsatxyXsimxnf matupf' eMba pANinisUtarx (  ) adaralilx vataRmAnakAlavu `asitx' eMbalilx kANutatxde. BUtakAladalilx athavA BaviSayxkAladalAlxgali adara parxyoVgavilalxveMdathaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
`dhaniV AsiVtf' eMdu (matupf parxyoVgavu) kANuvudeMdu keVLidare  parihAra- ilalx. lakaSxNaviroVdhavu baruvudariMda ilalx heVgeMdare (matupf parxtayxya vidhAyakavAda) sUtarxdalilx vataRmAnakAlavu shurxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
tirxkAlalakaSxNAthaRM ceVdasitxVti yadi BaNayxteV | \\
tAdatheyxVR kAraNABAvAnenxYtadapuyxpapadayxteV \hfill||  613 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe mUru kAlagaLanunx garxhisalu `Asitx' eMdu sUtarxdalilx heVLideyeMdare A athaRgaLu ive eMbudakekx kAraNavilalxvAdadxriMda idU saha hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anumAnadalilx parxtijAcnx viroVdha doVSavide.}

\footnotetext[1]{I varegU kaSxNikatAvxnumAnadalilx parxtijecnxyeV kUDuvudilalxveMdu heVLidadxru. Iga parxtayxBijecnxya viroVdhaviruvudariMdalU anumAnavu meVlakekx ELadeMdu heVLalu horaTidAdxre. 'yatutx mithAyxvikalopxV\s yaMBinenxVjivxVkAthaRtAgarxhaH' eMdu hiMde heVLida vAtiRkadalilx (  ) adariMda parxtayxBijecnxyu vayxvahArakekx aMgavalalxveMdu nirAkaraNe mADalapxTiTxdeye? athavA tatavxvanunx tiLisuvudeMbudu adakekx ilalxveMdu nirAkarisalapxTiTxdeye? modalina pakaSx sariyalalx EkeMdare; `soV\s yaMGaTaH eMba' vayxvahAra viroVdhaveV baruvudu, eraDane pakaSxvU sariyalalx, aMgiVkAra mADidadxkekx viroVdha baruvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]parxtayxkeSxVNa viroVdhAcacx na kaSxNasayx vinAshitA | \\
\footnotemark[2]parxtayxkASxnumayoVnARpi virudAdhxvayxBicAritA \hfill||  614 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{parxtayxkaSxvu `darxvayx' sithxraveMbudanunx sAdhisuvudu, anumAnavu kaSxNikatavxvanunx sAdhisuvudu, oMdeV dhamiRyalilx virudadhxvAda athaRvu tapapxdeV iruvudariMda pArxmANayxvAgali apArxmANayxvAgali eraDakUkx samAnaveMbudu samAnaveMdu AshaMke mADi samAdhAna mADuvaru- parxtayxkaSxvu anumAnaparxmANakekx AsharxyavAdadxriMda baliSaThx, adariMda bAdhisalapxTaTx anumAnavu parxmANavalalx, ydayxpi parxkaqta anumAnavu parxtayxBijecnxyanunx Asharxyisi huTiTxlalx AdarU adara jAtiya parxtayxkaSxvanenxV AsharxyisiruvudariMda Asharxya jAtiya parxtayxBijecnxyu parxbalaveMdu BAvavu.}

\footnotetext[3]{GaTAdi vasutxgaLa nAshavanunx tiLisuva parxtayxkaSxdiMda upakaqtavAda kaSxNikatAvxnumAnavu `soV\s yaM' adeV idu eMbuva parxtayxBijecnxgiMtalU parxbalaveMdu shaMke mADi utatxrisalu parxshinxsuvudakekx AraMBamADidAdxre- athavA itAyxdi A parxtayxkaSxvu huTiTxda GaTAdivasutxgaLalilx nAshavanunx yAvAgalAdarU oMdu sala tiLisuvudo? athavA tAniruva kAladalolxV eMdu vikalapx mADuvudara aBipArxya, adaralilx yAvAgalAdarU oMdu sala eMdu iTuTx koMDare `naMkaSxyXtiVta mataMyadi' eMba vAtiRkavanunx hoMdisabeVku. adara athaR- huTiTxda GaTAdivasutxgaLu yAvAgalAdarU muMde nAshavAguvudu eMba athaRvanunx parxtayxkaSxvu tiLisuvudeMbudu iSaTxvAgidadxre eMdathaR. AvAga sithxravAgiruva padAthaRvAdarU huTiTxdAdxdakAraNa yAvAgalAdarU nAshavAguvudariMda sidadhxsAdhayxte (sidadhx sAdhana)veMba doVSavu baruvudu. `jAtasayxhidhurxvoV maqtuyxH' eMdaMte huTiTxdadxkekx nAshaveMbudu nishicxtavAgi elalxrigU I takaRkekx modaleV gotitxruvudariMda I doVSavu baruvudu.}
\begin{shl}
sidadhxsAdhayxtavx\footnotemark[3]mathavA naknakxSXyXtiVti mataM yadi | \\
\footnotemark[4]kaSxNikatavxsayx hAniH sAyxtf \footnotemark[5]kiM nashiCxnanxM tathA sati \hfill||  615 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{tAniruvAga aparxtayxkaSxvu nAshavanunx garxhisuvudeMdu heVLuva pakaSxvU matutx parxtayxkaSx matutx anumAnagaLalilx virudadhxvAda viSayavu avayxBicAriyAgi (tapapxde iruvudeMbudU) saha ilalx. sidadhxsAdhayxtavx doVSavu (sidadhxsAdhana doVSavu) baruvudu athavA (yAvatAtxdarU) muMde nAshavAguvudeMdu heVLalu (parxtayxkaSxvu) iSaTxvAgideyeMdare kaSxNikatavxkekx BaMga baruvudu. hAgAguvalilx namage hAniyeVnu? sariyalalx, A riVtiyAgi heVLidalilx kaSxNikatavxkekx BaMgavAguvudu shUnayxveV AgibiDuvudeMdathaR.}
\footnotetext[5]{parxtayxkaSxvu Igiruva viSayavanunx mAtarx garxhisuvudariMda ilalxda kAladalilx parxvatiRsuvudilalxvAdadxriMda elilxyU nAshavanunx garxhisuvudilalxveMdu keVLidare utatxra- `kiMnashaCxnanx tathAsati' hAgAdare adariMda namage Enu hAniyAyitu? EnU AgilalxveMdu tAtapxyaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
parxtayxkaSx viroVdhaviruvudariMdalU kaSxNavu nashisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athaRkirxyAdiliknegxVna viroVdhitAvxcacx neVSayxteV | \\
kaSxNikAH savaRBAvAH suyxriti yatApxrXkasxmiVritamf \hfill||  616 || 
\end{shl}

\begin{artha}
athaRkirxye modalAda heVtuviniMdalU (athARpatitx) viroVdhaviruvadariMdalU `kaSxNikAH savaRBAvAH suyxH' eMdu heVLida anumAna parxmANavanunx opupxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{athaRkirxye yAvudu? viroVdhaveVnu? eMdare-}

\begin{shl}
shAlAyxduyxdUhanAdi sAyxdutipxtosxVvAR janisatxthA | \\
athaRkirxyA na mAnaM vasetxVna ceYva viroVdhataH \hfill||  617 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
batatx muMtAda dhAnayxvanunx oyuyxvudeV modalAdavu matutx huTaTxnunx bayasuva vasutxvina utapxtitxyU (nAshavU itAyxdigaLe) athaRkirxyAdi liMgavu adaroDane viroVdhaviruvudariMda nimamx kaSxNikatAvxnumAnavu parxmANavAgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
kaSxNikatavxM na BAvAnAM kathaMcidapi yujayxteV | \\
naSeTxVna nashayxtA vA\s pi na shAlAyxdAyxhaqtikirxyA \hfill||  618 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda BAvapadAthaRgaLige kaSxNikatavxvu yAva bageyalUlx yukatxvAgilalx, matutx batatx muMtAdavugaLanunx oyuyxva kelasa modalAdavu nAshagoMDa vasutxviniMdalU nAshavAguva vasutxviniMdalU AgalAravu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu bageyalilx athaRkirxyegaLu AgabadudeMba shaMke}

\begin{shl}
saMtoyxVtapxdayxmAneYshecxVtaPxlaheVkatAvxtamxBiBaRveVtf | \\
BAveYrathaRkirxyA savAR yathA \footnotemark[1]diVpAdiBisatxthA \hfill||  619 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{diVpa, viduyxtutx modalAdavugaLu tAnAgiye nashisuvavu avugaLu niraMtaravAgi huTuTxtitxdadxrU avugaLiMda elAlxvasutxgaLa toVrikeyeMba athaRkirxyayu heVge naDeyuvudo hAgeye saMtatiyiMdalU kAyaRkAraNa rUpavAda kaSxNika vasutxgaLiMdalU athaRkirxyeyu dhAnayx modalAdavugaLanunx oyuyxvudeV modalAdavu naDeyuvudu, adariMda athARpatitx parxmANaviroVdhavu anumAnakekx iruvudilalxveMdu tAtapxyaR.}

%%% \footnote shloka
\begin{artha}
vasutx saMtatiyiMdalU utapxtitxyAguva Pala, heVtugaLa rUpadalilxruva vasutxgaLiMdalU diVpa modalAdavugaLiMda AguvaMte athaRkirxyeyu AgabahudaSeTx? eMdare
\end{artha}

\vishaya{huTaTxbeVkeMba iceCxyu huTuTxvudu vasutxvige sithxrateyilalxdeyidadxre hoMduvudilalxveMba athARpatitx parxmANa viroVdhavu ideyeMdu sAdhisuvaru-}

\footnotetext[1]{ililx BAvapadAthaRgaLu eMTu kaSxNavirabeVkAguvudu, idu atayxvashayx, `adeV padAthaRvidu' eMdu heVLuva parxtayxBijecnxya anuBavadalilx eMTu kaSxNagaLalilx oMde vasutxvanunx anusaMdhAna mADuvudariMda eMTu kaSxNagaLirabeVkAguvudu, idanunx vicAra mADidare meVle heVLida vasutxvina avasethxgaLu eMTU sari hoVguvuvu. kaSxNikavAdare sarihoVguvudilalx eMba athARpatitx parxmANa viroVdhavu iruvudariMda anumAna parxmANakekx parxtayxBijecnxyiMda bAdhaviruvudariMda adariMdalU bAdhaviruvudu, eMTu avasethxgaLu huTuTxvudakekx edaru noVDuvudu modalu huTaTxde iruvudu, A meVle huTuTxvudU matutx iruvudu, AmeVle nAshavAgade iruvudu nAshavAgalu edarAgiruvudu, nAshavAgutitxruvudu, nAsha AguvudAdudxriMda vasutx sithxravenanxbeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]utipxtasxvXjAtaM sajAjxtamanaSaTxM vA\s BuyxpeVyateV | \\
ninaknukxSX nashayxnanxSaTxM ca parxtayxBijAcnxmaqteV kathamf \hfill||  620 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
huTuTxlu bayasuvavasutx huTiTxdeV, iruvudU naMtara huTuTxvudu, iruvudeMdu opupxvuduMTu, hAgU nAshavAgade idudx nAshavAguvasithxtigebaMdu. nashisutAtx naSaTxvAguvuduMTu idu parxtayxBijecnxyilalxde heVge Aguvudu?
\end{artha}

\vishaya{athaRkirxyeyu hoMduvudilalxveMba viroVdha sididhxgAgi avaru heVLuva daqSATxMtavanunx BeVdhisutAtxre-}
	
\begin{shl}
parxbanedhxVnAciRSoV dhamAR dhamiRNayxgwnx vayxvasithxteV | \\
athaRkirxyAM vataRmAnAH kuyuRgArxRmAdayxvApitxvatf \hfill||  621 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge gArxmAdi sathxLavanunx seVruvudeV modalAda PalagaLanunx saMtati rUpadalilx (aviciCxnanxvAgi neDeyuva puruSana gamanAdivAyxpAragaLu sAdhisuvavoV) hAgeyeV diVpada jAvxle muMtAda dhamaRgaLu (kaSxNikaveMdu saMmatavAdavU saha) sithxravAda aginxyu iralu adasAthxsharxyisidudx parxvAharUpadalilx (aviciCxnanxvAgi) irutAtx dahana modalAda kirxyeyanunx avu sAdhisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{dASAvxRMtikadalilx (A daqSATxMtakekx holisuva vasutxvinalilx) daqSATxMtada asamate kANuvudu-}

\footnotetext[1]{hiMde heVLida riVtiyalilx diVpAdi vasutxgaLige heVge athaRkirxyeyu saMBavisuvudo hAge kaSxNaBaMgavAdadalilx saMBavisuvudilalx dhAnAyxharaNAdikirxyeyu saMBavisuvudilalx, EkeMdare; adara AsharxyaveV nilulxvudilalx, saMtatiyU oMdu vasutxvalalx athaRkirxyegU sAvxtaMtarxyXvilalx I riVtiyAgi kaNiNxge kANuva athaRkirxyeya viroVdhaviruvudariMda hiMde heVLida anumAnavu parxmANavalalx, meYtArxdi vayxkitxgaLU kaSxNamAtarxdalilx nashisuvudAdare eMdigU dhAnAnayanAdikirxyeyu nAyxyabadadhxvAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]diVpAdivadasaMBAvAyx BavatoV\s thaRkirxyA yataH | \\
kaSxNikatevxV na sA yukAtx tadedhxVtuvirahAtasxdA \hfill||  622 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
diVpAdigaLalilxruvaMte nimage I athaRkirxyeyu asaMBAvitavAgide. kaSxNikavAdare adu hoMduvudilalx, EkeMdare? yAvAgalU adara kAraNavilalxdadxriMda.
\end{artha}

\vishaya{adara kAraNavilalxveMbudu heVge? eMdare-}

\footnotetext[1]{ililx utapxnanxvAgadiruva vasutxvige athaRkirxyeyanunx kuritu kAraNatavxveV? athavA utapxtitxyAguvudakekx edurAgiruva vasutxvigo? athavA huTuTxtitxruva vasutxvigo? naSaTxvAda vasutxvigo? nAsha hoMdutatxliruva vasutxvigo? athavA tAniruva kaSxNadalilxruva vasutxvigo? eMdu aneVka riVtiyAgi vikalapxmADi oMdoMdAgiyU nirAkarisuvudakekx `nAnutapxnanxsayx' eMba vAtiRkadiMda AraMBavAgide Arane vikalapxvanunx `heVtutavxMlaBateV.....' itAyxdi vAtiRkadalilx (625)ralilx dUSisuvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]nAnutapxnanxsayx heVtutavxmudakAdAyxhaqtw BaveVtf | \\
utipxtUsxtapxdayxmAnABAyxmasatAtxvXtatxdavxdeVva na \hfill||  623 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
huTaTxdidadxvasutxvige jalavanunx taruvudu modalAda kirxyegaLa viSayakekx kAraNatavxveV baruvudilalx, huTuTxvudakekx apeVkiSxsuva matutx huTuTxtitxruva vasutxgaLu adaraMteye ilalxvAdadxriMda avugaLiMda jalavanunx taruvude modalAda kirxyayu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{nAsha hoMdida vasutxvige kAraNatavxvu irabahudalalx? eMdare-}

\begin{shl}
kUmaRloVmAdivatatxdavxnAnxpi tatAsxyXdivxnashayxtA | \\
mirxyamANoV na shakonxVti putarxM janayituM kavxcitf \hfill||  624 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kUmaRda roVma modalAdavugaLaMte asatAtxda huTaTxdidadx vasutxvinaMteye  nAshavAgutitxruva vasutxviniMdalU jalAharaNAdikirxyeyu baruvudilalx, udA:- nAshavAgutitxruvavanu putarxnanunx huTiTxsuvudakekx elilxyU samathaRnAguvudilalx, eMbaMte.
\end{artha}

\footnotetext[1]{utapxnanxvAda darxvayxvu tananx kaSxNadalilxdudx athaRkirxyeyanunx adeVkaSxNadalilx mADuvudAdare tananx kaSxNadalilx kAyaRkAriyAguvudeMbudanunx opupxvudu sariyalalx, oMdeV kAladalilx eraDu koVDugaLidadxre avugaLige kAyaRkAraNa BAvavu sididhxsuvudilalx. beVre kaSxNadalilx athaRkirxyayanunx uMTumADuvalilx adu kAyaRvAguva payaRMta iruvudo? ilalxvo? eMdu parxshinxsabeVku. iruvudeMdu heVLidare savxrUpave iruvalUlx kaSxNikatavxkekx BaMgabaruvudu, kAyaRvAguva payaRMta ilalxveMdu heVLidare asatAtxdadxriMda kAraNatavxveV adakekx baruvudilalxveMdu I vAtiRkada tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]heVtutavxM laBateV nApi tatheYvAvasithxtaH kacitf | \\
A kAyARvasiteVH sAthxneV sidAdhxnatxsetxV vinashayxti \hfill||  625 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
matutx (utapxnanxvAda darxvayxvu) tananx kaSxNadalelx idudx elilxyU kAraNatavxvanunx hoMduvudilalx, kAyaRvAguva varegU iruvudAdare ninanx sidAdhxMtave (kaSxNikatavx sidAdhxMtave) hoVguvudu matotxMdu pakaSxvanunx hiDiyuvudu-
\end{artha}

\footnotetext[2]{kAraNakAyaR parxvAhavu aviciCxnanxvAgiruvalilx huTiTxda vasutx punaH nAshakirxyeyiMda vAyxpakavAgidudx nashisuvudeMba I bageya aviciCxnanx saMtati rUpadalelx kAyaRvAguvavaregU darxvayxvu iruvudeMdu opipxdare kaSxNikatavx akaSxtavAgi nilulxvudu, EkeMdare! darxvayxvayxkitxyu kAyaRvAguva payaRMta nijavAgiruvudilalxveMdu saMtati pakaSxvanunx avalaMbisuvavana tAtapxyaR}
\begin{shl}
\footnotemark[2]vinAshakirxyayA vAyxpatxmutapxnanxM ceVdivxnashayxti | \\
PalaheVtuparxbanedhxVneVteyxVvaM susathxmidaM BaveVtf \hfill||  626 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
vinAshakakirxyeyiMda vAyxpisalapxTaTx utapxnanxvasutx nAshavAguvudeMdu I bageya Pala-heVtugaLa parxvAhadiMda (aviciCxnanx saMtatiyiMda) kAyaRvAguva tanaka iruvudeMdu opipxdare idu kaSxNikatavxvu suKavAgirabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMtAnAnupapatetxVshacx neYvamapuyxpapadayxteV | \\
\footnotemark[1]saMtanoVtiVti saMtAnaH katAR ceVdaBidhiVyateV \hfill||  627 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{saMtAna athavA saMtati eMdare aviciCxnavAda parxvAhadaMte tuMDugaDiyade dhAreyAgiruvudeMdathaR. idu dhAreyalilxruva kaSxNikavasutxgaLu oMdu kaSxNa mAtarxvidudx toVri hoVguvudariMda pUvoRVtatxra kAla saMbaMdhavu bAradiruvudariMda saMtAnaveMbudu nijavAgilalx, adariMda kAyaRkAraNaBAvavu baruvudilalx matutx saMtAnaveMdare avaru heVLuvudu sUthxlavAgiruva vasutxgaLu niraMtaravAgi toVruvude eMdu, AvAga saMtAnashabadxkekx kArakaveMdathaRve? BAva athavA kirxyeyeMdathaRveV? eMdu parxshinxsabeVkAguvudu kArakaveMdare, kataqR, apAdAna, adhikaraNa, kamaR, karaNa, saMparxdAna eMdu Aru bageyide, adaralilx kataqRkArakaveMdathaR hoMduvudilalxveMdu heVLalu `kakARceVdaBidhiVyateV'eMdu vAtiRka horaTide `saMtanoVtoVto saMtAnaH' eMdu vuyxtapxtitx mADi tiLiside.}
		
\begin{shl}
tasayx ceYkatavxnAshitAvxtasxMtAnoV noVpapadayxteV | \\
nApayx\footnotemark[2]pAdAnataH madheyxVnanx vA\s \footnotemark[3]dhikaraNAsharxytf \hfill||  628 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{}
\footnotetext[3]{`saMtanoVti asAmxtf' saMtanoVti asimxnf eMdu vuyxtapxtitxgaLanunx mADidare apAdAnaveMba athaRvU adhikaraNa (AdhAra) veMba athaRvU siguvudu. oMdaneyadu yAvudariMda visatxrivudo adu saMtAnaveMdathaR, eraDaneyadu yAvudaralilx visatxrisuvudo adu saMtAnaveMdathaR, I eraDU hoMduvudilalx EkeMdare A vasutx kataqRvAgali, apAdAna (avadhi)yAgali, AdhAravAgali elalxvU oMde Agi nAshavAguvudariMda kaSxNika vasutxgaLe aneVkavAgidudx toVruvudeMba athaRvU sari baruvudilalx.}


%%% footnote shloka
\begin{artha}
saMtatiyeMbudu hoMduvudilalxvAdadxriMda I riVtiyAgiyU saribaruvudilalx, `saMtanoVti' eMdu vayxtapxtitxmADidalilx saMtAna eMbudu kataqR eMdu heVLalapxDuvudu, hiVge heVLidare adu oMdu matutx nashavxravAdadxriMda saMtAnaveMbudu hoMduvudilalx matutx apAdAnaveMbuva avadhiya athaRvanunx avalaMbisuvudariMdalU adhikaraNAthaRda avalaMbaneyiMdalU saMtAnaveMbudu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{uLida mUru pakaSxgaLanunx Iga nirAkarisuvaru}

\footnotetext[1]{`saMtanayxta iti saMtAnaH' eMbudu kamARthaRdalilx, `saMtanayxteV\s neneVti saMtAnaH' eMdu karaNAthaRdalilx saMtanayxteV\s sAmx diti saMtAna; eMdu saMparxdAnAthaRdalilx mUru bageya vayxtapxtitxyiTaTxrU hoMduvudilalx.}a
\begin{shl}
na cAnayxsimxnf \footnotemark[1]viBakatxyXtheVR yathoVketxVneYva heVtunA ||  \\
saMtAnoV yadi dhAtavxthoVR BAvashecxVdaBidhiVyateV \hfill||  629 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
matutx beVre viBakitxya athaRdalilx (kamaR, karaNa, saMparxdAnaveMba athaRdalilx) hiMde heVLida Ekatavx, vinAshitavxveMbuva kAraNadiMda saMtAna shabadxvu saMBavisuvudilalx, matutx saMtAna eMbudu dhAtuvina athaRvAda BAva (vAyxpAra)veMdU heVLalapxDuvudAdare-
\end{artha}

\begin{shl}
BavitAramapeVkeSxyXYva BAvaH sidheyxVnanx soV\s nayxthA | \\
na cAsw laBayxteV tAdaqgaBxvitA hi vinashavxraH \hfill||  630 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxva vasutxvanunx noVDiye BAvaveMbudu sididhxsuvadu, beVre vidhadalilx sididhxsuvudilalx, Adare aMtaha muMde huTuTxva vasutx sikukxvudilalx, EkeMdare! muMde huTuTxvudU vinAshavAguvadaSeTx\footnote{hAge ilalxde idadxre ``kaSxNikA: savaRsaMsAkxrA:'' eMdu parxtijecnx mADiruva viSayakekx BaMga baruvudu.}.
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxM BavitaqtanatxrXtAvxtasxMtAnasAyxpayxnitayxtA | \\
dhAtUpasagaRyoVrathaRsatxvXtapxkeSxV na ca laBayxteV \hfill||  631 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(kaSxNika vasutxve muMde huTuTxvudAdare) niyatavAgi muMde huTuTxva vasutxvige adhiVnavAdadadxriMda saMtAnavU anitayxvAguvudu matutx tanudhAtu samf upasagaRgaLa athaRvU ninanx pakaSxdalilx laBisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idanenxV muMde sapxSaTxpaDisuvudu-}

\footnotetext[1]{EkiVBAvaveMbudu `samf' upasagaRda athaR adu heVgeMdare `samf' cenAnxgi eMdathaR hAgaMdare niraMtaraviruva aikayxveMdathaR idu kaSxNikapakaSxdalilx hoMduvudilalx? oMdu aneVka kaDe vAyxpisuvudeMba visAtxravU niraMtara savxrUpada EkiVBAvavU hoMduvudilalxveMdu BAva.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]neYkiVBAvoV na visAtxraH kaSxNikatevxV\s sitx yukitxmAnf | \\
atiVtAnAgatAnAM ca mithaH kAlAsamAgamAtf \hfill||  632 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
vataRmAnasayx ceYkatAvxtasxMtAnoV noVpapadayxteV | \\
saMtAniBayxshacx saMtAnoV\s BinonxV BinonxV\s thavA divxdhA\hfill ||  633 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
elalxvU kaSxNikaveMba pakaSxdalilx (samf eMba upasagaRda athaR) aikayxvU, (tanudhAtuvina athaR) visAtxraveMbudU yukitx yukatxvAgilalx, matutx kaLeda vasutx matutx muMde baruva vasutxgaLige parasapxra kAlasaMbaMdhavAguvudilalxvAdadxriMdalU vataRmAnakAlada vasutxvu oMdeV AgiruvudariMda saMtAnaveMbudu hoMduvudilalx. matutx saMtAnavuLaLxvasutxgaLigU I saMtAnaveMbudu BinanxvAgadeV ideye? athavA BinenxYsideyo? athavA eraDu bageyAgiyU ideyo? eMdu parxshinxsabeVku-
\end{artha}

\vishaya{Binanx matutx aBinanxvenunxva pakaSxdalilx I doVSa baruvudu-}

\begin{shl}
aBeVdeV\s nitayxtAsakitxH sAthxsunxBeVRdeV parxsajayxteV ||  \\
kAyaRkAraNaBAvashacx na ca vaH sAyxdaBiVpisxtaH \hfill||  634 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMtAnavuLaLx vasutxgaLige \footnote{kaSxNikavAda vasutxgaLe saMtAniyenunxvudu, ivugaLigU saMtAnaveMbudakUkx aBeVdavidadxre saMtAnakekx kaSxNikatavxvu baruvudu, hAgU sithxrasaMtAnada aBeVdavanunx saMtAni vasutxgaLige heVLidarU sithxratavxveV barutatxde. eMdathaR.}aBeVdavanunx opupxvalilx saMtAnakekx anitayxtavxvu baruvudu, BeVdavanunx opupxvalilx \footnote{saMtAni vasutxgaLaMte saMtAnaveMbudU saha paramAthaR matutx savxtaMtarxvAgi biDuvudu matutx saMsAravuLaLx saMtAnavU kaSxNika saMtAni vasutxgaLige BinanxvAdadadxriMda adu sithxravAgirabeVkAguvudu AvAga mukitxyeV ilalxvAguvudu.}sithxrateyu baruvudu, matutx \footnote{eraDu pakaSxdalUlx EkasaMtAnadalilx seVrikoMDa saMtAnivasutx parasapxra kAyaRkAraNaBAvavu bAradeV hoVguvudu. ``saMtAnashacx pUvARpariVBUtAnAM kaSxNAnAM sAkASxdupAdAnoVpAdeVya BAveVna utApxda EvoV cayxta iti'' saMtAnaveMdare hiMdu muMdina kaSxNavasutxgaLige neVrakAyaRkAraNaBAvadiMda utapxtitxyAdareVneye eMdu heVLalapxDuvudu ideV meVlina avara vacanakekx athaRvu, saMtAnivasutx saMtAna ivugaLige BeVdavidadxre saMtAnivasutxgaLige beVre saMtAnagaLalilx heVgoV hAge EkasaMtAnadalilx parxveVshaveMbudu sididhxsuvudilalx, aBeVdavidadxre saMtAni, saMtAnagaLeraDu ilalxvAdadadxriMdalU kAyARkAraNaBAvavu sididhxsuvudilalxveMba tAtapxyaR.}BeVda aBeVda eraDu pakaSxgaLalUlx kAyaRkAraNaBAvavu nimage iSaTxvAdadUdx baradeV hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{BinAnxBinanxveMba mUrane pakaSxdalUlx I muMde heVLuva doVSaviruvudu}

\footnotetext[3]{oMdeV kaDe BeVda-aBeVda eraDU seVruvudilalx EkeMdare? I bageyalilx viroVdhaveMdathaR `sahAnavasAthxnaM viroVdhaH' eMdaMte oMdu kaDe eraDU seVradiruvudeV viroVdhaveMdathaR.}
\begin{shl}
BinAnxBinanxtavxpakoSxV\s pi \footnotemark[3]viroVdhAnanx ca yujayxteV | \\
savxsidAdhxnatxsayx ca dhavxsitxnaR ca saMgacaCxteV janaH \hfill||  635 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
saMtAni vasutxvige saMtAnaveMbudu BinAnxBinanxveMbuva pakaSxvU viroVdha viruvudariMda yukatxvAguvudilalx tananx sidAdhxMtakUkx hAni, matutx janamxvU saMgatavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMtAninAM savxsaMtAnAdiBxnAnxBinanxtavxkalapxneV | \\
vAcAyx doVSA yathAyoVgaM saMtAnAthARnuroVdhataH \hfill ||  636 ||  
\end{shl}

\vishaya{\mdash  athaR bareyabeVku\mdash  }
