\section*{baq vA. a.4 -bArx.4,1033-1173}

\vishaya{veVdAMta biTuTx itare parxmANagaLu Atamxnanunx tiLisuvudilalx, EkeMdare}

\begin{shl}
virahayayx naveVdAnAtxnf veVdeVneyxVna kathaMcana |
garxnedhxVnA\s\s viSakxqqtiH sAkASxtf AtamxnoVsoyxVpapadayxteV || 1033 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMtagaLanunx tayxjisi veVdadalilx itara garxMthadiMda parxtayxgAtamxnanunx neVra
sapxSaTxvAgi parxkAshapaDisuvudeMbudu yAva riVtiyalUlx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
taMtwvxpaniSadamiti niyAmAtheVR satiVSayxteV |\\
shwrxtaMvAkayxmidaM nAyxyayx natu savoVRkitxBAsaneV || 1034 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`taMtwvxpaniSadaM' eMdu shurxtiyalilx niyamAthaRdalilx iruvudAdare I shurxtivAkayxvu 
nAyxyayukatxvAguvudu, Adare elAlxvacanagaLu Atamxnanunx parxkAshapaDisuvudAdare I vacanavu 
yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya shaMke-}

\begin{shl}
nanu savaRsayx veVdasayx tavxtapxkeSxV\s pi nasidadhxyXti |\\
garxhaNaM yajacnxdAnAdi vAcakaseyxYva saMsharxyAtf || 1035 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlxveVdavanunx nimamx pakaSxdalUlx tegedukoLuLxvudeMbudu ililx sididhxsuvudilalx, EkeMdare? yajacnxdAnAdigaLanunx boVdhisuva (kamaRkAMDavanenx)veVdAnuvacana padAthaRveMdu avalaMbisiruvudu adariMda.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna}

\begin{shl}
meYvaM vividiSA mAtarx heVtoV reVva parigarxhAtf |\\
veVdAnuvacanaseyxVha natu tatAvxva boVdhinaH || 1036 ||\\
tarxyayxnatxsayxgarxhoVtarx sAyxtf sAkASxjAcnxneVtutadagxrXhaH || 1037 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgalalx, ililx vividiSeyoMdakekx kAraNavAda veVdAnuvacanavanunx tegedukoMDide, vinaha 
tatavxvanunx boVdhisuva veVdAMtavanunx tegedukoMDilalx, neVratatavxjAcnxnavAguvudakekx 
veVdAMtavanunx tegedukoLuLxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
apayxBUyxpagameV nAyaM doVSoV\s sAmxnf parxtiDhwkateV |\\
kaqtesxnXVveVdagarxhAdAdayxvAyxKAyxneV doVSa Eva na || 1038 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDane vAyxKAyxnavanunx aMgikarisidarU I doVSavu namamx meVle Eruvudilalx, 
elalxveVdavanunx modalina vAyxKAyxnadalilx tegedukoMDiruvudariMda doVSaveV iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx matotxMdu doVSavU ide}

\begin{shl}
parxkAshayxmAneV mAneVna buButAyx\s pi nayujayxteV |\\
sAkASxtAtxvXdavxsutxnoV mApetxVH buBUtAsx pArxtf parxmAyuteVH || 1039 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANadiMda Atamxnu parxkAshisuvalilx tiLiyabeVkeMba iceCxyU yukatxvAguvudilalx, parxmANavAyxpitxyiMda vasutxvu neVrasididhxsuvudariMda('vividiSanitx' eMdu viniyoVgavu yukatxvAguvudilalx) Adare parxmANajAcnxnada saMbaMdhavAguva muMceye tiLiyabeVkeMba iceCxyu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{yAru veVdapArAyaNaveV veVdAnuvacanaveMdu heVLuvaro avara matavanunx 
nirAkarisutAtxre}

\footnotetext[1]{veVdapArAyaNavu kAmayxvAdadxriMda nitayxkamaRdoMdige seVrisi heVLida 
veVdAnuvacanavu barxhamxyajacnxveMdu tiLiya beVku}
\begin{shl}
veVdAnuvacanoVkAtxyX\s tarx \footnotemark[1]nitayxMkamoVRpadishayxteV |\\
yajacnxdAnAdiBisatxnayx sAhacayeVRNaheVtunA || 1040 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
veVdAnuvacana shabadxriMda ililx nitayxkamaRvu heVLalapxTiTxde. EnukAraNveMdare? `yajacnxdAna itAyxdigaLoMdige joteyalilx adanunx seVrisi heVLiruvudariMda (nitayxtamaRveV)heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
sididhx viRvidhiSAyAH sAyxtf veVdAnu vacanAdiBiH |\\
kathamituyxcayxteV teVSAM budidhx saMshudidhx heVtutaH || 1041 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAnuvacanamodalAdavugaLiMda vividiSeyu heVge? sididhxsuvudeMbudanunx budidhxya shudidhxnimitatxvAgi heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{idara bagegx shurxtisamxqqtigaLanunx parxmANavAgi udAharisutAtxre}

\begin{shl}
idaM meV\s knagxmaneVneVti puMsaMsAkxrashurxteVsatxthA || \\
yajocnxV dAnaM tapashecxVti samxqqteVrapi vacaH suPxTamf ||  1042 || 
\end{shl}

\begin{artha}
``sahavA AtamxyAjiV yoVveVda idaMmeV\s neVnAknAgxM saM sikxrXyateV, idaM meV\s neVnAknAgxmupadhiVyateV" eMbuva shurxti ``yaseyxYteV aSATxcatAvxriMshatf saMsAkxrAH " matutx ``yajocnxVdAnaH tapashecxYva pAvanAni maniVSiNAmf" ``saveVRpeyxVteV yajacnxvidoV yajacnxkaSxpitakalamxSAH eMba giVtA samxqqti I eraDaralUlx sapxSaTxvacanavide.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLiMda citatxshudidhxyAda jijAcnxsuvige jAcnxnavAguvudeMbudakekx parxmANa}

\footnotetext[2]{cAMdoVgayxdalilx ``AhAra shudwdhx satavx shudidhxH satavx shudwdhx dhurxvAsamxtiH" eMdu heVLide.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]yasimxnivxshudadhx iti ca \footnotemark[2]satatxvXshudwdhx dhurxvA samxqqtiH || \\
iteyxVvamAdivAkAyxni shwrxtAnuyxkAtxthaRsidadhxyeV ||  1043 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
`yasimxnf vishudadhxH' eMbuvavacana, matutx ``satavxshudwdhx dhurxvAsamxtiH" eMbuva ideVmodalAda shurxti vAkayxgaLu hiMde heVLida viSayagaLa sididhxgAgi udAharisalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{shudadhxvAda aMtaHkaraNavuLaLxvanige jAcnxnaveMbudakekx parxmANa}

\begin{shl}
jAcnxnamutapxdayxteV puMsAM kaSxyAtApxpasayx kamaRNaH || \\
yathA\s \s dashaRtalaparxKeyxV pashayxtAyxtAmxnamAtamxni ||  1044 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
yajacnxdAnatapaHkamaR na tAyxjayxM kAyaRmeVva tatf || \\
yajocnxV dAnaM tapashecxYva pAvanAni maniVSiNAmf ||  1045 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
catAvxriMshatatxthA\s SwTx ca saMsAkxrA iti ca samxqqtiH || \\
yoVginaH kamaR kuvaRnitx saknagxM tayxkAtxvX\s \s tamxshudaGxyeV ||  1046 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
yoVgayukotxV vishudAdhxtAmx vijitAtAmx jiteVnidxrXyaH || \\
savaRBUtAtamxBUtAtAmx kuvaRnanxpi na lipayxteV ||  1047 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
gABeYRhoVRmeYjARtakamaRcUDAmwcnijxVnibanadhxneYH || \\
beYjikaM gABiRkaM ceYnoV divxjAnAmapamaqjayxteV ||  1048 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sAvxdhAyxyeVna varxteYrwhxmeYsetxrXYvideyxVneVjayxyA suteYH || \\
mahAyajecnxYshacx yajecnxYshacx bArxhimxVyaM kirxyateV tanuH ||  1049 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
iteyxVvaM shatashaH sanitx yathoVkAtxthaRparxsidadhxyeV ||  \\
samxqqtivAkAyxni puMbudidhxshudidhxshaMsiVni kamaRBiH ||  1050 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
puruSarige pApakamaRvukaSxyisuvudariMda jAcnxnavu huTuTxvudu, heVge savxcaCxvAda kananxDi yalilx tananxnunx noVDikoLuLxvano hAgeye shudAdhxtamxnAda  tanalelx Atamxnanunx noVDuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yajacnx, dAna, tapasusx eMba kamaRvanunx biDaleV bAradu, adanunx mADaleVbeVku, yajacnx, dAna, tapasusx elalxvU viveVkigaLige parxvitarxvAdavu. giVte. a.....
\end{artha}

\begin{artha}
navatetxMTu saMsAkxragaLu citatxshudidhxkaravAdavu. I riVtiyAgi nUrAru samxqqtivAkayxgaLu hiMde heVLida viSaya sididhxgoVsakxra ive, ivu kamaRgaLiMda puruSana budidhxyu shudadhxvAguvudeMdu heVLuvavu.
\end{artha}

\vishaya{kAmayxkamaRgaLige utatxma puruSAthaRsaMbaMdhavu heVge? eMdare.}

\footnotetext[1]{heVge veVdadalilx kAmayxkamaRgaLu gaBaRvAsAdi anathaRgaLige kAraNavAgiveyeMdu yAvAga tiLiyuvavo, AvAga avugaLanunx biDabeVkeMba jihAseyu huTuTxvudu, adariMda nitayxkamARcaraNiyiMda shudadhxvAda citatxvuLaLxvanige vividiSeyamUlaka mukitxyu ideyeMbudu yukatx, adariMda avugaLU utatxmaPaladalilx (mukitxge) saMbaMdhisutatxve.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]saMsArAnathaRheVtutavxjAcnxnAyeYva ca kamaRNAmf || \\
kAmAyxnAmiha nideVRshasatxjijxhAsAparxsidadhxyeV ||  1051 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
kAmayxkamaRgaLu saMsAdara anathaRkekx kAraNaveMdu tiLiyuvudakAkxgiye avugaLanunx ililx nideRVshiside. adariMda avugaLanunx biDabeVkeMba iceCxyu huTuTxvudakUkx (anukUliside)
\end{artha}

\vishaya{matotxMduriVtiyalUlx kAmayxkamaRgaLige moVkaSxsaMbadadhxviruvudu}

\begin{shl}
yadAvx vividiSAthaRtavxM kAmAyxnAmapi kamaRNAmf || \\
tameVtamiti vAkeyxVna \footnotemark[2]saMyoVgasayx paqthakatxvXtaH ||  1052 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{`saMyoVga paqthatavx eMbuvudu jeYminiVyanAyxya. adara athaR ``EkasayxtUBayatevxV saMyoVga paqthakatxvXmf" eMdu jeY-sUtarx. `beYlovxVvA KAdiroVvA pAlAshoVvA' eMdu nitayxvAgi yUpasatxMBada parxkaqtidarxvayxvu bilavx athavA Kadira(kagagxli) palAsha(mutatxga) I mUraralilx yAvudAdaroMdanunx iTuTxkoLaLxbahudeMdu karxtuvigoVsakxra heVLida vidhi nitayxvAdudu, adaralilx KadiraveMbudanunx `KAdiraM viVyARkAmasayx' eMdu viVyaRvanunx apeVkiSxsuvavanige visheVSavAgi vidhiside, KAdiradiMdale yUpavanunx nimiRsabeVkeMdu heVLide, idoMdu. adhitayxvidhi, idaralilx eraDu shurxtigaLU samAnabalavuLaLxdadxriMda viniyoVgaBeVdavu uMTAyitu, karxtuvige aMgavAgi nitayxvAgi KAdiravanunx yUpasatxMBakekx upayoVgisabeVkeMdu heVLi viniyoVgisidadxrU visheVSavAgi puruSana viVyaRkAmanAnusAra puruSAthaRkAkxgi Kadiravanenx punaH viniyoVgiside. idu viniyukatx viniyoVgavAyitu, adaraMte eraDuvAkayxgaLidadxre viniyukatx viniyoVgavu baruvudu, adaraMte nitayxvAgi kataRvayxveMdu vihitavAda aginxhoVtArxdikamaRgaLige `vividiSanitx' eMdu parxteyxVka jAcnxnakAmaneyidadxvanigAgi vividiSeyalilx niviyoVgamADide, beVrePalakAkxgi vihitavAda kamaRgaLanenx vividiSA PalakAkxgiyU viniyoVgisi shurxtiyu vidhiside yeMdu tAtapxyaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
athavA `tameVtaM veVdAnu vacaneVna' eMba vAkayxdiMda kAmayxkamaRgaLU vividiSegAgiveyeMdu heVLabahudu. heVgeMdare? viniyoVga saMbaMdhavu beVreyAgide yAdadxriMda.
\end{artha}

\vishaya{`yajeVcnxna' eMbudara vAyxkAyxnavAdanaMtara Iga `dAneVna'eMbudanunx vAyxKAyxnamADidAdxre--}

\begin{shl}
deVsheV kAleV ca pAterxV ca dAnaM sharxdAdhxdipUvaRkamf || \\
shudidhxkaqtAsxyXdidhxyaH puMsoV bahiveVRdayxpi shAsarxtaH ||  1053 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(kurukeSxVtArxdi parxvitarx) deVshadalilx (garxhaNamuMtAda puNayx)kAladalilx (shorxVtirxyatavxmodalAdasadugxNavuLaLx) pAtarxdalUlx sharxdAdhxdigaLa mUlaka mADuva dAnavu puruSana budidhxyanunx shudidhxgoLisuvudu, veVdiya horage koDuva dAnavU saha shAsAtxrXnusAra shudidhxgoLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`tapasA' eMbudara athaR}

\begin{shl}
niyamAdUdxMdavxsaMpAtasahanaM tapa ucayxteV || \\
tasAyxpi budidhxsaMshudidhxheVtutavxM shAsatxrXtoV matamf ||  1054 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niyamadiMda shiVtoVSaTxdavxMdavxvubaMdAga adanunx sahisuvudeV tapasesxMdu heVLalapxDuvudu, adukUDa shAsAtxrXnusAra aMtaHkaraNa shudidhxge kAraNavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vijijAcnxsasavx tadabxrXhamx tapaseYveVti ca shurxtiH || \\
tapasA kalamxSaM hanitxVtayxpi ca samxqqtishAsanamf ||  1055 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
teYtatxriVyoVpaniSatutx `tapasAbarxhamxvijijAcnxsasavx' eMdu tapasisxniMda A barxhamxvanunx tiLi eMdu heVLuvudu matutx ``tapasAkalamxSaM hanitx" eMba samxqtiya shAsanavu idu.
\end{artha}

\vishaya{idakekx matotxMdu samxqtiyU ide}

\begin{shl}
yadudxsatxraM yadudxrApaM yadudxgaRM yacacx duSakxramf || \\
savaRM tatatxpasA sAdhayxM tapoV hi duratikarxmamf ||  1056 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx dATuvudakekx sAdhayxvilalxvo, yAvudanunx paDeyuvudakUkx asAdhayxvo, yAvudanunx tiLiyuvudakUkx ashayxkayxvAdudo, yAvudanunx mADuvudakUkx sAdhayxvAguvudilalxvo, adelalxvanunx tapasisxniMda sAdhisabahudu tapasasxnunx miVralu yArigU sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{anAshakapadAthaR}

\begin{shl}
anAshakaM cAnashanaM kAmAnashanalakaSxNamf ||  \\
rAgadevxVSaviyuketxYsutx viSayAniti cA\s \s ha hi ||  1057 ||  
\end{shl}
				
\begin{artha}
ililx tananxnunx nAshapaDisadiruvaMte anashanavu aMdare iSaTx baMdaMte tinanxdeyiruvudu(mitaBoVjanamADuvudu) idakekx veVdavAyxsaru ``rAgadevxVSaviyuketxYsUtx viSayAniMdirxyeYshacxranf" eMdu parxyatanx pUvaRkayatheVSaTx BoVjanABAvavanunx boVdhisudakAkxgi parxmANavanunx heVLutAtxre.
\end{artha}				
				
\begin{shl}
kAmAnashanaboVdhAthaRM veVdavAyxsoV\s pi yatanxtaH || \\
maqtayxvXnatxM vA saniyamaM tadapayxtayxnatxshudidhxkaqtf ||  1058 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA niyamadiMda kUDi maraNAMtavAda ashanavajaRna anAshakavAdudu, adU saha atayxMta shudidhxyanunxMTumADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgivxvidiSAmAtarxheVtutAvxnanx maqteVBaRyamf ||  \\
aneVkajanamxsaMsidadhxsatxtoV yAtiVti ca samxqqteVH ||  1059 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{saMkalapxdiMda niyamasahitavAgi sAyuvapayaRMtara anusarisuva ashanavajaRnaveMbudu ililx anashakaveMbudara athaR, I varxtavu aMtakaraNa shudidhxya mUlaka Atamxtatavxda vividiSege kAraNavAguvudu, idaralilx sAvina Bayavilalx, janAmxMtaradalilx mukitxge kAraNavAguvudu, aihikavAda sAdhanavu janAmxMtaradalilx vividiSeyanunxMTumADuva mUlaka jAcnxnadiMda mukitxyu baruvudakekx kAraNavAguvudu.} parxtayxgAtamxna vividiSege mAtarx kAraNavAdadadxriMda maraNadiMda Bayavilalx. ``aneVka janamxsaMsidadhx satxtoVyAti parAMgatimf" eMba giVtAsamxqqtiyu parxmANavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`aneVkajanamxsaMsidadhxH' eMbudara vivaraNe}

\begin{shl}
BAviteYH karaNeYshAcxyaM bahusaMsArayoVniSu || \\
AsAdayati shudAdhxtAmx moVkaSxM veY parxthamAsharxmeV ||  1060 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArada aneVkajanamxgaLalilx punaH punaH Acarisida sAdhanagaLiMda Itanu shudAdhxtamxnAgi modalina Asharxmadalilx moVkaSxvanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{ihajanamxdalilx mADida yajAcnxdigaLu janAmxMtaradalilx citatxshudidhx mUlaka karxmeVNa mukitxge sAdhakavAdarU niyamadiMda saMkalipxsi mADikoLuLxva maraNavu heVge sAdhaka? eMdare.}

\begin{shl}
paqthUdakAditiVtheVRSu tathAca maraNaM samxqqtw || \\
shUrxyateV mukatxyeV sAkASxnanx BayaM sAyxdatoV maqteVH ||  1061 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthUdaka modalAda tiVthaRgaLalilx sAyuvudu mukitxgAgi eMdu samxtiyalilx sapxSaTxpaTiTxde AdadxriMda maraNadiMda (tananx varxtakekx niSaPxlateyeMba) Bayavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxtutx vasutxvijAcnxneV shurxtAyx yatarx niyujayxteV || \\
vidAvxparihareVtatxtarx maqtiheVtuM parxyatanxtaH ||  1062 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elilx vasutxtatavxjAcnxnadalilx `shorxVtavotxrXVmanatxvayxH' itAyxdi shurxtiyiMda puruSanu niyoVgisalapxDutAtxno, alilx viveVkiyu maraNakAraNavAda(anashanavarxtavanunx) yatanxdiMda biDabeVku.
\end{artha}

\vishaya{veVdAnuvacanAdigaLu AsharxmaparavAgiveyeMdu Iga heVLutAtxre}

\footnotetext[1]{elAlx AsharxmagaLigU sAkASxtAtxgi, athavA karxmavAgi vividiSAsAdhanatavxvideyeMdathaR yAva shabadxdiMda yAva AsharxmaveMdu garxhisabeVku? eMdare mAdhayxMdina pAThadaMte viBajanemADi heVLutAtxre.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]catuNARmAsharxmANAM vA veVdAnuvacanAdinA || \\
shurxteyxVha garxhaNaM jecnxVyaM tadubxButAsxparxsidadhxyeV ||  1063 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
athavA veVdAnuvacanAdi shabadxgaLiMda nAlukx AsharxmagaLanunx shurxtiyiMda ililx tegedukoMDiyeMdu tiLiyabeVku. EkeMdare? AtamxvividiSeya utapxtitxgAgi.
\end{artha}

\vishaya{``tameVtaM veVdAnuvacaneVna barxhamxcayeRVNa bArxhamxNAvividiSanitx yajecnxVna dAneVna tapasA\s nAshakeVna' eMbudAgi mAdhayxMdina shAKeya pATha}

\begin{shl}
barxhamxcayARnatxvAkeyxVna barxhamxcAriparigarxhaH || \\
tapasA tApasaseyxYva yajecnxVna gaqhiNasatxthA ||  1064 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sharxdAdhxnAshakavAlayxM tu savARthaRmiti gamayxteV ||  \\
EtameVva viditevxVti pArivArxjayxM ca vakaSxyXti ||  1065 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
meVlina shurxtiyalilx `barxhamxcayeRNa' eMbuva payaRMtaviruvavAkayxdiMda barxhamxcAri Asharxmavanunx garxhisuvudu, `tapasusx' eMbudariMda vAnaparxsAthxsharxmavanunx `yajecnxVna eMbudariMda gaqhasAthxsharxmavanunx' `anAshakavAkayxvu savARsharxmavanunx garxhisuvudakAkxgi eMdu toVrutatxde. `EtameVvaviditAvx' eMbudu muMde saMnAyxsAsharxmavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx ApasatxMbara vacanoVdAharaNe}

\begin{shl}
saveVR\s pi karxmashasetxvXVteV seVvayxmAnA yathAvidhi || \\
yathoVkatxkAriNaM viparxM nayanitx paramAM gatimf ||  1066 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
catuBiRrAsharxmeYreVBiyaRthAshAsatxrXmanuSiThxteYH || \\
atayxnatxM keSxVmamAponxVtiVtAyxpasatxmobxV\s payxBASata ||  1067 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I elalxvanunx karxmavAgi shAsotxrXVkatxriVtiyalilx anuSAThxna mADidalilx heVLidaMte Acarisuva bArxhamxNananunx utatxmagatige oyuyxvavu. (vacanoVdAharaNe- I nAlukx AsharxmagaLiMdalU shAsotxrXVkatxvAgi Acarisida (kamaRgaLiMda) atayxMtakeSxVmavanunx (moVkaSxvanunx) sAdhakanu hoMdutAtxneMdu apasatxMbarU heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{EtameVva viditAvx- eMbudakekx athaR}

\begin{shl}
yaM taM vividiSanutxyXcecxYyaRthoVketxYH sAdhaneYH paramf || \\
EtameVva viditAvx\s tha muniH sAyxtApxrXgayxthoVditaH ||  1068 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida utatxma sAdhanagaLiMda yAva Atamxnanunx tiLiyabeVkeMdu iciCxsuvaroV A paramAtamxnanenx tiLidu anaMtarave hiMde heVLidaMte iruvavanu muniyAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{I munitavxvu savARsharxma sAdhAraNavalalx--EkeMdare}

\begin{shl}
pANiDxtayxbAlayxyoVniRSAThxM munitavxM pArxgavAdiSamf || \\
savaRkamaRmucAM yasAmxnanx tatAsxdhAraNaM tataH ||  1069 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde mUrane adhAyxyadalelx pAMDitayx matutx bAlayxgaLa niSeThxyanenx munitavxveMdu heVLidevu, elAlxkamaRgaLanunx biTiTxruva (sanAyxsigaLige) idu eMdu heVLidadxriMda adu elalxrigU sAdhAraNavAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRsaMnAyxsigaLige mAtarx jAcnxna, munitavx- beVreyavarige ilalx-}

\begin{shl}
yoVgasayx ca samasatxsayx parxtayxgivxjAcnxnajanamxneV || \\
upayoVgoV yatasatxsAmxnAnx\s \s tamxjAcnxnoVdayAtapxraH ||  1070 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kamaRyoVgada upayoVgavu parxtayxgAtamxna jAcnxnavu huTuTxvudakAkxgiyeVyeMbudu yAvudariMda niNaRyavAgideyo. adariMda AtamxjAcnxnavu udayisidanaMtara kamaR yoVgavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shamAdiVneyxVva vidAyxyAH sAdhanAni yatasatxtaH || \\
kutoV\s saMnAyxsinasatxtAsxyXnumxnitavxM niSapxrXmANakamf ||  1071 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda jAcnxnakekx sAdhanavAdadudx shamAdiguNagaLeV Agiruvavo, AdudariMda sanAyxsiyalalxdavanige apArxmANikavAda munitavxvu elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
mananAtamxkameVvAsayx kamaR nAnayxdayxtasatxtaH || \\
munitavxM nAyxsinoV yukatxM mwnAcAcxpayxsayx savaRdA ||  1072 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I sAdhakanige mananarUpavAda kamaRveV horatu beVre oMdU iruvudilalx, adariMda saMnAyxsige munitavxvu yukatx, mwnadiMdalU Itanige idu yAvAgalU iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{munitavxviSayadalilx matAMtara KaMDane--}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnaniSaThxtA munitA yataH || \\
tajAjxcnXnajanamxnoV noVdhavxRM munitA tataPxlatavxtaH ||  1073 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna yathAthaR savxrUpajAcnxnavu nele nilulxvudeV munitavxvu, AjAcnxnavu huTiTxda meVle adara PalavAgi baruva munitavxveMbudualalx\footnote{ililx matAMtarada nirAkaraNekANutatxde adeVneMdare AtamxsavxrUpa viSayadalilx huTuTxva shAbadxjAcnxnavu sAkASxtAkxraPalavuLaLxdAgiye huTuTxvudu, aMtaha jAcnxnalABave munitavxvu, adeV Pala, adariMda mahAvAkayxdiMda shAbadxjAcnxnavu huTiTxda naMtaradalilx aBAyxsamADi adariMda baruva sAkASxtAkxradiMda munitavxveMdu heVLuva matAMtaravu anaBimataveMdu I vAtiRkadiMda sUcisida hAgAyitu.}.
\end{artha}

\begin{shl}
EtameVveVtayxvadhaqteVraseyxYveYkasayx vasutxnaH || \\
tadajAcnxneYkaheVtutAvxtasxvaRsAyxnAtamxvasutxnaH ||  1074 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`EtameVva' eMdu avadhAraNamADidadxriMda I adivxtiVyavAda oMde vasutxvina(jAcnxnaveMdu Ashayavu), EkeMdare:- elAlx anAtamxvasutxvU adara ajAcnxnaveMba oMdeVkAraNadiMda baMdiruvudu, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmathAyxRcacx tatoV\s seyxYva parxtayxgAyxthAtamxyXveVdinaH ||  \\
munitavxM parxtayxgajAcnxnaheVtukamARpavajaRnAtf ||  1075 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnada sAmathayxRdiMdalU I parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavanunx tiLidavanige munitavxvu, parxtayxgAtamxna ajAcnxnanimitatxvAda kamaRgaLanunx biTiTxdadxriMda (avanige munitavxvu).
\end{artha}

\vishaya{'icaCxnatxH parxvarxjanitx' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{shl}
kiMceYtameVvamAtAmxnaM savARnatheYRkakAraNamf || \\
moVhamAtarxvayxvahitamAputxmicaCxnatx AdarAtf ||  1076 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ideV Atamxnanunx elAlx anathaRgaLigU muKayxkAraNavAgidudx ajAcnxna mAtarx aDaDxvAgidadxdadxnunx paDeyalu AdarariMda iciCxsutAtx saMnAyxsa mADuvaru.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx paDeyalu upAyavanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
AtamxyAthAtamxyXvijAcnxnasavARvidoyxVpamadiRnA || \\
samayxgajxcnXnaparxdiVpeVna parxtayxkapxrXvaNabudaGxyaH ||  1077 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpa vijAcnxnadalilxruva samasatxajAcnxnavanunx nAshamADuva tatavxjAcnxnaveMba diVpadiMda I Atamxnanunx paDeyalu iciCxsutAtxre. heVge? eMdare-parxtayxgAtamxnalelx taMgiruva budidhxyuLaLxvarAgi iciCxsutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
virakAtxH savaRsaMsArAdAgarxjAdf budidhxshudidhxtaH || \\
utapxnanxniKilAnathaRtitayxkASx doVSadashaRnAtf ||  1078 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
vAknaBxnaHkAyakamaRBoyxV\s taH parxvarxjanashiVlinaH ||  1079 ||  \\
EtameVveVtayxvadhaqteVnaR loVkatarxkayAminAmf || \\
pArivArxjeyxV\s dhikAroV\s sitxVtayxyamathoVR\s vagamayxteV ||  1080 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda vAcikamAnasika, kAyikakamaRgaLanunx tayxjisi saMnAyxsa mADuvavaru `EtameVva' eMdu I Atamxnanenx icicxsutAtx saMnAyxsamADuvaru. I avadhAraNadiMda mUruloVkagaLanunx apeVkiSxsuvavarige saMnAyxsadalilx adhikAraviruvudilalxveMdu aBipArxyavu tiLidubaruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
asAdhAraNasAdhAyxni putArxdiVni yathA tathA || \\
putArxdikAmatAyxgoV\s pi sAyxdasAdhAraNoV\s thaRvAnf ||  1081 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
putarx modalAdavu heVge asAdhAraNavAda PalagaLoV hAgeye putArxdi iSATxthaRtAyxgavu (saMnAyxsavU) asAdhAraNavAdudu matutx saPalavAdudu.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxna payaRMtaviruva samasatxsaMsAradiMdalU virakatxrAgi aMtaHkaraNashudidhxyiMda savaRsaMsAradalUlx doVSa dashaRnadiMda utapxnanxvAda samasatx anathaRgaLanunx biDisikoLuLxva iceCxyuLaLxvarAguvaru.
\end{artha}

\vishaya{putarx kamaR upAsanegaLoMdige saMnAyxsavu Eke moVkaSxkAraNavalalx? eMdare-}

\begin{shl}
parasapxraviroVdhAcacx parAkapxrXtayxkaPxlAtamxnAmf || \\
putArxdisAdhanAnAM ca tatAtxyXgasayx ca vatamxRnaH ||  1082 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAhayx, aMtara PalasavxrUpagaLigU putArxdisAdhanegaLigU parasapxra viroVdhaviruvudariMdalU samucacXyabAradu.
\end{artha}

\vishaya{avugaLa saMnAyxsa mAgaRkUkx parasapxra viroVdhavanunx toVrisalu daqSATxMtavidu}

\begin{shl}
pUveVR samuderxV yaH panAthx na sa gacaCxti pashicxmamf ||  \\
EkaH panAthx hi moVkaSxseyxVtayxpi vAyxsoV\s pi cAvadatf ||  1083 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaRsamudarxkekx yavamAgaRviruvudo adu pashicxma samudarxkekx hoVguvudilalx, \footnote[1]{}moVkaSxkekx oMdeV mAgaRveMdu veVdavAyxsarU saha heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{`savAESa mahAnajaH' itAyxdiyiMda}

\vishaya{parxvarxjinaH eMbudakekx tirxdaMDigaLeMdu matAMtarada athaRvide}

\begin{shl}
parxvArxjinoV\s tarx gaqhayxnetxV parxsidedhxVyaRdi vA pareV || \\
tirxdaNiDxnaH samAKAyxyAsetxVSevxVvAtiparxsididhxtaH ||  1084 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA ililx beVre tirxdaMDigaLeMbuvavaru parxsididhxyiMda parxvArxjinaH eMdu heVLalapxDuvaru, EkeMdare? avaralelxV hecucx I hesaru parxsididhxyiruvudariMda hAge heVLalapxDutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{kamiRgaLige I jAcnxnalABavAguvudariMda paramahaMsAsharxmadiMda Enu parxyoVjana? eMdare-}

\footnotetext[1]{parAcnicxKAni vayxtaqNAtf savxyaM BUsatxnAmxtf parAknf pashayxti nAnatxrAtamxnf | kashicxdidhxVraH parxtayxgAtAmxnameYkaSxtf avutatxcakuSx ramaqtatavxmicaCxnf ||  idu kaThoVpaniSatutx ``nAyxsa iti barxhAmx barxhAmxhi paraH paroVhi barxhAmx " eMdu modalu heVLi koneyalilx `tAnivAEtAnayxvarANi tapAMsi' eMbudAgi satAyxdi sAdhanagaLanunx nikaqSaTxvAdudeMdu niMdisi, anaMtaraveV modalu hogaLida saMnAyxsavanenx punaH koneyalilx elalxdakUkx hecicxnadeMdu heVLide ``nAyxsa EveVtayxreVcayatf" eMdu idariMda paramahaMsAsharxmavu elalxdakUkx hecicxnadAdadxriMda tatavxjAcnxnakekx aMtaraMga sAdhanavAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]parAcnicx KAniVtAyxdiVni shwrxtAni ca vacAMsi naH || \\
\footnotemark[2]tAni vA iti ninidxtAvx \footnotemark[3]nAyxsoV barxhemxVti shAsanAtf ||  1085 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
upAyoV nAyxsa EvAtaH parxtayxgAjxcnXnasayx janamxneV || \\
parxtayxgAjxcnXnavirudadhxtAvxnamxnoVvAkAkxyakamaRNAmf ||  1086 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
`parAcnicxKAni' itAyxdi shurxtivAkayxgaLanunx ``tAnivA EtAnayxvarANi tapAMsi' eMba shurxti vAkayxgaLU itara sAdhanagaLanunx niMdisi `nAyxsa iti barxhAmx' eMdu saMnAyxsavanunx barxhamxveMdu heVLi shAsanamADidadxriMda parxtayxgAtamxna jAcnxnavuhuTaTxlu saMnAyxsaveV sAdhanavu EkeMdare mAnasika, vAcika, kAyika kamaRgaLige parxtayxgAtamxjAcnxnadoDane viroVdhaviruvudu adariMda.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgf jAcnxnakekx virudadhxveMbudanunx sAdhisuvudu}

\begin{shl}
shabAdxdiparxkaqtiVneyxVva kAyARNi karaNAni ca || \\
parxtayxgAjxcnXnAya neYvAlamatasAtxni viroVdhataH ||  1087 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
shabAdxdi paMcatanAmxtarxgaLe parxkaqtiyAgi uLaLx kAyaRgaLu (sUthxlashariVragaLu) karaNagaLu (iMdirxyAdigaLu) parxtayxgAtamxna jAcnxnakekx viroVdhiyAgiruvudariMda avugaLu jAcnxnavanunx huTiTxsalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxloVkapariVpAsxyAM tasAmxtAsxdhanamutatxmamf || \\
tAyxga Eva hi vijecnxVyaM manoVvAkAkxyakamaRNAmf ||  1088 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda AtamxveMbaloVkavanunx paDeyalu icecxyidadxre. manoVvAkf-kAyakamaRgaLanunx biDuvudeV utatxmasAdhanaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtisAdhayxM sutAdiVni yathA loVkatarxyAthiRnAmf || \\
niyatAni tatheYveVha parxtayxgolxVkApitxmicaCxtAmf ||  1089 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
savaRkamaRparitAyxgaH sAdhanaM paramaM matamf || \\
asaMBaveV hi kamARNi vidhiVyanetxV\s sayx savaRtaH ||  1090 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge mUruloVkagaLanunx bayasuvavrige putArxdigaLu parxtiyoMdu PaladaviSayakUkx vayxvasithxtavAgiveyo hAgeye parxtayxgAtamxveMba loVkavanunx paDeyalu icicxsuvavarige samasatxkamaRsaMnAyxsa mADuvudu utatxmasAdhanaveMbudu saMmatavu.
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRsaMnAyxsavu saMBavisade idadxre I (avirakatxnige) kamaRgaLu elelxDe vidhisalapxDutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
rAgAdAyxkaqSaTxceVtasAtxvXnanx ceVcaCxkorxVtayxsheVSataH || \\
kamARNi mAnavasatxyXkutxM sa karoVtu yathAvidhi ||  1091 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
kamARNi kamaRsaMtAyxgasAmathAyxRthaRM divAnishamf ||  \\
na kamaRNAmanAramABxtatxthAca samxqqtishAsanamf ||  1092 ||  ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAnavanu rAgAdi doVSagaLiMda AkaSiRsalapxTaTx citatxvuLaLxvanAdadxriMda elAlx kamaRgaLanunx biDalu samathaRnAguvudilalxveMdu shaMkisidare avanu shAsotxrXVkatxvAgiruvaMte kamaRgaLanunx mADali, EtakAkxgi? eMdare kamaRtAyxgavanunx mADalu sAmathayxRkAkxgi, nitayxvU mADali, ``na kamaRNA manAraMBAtf neYSakxmayxRM puruSoV\s shunxteV" eMdu giVtA samxqqtiyashAsanavU hAgeye(heVLuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
ArurukoSxVmuRneVyoVRgaM kamaR kAraNamucayxteV || \\
yoVgArUDhasayx taseyxYva shamaH kAraNamucayxteV ||  1093 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhAyxna yoVgavanunx Eralu apeVkiSxsuvavanige kamaRveVkAraNaveMdu heVLalapxTiTxde dhAyxnayoVgavanunx Erida Atanige shamavu (kamaRsaMnAyxsavu) kAraNaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{inunxmuMde ``EtadadhxsamxveY" itAyxdi vacanavanunx vAyxKAyxnisalu avataraNike AraMBavAgide}

\begin{shl}
koV\s BipArxyoV\s KilaM kamaR tayxjatAM sAdhaneYH saha || \\
AtamxloVkAthiRnAM puMsAmiti paqSeTxV\s thaR ucayxteV ||  1094 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhanagaLoMdige elAlx kamaRvanunx biDuva AtamxveMba loVkavanunx bayasuva nararige Enu aBipArxya? veMdu parxshinxsidare(utatxravAgi)I athaRvanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
Etadadhx semxVti vacasA pArivArxjeyxV\s BidhiVyateV || \\
athaRvAdasavxrUpeVNa heVtuH shurxtAyx parxyatanxtaH ||  1095 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`Etadadhxsamx' itAyxdi vacanadiMda shurxtiyu saMnAyxsakekx beVkAda kAraNavanunx athaRvAda rUpadalilx yatanx pUvaRka heVLuvudu.
\end{artha}

\section*{``baqhadAraNayxka a.4.bArx.4. 22 kaMDikeya BAga}

\begin{shl}
tadeVtatAkxraNaM sapxSaTxM pArivArxjeyxV\s BiVdhiVyateV || \\
aitihAyxthaRM ca ha semxVti veYshabadxH samxraNAya ca ||  1096 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pArivArxjayx viSayakekx beVkAda A kAraNavu ide eMbudAgi sapxSaTxvAgi heVLuvudu, `hasamx' eMbudu aitihAyxthaRvuLaLxdudx, veYshabadxvu samxraNegAgi.
\end{artha}

\begin{shl}
pUveVR\s tikArxnatxkAliVnA vidAvxMsoV jAcnxtatatatxvXkAH || \\
tisaqNAmeVSaNAnAM sAyxtapxrXjAmituyxpalakaSxNamf ||  1097 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUveRV = hiMdinakAladalilxdadx vidAvxMsaH = tatavxvanunx tiLidavaru parxjeyanunx apeVkiSxsutitxralilalx, ililx `parxjAmf' eMbudu mUru ESaNigaLigU upalakaSxNavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na kAmayanetxV neVcaCxnitx putorxVtapxtAtxyXdilakaSxNAH || \\
ESaNAH sakalA EtAH kasAmxditayxBidhiVyateV ||  1098 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
putorxVtapxtitxmodalAda elAlx I ESaNigaLanunx nakAmayanetxV= iciCxsuvudilalx, yAvakAraNadiMda eMbudu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
ESaNAsatxyXjatAM teVSAmaBipArxyamimaM shaqNu ||  \\
ESaNAtirxtayasAyxpi kimitAyxkeSxVpa ucayxteV ||  1099 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNigaLanunx biDutitxruva avara I aBipArxyavanunx keVLu, kimf  eMbudariMda mUru ESaNigaLa AkeSxVpavu heVlapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxjayA kiM kariSAyxmaH kaniVyaHPalayA vayamf || \\
savxtaHsidedhxYkaloV hAyxtAmx yeVSAM loVkoV dhurxvoV\s kaSxyaH ||  1100 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alapxPalavuLaLx saMtatiyiMda nAvu Enu mADuvevu? yAva namage savxtaH tAneV sidadhxvAda adivxtiVyavAgi parxkAshisuva Atamxnu shAshavxtanAda akaSxyavAda loVkavAgiruvudo(adariMda nAvu parxjAdi sAdhanagaLiMda shAshavxta Palavanunx kANuvudeV ilalx) AtamxveV loVkavAdarU sAdhanagaLiMda Eke sAdhisabAradu? eMdare.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxtAvxdeVva cAvApatxH savaRsAdhanAniHsapxqqhaH || \\
vasUtxtapxtAtxyXdimadayxsAmxtAsxdhanAni vayxpeVkaSxteV ||  1101 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxvAgiruvudariMdale modaleV laBiside, adariMda sakala sAdhanagaLa apeVkeSxyilalxdudx. yAvakAraNadiMda utapxtitxmodalAdavuLaLx vasutxvu sAdhanagaLanunx apeVkiSxsuvudo (adariMda utapxtitxmodalAdudu ilalxda A Atamxvasutxvu sAdhanada apeVkeSxyilalxdudx).
\end{artha}

\begin{shl}
yacocxVtapxtAtxyXdimadavxsutx tatutxcaCxM savxpanxvasutxvatf || \\
AtamxjAcnxneV tu niHsheVSaPalAnatxBARvakAraNAtf ||  1102 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx utapxtitxmodalAdavuLaLxvasutxvo, adu savxpanxvasutxvaMte tucaCx, (asatutx) Adare AtamxjAcnxnadalilx samasatxPalagaLu oLagoMDiveyAdakAraNa(paramapuruSAthaRvAguvudu).
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavUide}

\begin{shl}
nA\s \s tamxlABAtapxroV lABaH kaqtesxnXV\s pi jagatiVkaSxyXteV || \\
savaRpArxpAyxthaRsaMpArxpetxVH savaRheVyanirAkaqteVH ||  1103 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxlABakikxMtalU matotxMdu lABavu jagatitxnalilx elilxyU kANuvudilalx, kAraNaveVneMdare? nAvu paDeyabeVkAda elAlx puruSAthaRgaLU laBisuvudariMdalU, biDabeVkAda elAlx (anathaRgaLU) biTuTx hoVguvudariMdalU, (mototxMdilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
iti ceVtasi saMdhAya hAyxkiSxpanitx parxjAdikamf || \\
naqloVkAdiPalaM savaRmeVSaNAtarxyamAdarAtf ||  1104 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu ivaru parxjAdisAdhanavanunx manuSayxloVka modalAda PalavanUnx oTiTxnalilx elalx bageya ESaNAtarxyavanunx adariMda nirAkarisuvaru.
\end{artha}

\vishaya{I riVti nirAkarisuvudakekx kAraNavidu}

\begin{shl}
utApxdayxmApayxM saMsAkxyaRM vikAyaRM ceYSaNAPalamf || \\
tasimxnenxVvaMvidheV kaH sAyxtasxMtoVSoV viduSAmapi ||  1105 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNAPalavu utApxdayx, Apayx, saMsAkxyaR, vikAyaR, I bageyAgide, I riVtiyAgiruva A Paladalilx jAcnxnigaLigU Enu saMtoVSavAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnige heVLidaMte virakatxnAda ajacnxnigU ESaNAtAyxgavu iSaTxveMdu heVLutAtxre}

\begin{shl}
AtamxbarxhAmxnuloVmeyxVna heyxVSaNAtAyxga iSayxteV || \\
sAdhanaM barxhamxvideyxVva barxhamxjAcnxnasayx janamxneV ||  1106 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxveV Ada barxhamxnige anuguNavAgiye ESaNAtAyxgaveMba sAdhanavu barxhamxjAcnxnavu huTaTxlu barxhamxvideyxyaMte saMmatavAgirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{vidavxtf sanAyxsada swlaBayxvanunx heVLutAtxre}

\begin{artha}
barxhamxvideyxyu AtamxveMbuva barxhamxnige anukUlavAgiruvaMte ESaNatAyxga anukUlavAgiruvudariMda barxhamxjAcnxnavu huTaTxlu sAdhanavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ApAtxsheVSapumathaRsayx parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhinaH || \\
dagAdhxtamxtamasaH puMsoV neYSaNA\s peVkiSxteVSayxteV ||  1107 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
savaRBUtAtamxBUtasayx saveYRkAtamxyXM parxpashayxtaH || \\
ApAtxsheVSapumathaRsayx tayxkAtxsheVSAsuKasayx ca ||  1108 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
pArxpatxsayx paramaM sAvxsathxyXM vada kiM sAyxtapxrXjAdiBiH || \\
iti nishicxtayx niHsaknAgxH parxvarxjanetxyXVva savaRtaH ||  1109 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUNaR puruSAthaRvanunx hoMdi parxtayxgAtamxna tatavxvanunx tiLidu tananx ajAcnxnava dahisikoMDiruva mAnavanige ESaNeyu apeVkiSxtavAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
samasatxBUtagaLigU AtamxvAgidudx savaRtarx EkAtamxvanunx noVDutatxlidudxsamasatx puruSAthaRvanunx hoMdi samasatx duHKagaLanunx biTiTxruva utakxSaTxvAda savxsathxteyanunx hoMdiruvAtanige I parxje modalAda sAdhanagaLiMda Enu parxyoVjana? niVneV heVLu. hiVgeMdu nishacxya mADikoMDu savaRsaMgashUnayxrAgi elAlxbageyiMdalU saMnAyxsa mADiye irutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnigaLa ESaNAtAyxgavanunx udAraNeyiMda tiLisuvaru}

\begin{shl}
dhAvatoV\s viduSoV daqSATxvX maqgataqSoNxVdakAthiRnaH || \\
tatotxVyatatatxvXvitakxshicxnanx hi dhAvati mUDhavatf ||  1110 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
maruBUmiyameVle kANuva bisalu JaLavanunx noVDi jalApeVkeSxyuLaLxvarAgi ODutatxliruva ajAcnxnigaLanunx noVDi A niVrina tatavxvanunx tiLidanu obabxnU mUDhanaMte ODuvudilalx eMbudu heVgo.
\end{artha}

\vishaya{I jAcnxnige kamaRdalilx parxvaqtitx ilalxveMbudanunx sakAraNavAgi sAdhisuvudu daqSATxMtakekx dASARMtikavanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
yatheYvaM shurxtitoV\s sheVSavAknaBxnaHkAyasAdhana-\\
parxvaqtitxviSayaparxtayxgAyxthAtamxyXjAcnxninAmiha ||  1111 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
avidAyxpaTasaMviVtadhiSaNAnAkxminoV narAnf ||  \\
putorxVtapxtAtxyXdisAdheyxVSu parxvaqtAtxnivxVkaSxyX yatanxtaH || \\
asAmxkaM na parxvaqtitxH sAyxtakxqqtAthaRtAvxcacx kAraNAtf ||  1112 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu heVgoV hAgeye `tatavxmasi' modalAda shurxtivAkayxdiMda samasatx vAkf manasusx deVha, I sAdhanavuLaLx parxvaqtitxgaLigU  AlaMbanavAgiruva (deVhAdigaLigU) AtamxvAgiruva parxtayxkf savxrUpavanunx tatavxvAgi tiLida namage avideyxyeMba vasatxrXdiMda mucicxda budidhxyuLaLx PalakAmigaLAda nararanunx putorxVtapxtitxmodalAda PalagaLanunx sAdhisuvudakekx yatanx pUvaRka toDagiruvavaranunx noVDi avugaLalilx parxvaqtitxyuMTAguvudilalx, kaqtAthaRrAgiruva kAraNadiMdalU parxvaqtitxyuMTAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadajAcnxnAtapxrXvaqtitxyAR tajAjxcnXnAtAsx kutoV BaveVtf || \\
tasAmxtasxvaRparxvaqtitxVnAM hAniH sAyxdAtamxboVdhataH ||  1113 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara ajAcnxnadiMda yAva parxvaqtitxyu uMTAguvudo. adara jAcnxnadiMda A parxvaqtitxyu heVge punaH huTuTxvudu? adariMda samasatxparxvaqtitxgaLigU AtamxjAcnxnadiMda hAniyeV uMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sadoVtapxtetxVranutApxdoyxV\s nApayxshAcxpi tathA\s \s tAmxnaH ||  1114 ||  \\
asaMsAkxyoVR\s kirxyAknagxtAvxninxguRNatAvxtatxthA\s \s tamxnaH || \\
kwTasAthxyXdavikAyoVR\s yaM vada sAyxtakxthaRNA hi kimf ||  1115 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu savaRdA iruvudariMda utapxtitxge anahaRnu matutx paDeyuvudakekx anahaRnu, kamARMgavalalxdadxriMdalU niguRNanAgiruvudariMdalU saMsakxrisalu anahaRnu, niviRkAranAdadadxriMda vikArakekx anahaRnu, adariMda kamaRdiMda Enu parxyoVjana? niVneV heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
noVtapxtAtxyXdi savxtoV yasayx savxta EvAsitx yasayx tatf || \\
na tasayx kamARpeVkASx\s sitx kamARpeVkASx tatoV\s nayxtaH ||  1116 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH \footnote{sadavxsutxvige utapxtAtxyXdigaLilalx, savxBAvavAgi ilalx matutx asatAtxda shashaviSANAdigaLigU utapxtAtxyXdigaLilalx, adariMda avugaLa viSayakekx kamaRda apeVkeSxyiruvudilalx, satutx alalxde, asatutx alalxde iruva anivARcayxvasutxvige kamaRda apeVkeSxyeV ilalx, nitayxsadUrxpavAda parxtayxgAtamxna viSayadalilx kamaRvu nirathaRkaveMdathaR.}yAvudakekx utapxtitxmodalAdavu iruvudilalxvo hAgU savxtaH (savxBAvavAgiye) yAvudakekx utapxtitxmodalAdudu irutatxdeyo, adakekx kamaRda apeVkeSxyeV iruvudilalx, Adare adakekx beVreyAdudakekxV kamaRda apeVkeSxyiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{idanenx vishadapaDisuvudu}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdw samathaRM yadedhxVtumAtarxmapeVkaSxteV ||  \\
PalavatakxmaR taterxYva tatoV\s nayxtArxPalaM BaveVtf ||  1117 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu utapxtitxmodalAdaviSayadalilx samathaRvAgiruvudo. adu kAraNa mAtarxvanunx 
apeVkiSxsuvudu, adara viSayadalilx kamaRvu PalavuLaLxdudx, adanunx biTuTx beVre 
sathxLadalilx niSaPxlavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxheVtubalAtatxsAmxdivxditAvx\s \s tAmxnamAtamxnA ||  \\
parxvarxjeVyuH samasAtxBayx ESaNABoyxV durxtaM budhAH ||  1118 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AdudariMda hiMda heVLida (nAlukx bageya kamaRdaPalagaLige vilakaSxNavAgiruvudeMba) heVtu sAmathayxRdiMda Atamxnanunx tAnAgiye tiLidu vidAvxMsaru elAlx ESaNigaLanunx shiVGarxvAgi biTuTx biDuvaru.
\end{artha}

\vishaya{``teVhasamx puterxYSaNAyAshacx" itAyxdisathxLadalilx puterxYSaNAshabAdxthaRvanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
putorxVtapxtitxM samudidxshayx heyxVSaNA dArasaMgarxhaH || \\
puterxYSaNeVti seVhoVkAtx yadi vA\s toV\s nayxtheYSaNA ||  1119 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
putorxVtapxtitxyanunx udedxVshisi apeVkiSxsuvudu puterxYSaNe, adu patinxV parigarxha mADuvudeMbudAgi heVLalapxTiTxde. athavA I ESaNigiMta beVreyAda ESaNiyu Aguvadu.
\end{artha}

\vishaya{adu yAvudeMdare?}

\footnotetext[1]{puterxVNAyaMloVkoV jayayxH eMdu shAsatxrXparxsidadhxvAdadudx idu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]manuSayxloVkasaMpArxpitxM samudidxshAyxsayx yeYSaNA || \\
putorxVtapxtetxyXVha tatApxrXpwtx sA\s tarx puterxYSaNoVcayxteV ||  1120 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
manuSayxloVkavu laBisuvudanunx udedxVshisi yAva ESaNeyeV Itanige huTuTxvudo, adanunx putorxVtApxdaneyiMda paDeyuvalilx adeV ililx puterxVSaNeyeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{viterxYSaNApadada athaR}

\begin{shl}
deYvaM ca mAnuSaM vitatxM kamaRNeV yatapxrXyoVjakamf ||  \\
deVvatAdiparijAcnxnaM deYvaM pashAvxdi mAnuSamf ||  1121 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkekx upayukatxvAda vitatxvu deYva mAnuSa eMdu (eraDu bage) adaralilx deVvatAdigaLa jAcnxnavu (upAsaneyu) deYva, vitatx pashumuMtAda darxvayxveV mAnuSavitatxvu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxjAcnxnavu mAtarx deYvavitatxvalalxvenunxtAtxre}

\begin{shl}
saMsArakAraNadhavxMsi yatutx jAcnxnaM vimukitxdamf || \\
vitatxshurxtAyx na tadAgxrXhayxM tasayx kamaRviroVdhataH ||  1122 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArakAraNavanunx nAshagoLisuva moVkaSxvanunx koDuva yAva jAcnxnavuMTo, adanunx vitatx shabadxdiMda tegedukoLaLxbAradu, EkeMdare? adu kamaRkekx viroVdhiyAgiruvudu, adariMda.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare deVvatAdijAcnxnavU vitatx padAthaRvalalx? eMdare}

\begin{shl}
yasayx sAdhanaBAvaH sAyxtapxrXvaqtwtx savaRkamaRNAmf || \\
\footnotemark[1]gatARdeVriva vitatxtavxM tasayx jAcnxnasayx kamaRsu ||  1123 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{ililx `gavAdeV' eMdu pAThAMtaravide. goVvu muMtAdavu kamaRkekx upayukatxvAdavu, `gatARdeVriva' eMbuva pAThadalilx AhavaniVyarUpAdigaLanunx daqSATxMtavAgi iTuTxkoLaLxbeVku athavA vayxvahAradalilxruva haLaLx muLuLx itAyxdigaLu kamaRkekx kAraNavalalxdadxriMda avugaLu vitatxvalalx Adare deVvatA jAcnxnaAdigaLu vitatxvAgabahudeMdu aBipArxya ,(AnaM-TiVke).}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvudakekx savaRkamaRgaLa parxvaqtitxyalilx sAdhanatavxvu iruvudoV AjAcnxnakekx kamaRgaLalilx goV muMtAdadarxvayxgaLige iruvaMte vitatxtavxvu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxjAcnxnavu vitatxvalalxveMbudanenx vivarisuvudu}

\begin{shl}
kamaRheVtuvirudadhxM tu na vitatxM jAcnxnamiSayxteV ||  1124 ||  \\
kamaRparxkaraNAkAknikxSX jAcnxnaM kamaRguNoV BaveVtf || \\
yadidhx parxkaraNeV yasayx tatatxdaknagxM parxcakaSxteV ||  1125 || 
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnavu kamaR matutx adarakAraNagaLige virudadhxvAdadxriMda vitatxveMdu adanunx heVLuvudilalx, oMdu veVLe hAge heVLidare kamaRparxkaraNavanunx bayasuva jAcnxnavu kamaRkekx aMgavAguvudu, yAvudu yAvudara parxkaraNadalilxruvudo adu adakekx aMgaveMdu (aBijacnxru) heVLuvaru\footnote{viniyoVgavanunx heVLuvudakekx parxmANaveV ilalxvAdadxriMda I jAcnxnavu kamARMgavalalx.}.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu kamARMgavalalxdidadxrU parxdhAnavAgidudx kamaRkekx saMbaMdhiside eMdu heVLabahude eMdu keVLidare?}

\begin{shl}
savxrUpalABamAterxVNa yatatxvXvidAyxM nihanitx naH || \\
na tadaknagxM parxdhAnaM vA jAcnxnaM sAyxtakxmaRNaH kavxcitf ||  1126 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu savxrUpavu laBisida mAtarxdiMdale namamx ajAcnxnavanunx nAshamADuvudoV, A jAcnxnavu elilxyU kamaRkekx aMgavU Aguvudilalx, parxdhAnavU Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EtadabxleVna saMnAyxsa ESaNABoyxV\s vasiVyateV ||  \\
deVvaloVkaPalaM jAcnxnameVSaNeYveVti gamayxteV ||  1127 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idara baladiMda ESaNegaLanunx biDabeVkeMdu nishacxya mADide. deVvaloVka PalavuLaLx jAcnxnavu ESaNeyeV eMbudAgi tiLiyalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkeYSaNAgarxheVNeYva vitAtxnatxBARvasididhxtaH || \\
PaloVdedxVsheVna yA ceVSATx seYva loVkeYSaNA yataH ||  1128 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
loVkeYSaNeyanunx tegedukoMDidadxriMdaleV vitatxdoLage seVriruvudariMda Palavanunx udedxVshisi yAva kamaRvanunx mADuvudAdarU adeV loVkeYSaNe yAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatutx coVditamiteyxVva kirxyateV kamaR niSaPxlamf || \\
vitetxYSaNeVti tAM bUrxmoV jAmitavxvinivaqtasxyA ||  1129 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvudu vihitavAgideyeMdeV iTuTxkoMDu kamaRvu mADalapxDuvado adu niSaPxla, adanunx vitetxYSaNeyeMdu punarukiV doVSavanunx kaLeyalu udedxVshadiMda heVLuvevu.
\end{artha}

\vishaya{loVkeYSaNAshabadxda athaR}

\begin{shl}
loVkoVdedxVsheVna yA ceVSATx vAknaBxnaHkAyasAdhanA || \\
loVkeYpaNeVti tAmAhureVSaNAthaRvidoV janAH ||  1130 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
loVkoVdedxVshadiMda yAvakamaRvu vAkukx, manasusx, kAyagaLa sAdhanegaLiMda mADalapxDuvado, adanunx loVkeYSaNeyeMdu ESaNApadAthaRvanunx tiLida janaru heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`vuyxtAthxya' eMbudara athaR}

\begin{shl}
kirxyAkArakarUpABayx ESaNABayxH parxboVdhataH || \\
pArxtiloVmeyxVna yatAsxthXnaM vuyxtAthxnamiti tadivxduH ||  1131 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda kirxyAkArakarUpavAda ESaNegaLanunx biTuTx adakekx virudadhxvAgi nilulxvudeMbudanunx vuyxtAthxnaveMdu adanunx tiLidirutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdi vAyxKeyxVyaM vAyxKAyxtaM pUvaRmeVva tu || \\
kahoVlabArxhamxNeV nAtasatxdAvxyXKAyxnAya yatayxteV ||  1132 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ideV modalAgi vAyxKAyxnamADabeVkAdadxnunx modaleV kahoVla bArxhamxNadalilx vAyxKAyxna mADidAdxyitu, adariMda adara vAyxKAyxnakekx parxyatanx mADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{oTuTx I parxkaraNada athaR}

\begin{shl}
parxvarxjeVyuratoV loVkamiVpasxnotxV bArxhamxNA budhAH || \\
parxvarxjanitxVti ca vidhirathaRvAdeVna saMgateVH ||  1133 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda jAcnxnigaLAda bArxhamxNaru (I Atamx) loVkavanunx paDeyalu iciCxsi sanAyxsa mADuvaru, `parxvarxjanitx' eMbudu vidhi vAkayx, ekeMdare? athaRvAdadoDane saMbaMdhiside, adariMda.
\end{artha}

\vishaya{`EtadadhxsamxveY' itAyxdi athaRvAda vAkayxsaMbaMdhavidadxrU `parivajanitx' eMbudu heVge vidhiyAguvudu?}

\begin{shl}
nAthaRvAdAnatxrApeVkASx hayxthaRvAdasayx yujayxteV || \\
vidhineYveYkavAkayxtavxmathaRvAdasayx yujayxteV ||  1134 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu athaRvAdakekx matotxMdu athaRvAdada apeVkeSxyu yukatxvAgilalx, Adare \footnote{`vAyuveYRkeSxYpaSAThx deVvatA.... itAyxdi athaRvAdakekx ``vAyavayxgf shevxVtamAlaBeVta BUtikAmaH" eMba vidhivAkayxdoDane saMbadhaviruvaMte}vidhivAkayxdoDane athaRvAdakekx EkavAkayxteyu yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
athaRvAdeVna liknegxVna tasAmxdivxdhirayaM suPxTaH || \\
vidhisheVSatavxmujiJxtAvx nAthaRvAdoV yatoV\s nayxtaH ||  1135 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda athaRvAda veMbuva heVtuviniMda idu vidhiyeMbudu sapxSaTx, vidhige aMgavAgade iruvudu beVreyAva nimitatxdiMdalU athaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsavidhige matotxMdu kAraNavide}

\begin{shl}
samAnakataqRkatovxVketxVviRBAgoVketxVH Palasayx ca || \\
parxvarxjanitxVteyxVSa vidhirathaRvAdeVna cAnavxyAtf ||  1136 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{``EtameVvA\s \s tAvxnaM loVkaM viditAvx vuyxtAthxyAtha BikASxcayARMcaranitx" eMdu jAcnxnakUkx ESaNAtarxya vayxtAthxnaveMba saMnAyxsakUkx EkakataqRvAgi nideRVsha mADide ``samAnakataqRkayoVH pUvaRkAleV" eMdu eraDu kirxyegaLige EkakataqRvAgiruvAga pUvaRkAlavu oMdu kirxyege tiLidAga `BukAtxvXvarxjati' eMbuvaMte kAtxpXparxtayxyavu baMdiruvudu. `puterxVNeYvAyaMloVkoVjayoyxV nAneyxVnakamaRNA kamaRNApitaqloVkaH' ``vidayxyA deVvaloVkAH" eMdu kamaRkekx pitaqloVkaPalaveMdU videyxge aMdare upAsanege deVvaloVkaveMdU (satayxloVkaveMdU) parxteyxVka viBAgisi anaMtarave `EtameVvA\s \s tAmxnaM loVkaM viditAvx' AtamxveMbaloVkavanunx jAcnxnada PalavAgi viMgaDisi heVLide.}`viditAvx vuyxtAthxya' eMdu (jAcnxnakUkx vutAthxnakUkx) EkakataqRvagi heVLiruvuduariMda viBAgoVkitx mUlaka PalakUkx saMbaMdhaviruvudariMda parivarxjanitx eMbudu vidhiyAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina viSayakekx ``vijAcnxna samAna kataqRkatovxVpadeVshAtf " itAyxdinA voV cAma|veVdAnu vacanAdinaha pAThAcacx itAyxdiBASayxvanunx yoVjisutAtxre}

\begin{shl}
vijAcnxneVna viditevxVti shUrxyateV\s seyxYkakataqRtA || \\
vivinakitx PalaM cApi yeVSAmiteyxVvamAdinA ||  1137 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`viditAvx' eMdu jAcnxnadoDane idakekx EkakataqRsaMbaMdhavu sapxSaTxvAgide alalxde `yeVSAMnoV\s ya' itAyxdi vAkayxdiMda mukitx Palavanunx beVpaRDisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxvarxjanitxVti nApeyxVtatasxkaqtuCxrXtamiheVSayxteV || \\
pArxpatxvalolxVkanutayxthaRmathaRvAdavayxpeVkiSx ca || \\
parxdhAnavadatoV neVdaM loVkasutxtiparaM BaveVtf ||  1138 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`parxvArxjinaH parxvarxjanitx' ``vutAthxyAthaBikASxcayaRMcaranitx" ``viditAvxmuniBaRvati" eMdu sanAyxsavu aneVkakaDe ukatxvAgide.}alalxde `parxvarxjanitx' eMbudu oMdeV sala ililx heVLalapxTiTxruvudilalx, matutx \footnote{`vAyuveYRkeSxVpiSAThxdeVvatA' eMba jAcnxtAthaRvuLaLx athaRvAdadiMda deVvatAdiparxshaMseya mUlaka `vAyavayxMshevxVta mUlaBeVta' itAyxdiyAgi vihitavAda kamaRvu hogaLalapxTiTxde. hAgeye saMnAyxsakikxMtalU I AtamxloVkaveMbudu bahu mahatavxvuLaLxdudx, yAvudakAkxgiye asAdhayxvAda saMnAyxsavanunx mADuvaro eMdu AtamxloVkasutxtiyu vivakiSxtaveMdu heVLuvudakekx baruvudilalx.}modalu tiLidaMte idudx loVkasutxtigAgiyU bMdiruvudilalx matutx \footnote{heVge parxdhAnavAda dashaRpUNaRmAsAdi yAgagaLige `suvagARya loVkAya' eMbuva athaRvAdada apeVkeSxyiruvudo hAgeye pArivArxjayxveMbudakekx `EtadadhxsamxvA' eMbuva athaRvAdada apeVkeSXyiruvudilalx, adariMda loVkasutxti tAtapxyaRvuLaLxdadxlalxveMdu tAtapxyaR.} parxdhAnadaMte athaRvAdavanunx bayasuvudU ilalx, adariMda idu loVkasutxtiparavU Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nApayxnuSeThxVyarUpeVNa pArivArxjeyxVna saMsutxtiH || \\
AtamxloVkasayx yukAtx sAyxnAnxpi tajAjxcnXnasaMsutxtiH ||  1139 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx anuSAThxnamADalu yoVgayxvAda pArivArxjayxdiMdalU Atamx loVkada sutxtiyeMdu heVLuvudU matutx adara jAcnxnada sutxtiyenunxvudU sariyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athAnuSeThxVyamapi saMsutxtayxthaRM BavateVSayxteV || \\
anuSeThxVyasayx dashARdeVH sutxtayxthaRtavxM parxsajayxteV ||  1140 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe anuSAThxna mADalu yoVgayxvAdarU saha sutxtigAgiye eMbudu nimage iSaTxvAdare AvAga anuSAThxna yoVgayxvAda dashaRmodalAda yAgavU sutxtigAgiye iruvudeMba parxsaMgabaruvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{AnaMdagirigaLu I vAtiRkada Ashayavanunx hiVge vivarisuvaru tiLididadx saMnAyxsavu inonxMdanunx hogaLuvudakekx baMdideyenanxbeVku, adu shAsatxrXvilalxde vishiSaTxriVtiyalilx tiLiyuvudakekx shakayxvalalx, adariMda jAcnxna parxkaraNadalilx adu tiLidu baMdidodx, athavA beVre parxkaraNadalolx? jAcnxnaparxkaraNadalilxyAdare anuSAThxnakekx anahaRvAdadxriMda adariMda sutxtiyeMdu heVLuvahAgilalx, adu anuSAThxnakekx ahaR matutx hogaLuvadeMdu heVLidare vAkayxBeVdadoVSavu baruvudu. paramatadalilx pArivArxjayxvu kataRvayxveMdu elilxyU tiLidilalxvAdadxriMda adariMda AtamxloVkasutxtiyAgali. adara jAcnxnasutxtiyAgali sididhxsuvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]kataRvayxtA na ca jAcnxtA pArivArxjayxsayx kutarxcitf ||  \\
sutxtayxthaRtavxM yatoV\s seyxVha BavatA parikalapxyXteV ||  1141 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx paramatadalilx pArivArxjayxvu kataRvayxveMdu elilxyU tiLidu baMdilalx, yAvakAraNadiMda niVvu idu sutxtigAgi baMdideyeMdu kalipxsuviro (adu modalu tiLidu baMdilalx).
\end{artha}

\footnotetext[1]{`akeVR ceVnamxdhu vinedxVta kimathaRM pavaRtaM varxjeVtf' eMba nAyxyadiMda meVle utatxrisidAdxre. neladalilx samiVpadalelx jeVnu sikukxvudidadxre pavaRtakekx Etakekx hoVguvanu? eMbuva nAyxyavanunx savxlapxbadalAvaNe mADi heVLide. pArivArxjayxdalilx vidhiyide. nAlukx bageya vidhigaLu parasapxra biDadeV iruvudariMda utapxtitxvidhiyu ililxyU ideyeMdu aBipArxyavu}
\begin{shl}
anayxtArxpi vidhw kalapxyX iheYvAsw samathayxRtAmf ||  1142 || \\
\footnotemark[1]BUmiSeThxV madhuni pArxpetxV koV vidAvxnapxvaRtaM varxjeVtf || \\
labedhxV\s pi parxvarxjanitxVti vidhAvanayxtarx kiM sharxmaH ||  1143 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
beVre parxkaraNadalUlx saMnAyxsa vidhiyanunx kalipxsuvudAdare ililxye (vidAyxparxkaraNadalelx) I vidhiyanunx samathiRsabahudu. BUmiyalilxyeV jeVnu sikukxvudAdare tiLidavanu yArutAne pavaRtakekx hoVguvanu? alalxde `parxvarxjanitx' eMdu saMnAyxsa vidhiyu laBisuvAga beVre parxkaNadalilx adanunx vidhisuvudakekx sharxma veVke?
\end{artha}

\vishaya{sanAyxsavidhAnavidadxrU kamARnadhikAriyAda aMgavikalarige enunxvavara mata nirAkaraNe}

\begin{shl}
kANakuNAThxdiviSayeV yatutx keYshicxtapxrXkalapxyXteV || \\
pArivArxjayxM na taduyxkatxmananuSeThxVyarUpataH ||  1144 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kuruDa kuMTa itAyxdi adhikAri viSayadalilx saMnAyxsa vidhAnaveMdu kelavaru kalipxsuvaru, adu anuSAThxnakekxbArada oMdu savxrUpavuLaLxdadxriMda hAge kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke kANamodalAda aMgavikalarige saMnAyxvu anuSeThxVyavAgi tiLidilalx?}

\begin{shl}
kataRvayxtevxVna na jAcnxtaM vaqkASxdAyxroVhaNaM yathA ||  \\
saMnAyxsoV\s pi tatheYvAyaM neYva kAyaRtayA mataH || \\
parxvarxjanitxVtayxtoV nAsayx sutxtiganodhxV\s pi vidayxteV ||  1145 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge vaqkASxdigaLa AroVhaNavu kataRvayxveMdu gotAtxgilalxvo, hAgeye I saMnAyxsavUkUDa kataRvayxveMdu (kuruDamodalAdavarige) tiLidubaMdilalx, adariMda `parxvarxjanitxV' eMbudariMda sotxVtarxleVshavU saMnAyxsakekx iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsa vidhiya meVle AkeSxVpa?}

\begin{shl}
nanu cA\s \s tamxparxboVdheVna vidhigoVcaralaknagxGinaH || \\
kaqtakaqtayxsayx mukatxsayx vidhireVSa kathaM BaveVtf ||  1146 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx AtamxjAcnxnadiMda vidhiviSayanunx miVridaMtha kaqtakaqtayxnAda mukatxnige I vidhiyu heVge AdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna}

\footnotetext[1]{AtamxsAkASxtAkxravuLaLxjAcnxnige vidAyxPalavAda saMnAyxsavu athARtf labisiye ide yAdadxriMda Itanige saMnAyxsavanunx vidhisuva hAgilalx. beVkilalx. sAkASxtAkxravAgilalxdiruva ajAcnxnige sAkASxtAkxra PalakAkxgi saMnAyxsavu vihitavAgiruvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]parihAroV\s sayx coVdayxsayx kahoVlabArxhamxNeV\s KilaH || \\
yatoV\s BANi mayA pUvaRM neVhAtaH punarUcayxteV ||  1147 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
naninxMda I parxshenxge parihAravu kahoVla bArxhamxNadalelx savaRvU hiMdeye heVLalapxTiTxde. adariMda ililx punaH heVLuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{gwtamaru `aikAsharxmAyxMtAvxcAyARH' eMdu oMdeV oMdu gaqhAsAthxsharxmaveMdu heVLiruvAga saMnAyxsAsharxmavanunx heVge vidhisuvudu? eMdare}

\begin{shl}
barxhamxcayaRM samApeyxVtiparxtayxkaSxshurxtimUlataH || \\
catuNARmAsharxmANAM sAyxnonxVpeVkASx\s toV\s numAnataH ||  1148 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``barxhamxcayaRM samApayxgaqhiVBaveVtf gaqhiVBUtAvaniV BaveVtf, vaniVBUtAvx parxvarxjeVtf" eMba parxtayxkaSxshurxtiya AdhAradiMda tiLidiruva nAlukx AsharxmagaLanunx takaRdiMda upeVkiSxsuva hAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca veVdeYkamUlatavxvirahAtAsxyXtapxrXmANatA || \\
AcArasayx samxqqteVvAR\s pi bwdAdhxdAyxcAravadudhxrXvamf ||  1149 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx AcAra athavA samxqti ivugaLige veVdaveMba muKayx mUlavilalxdadxriMda bwdAdhxdigaLa AcAradaMte pArxmANayxviruvudilalxveMbudu nishicxtavu.
\end{artha}

\vishaya{samxqqtige veVda mUlaveMbudakekx jeYmini nAyxya}

\begin{shl}
dhamaRsayx veVdamUlatAvxdaveVdasayx na dhamaRtA ||  \\
iteyxVvaM nAyxyavadAvxkayxmAhu\footnotemark[1]veVRdaparxmANakAH ||  1150 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{shabarasAvxmigaLu `shabadxmUlakoVhi dhamaRH ituyxkatxmf' yeVtavx daqSATxthARH teVSu  veYdikashabAdxnumAnamiti.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
dhamaRvu veVda mUlakavAdadxriMda veVdamUlavilalxdadudx dhamaRvalalx eMbudAgi veVdaparxmANavAdigaLu nAyxyadiMda kUDida mAtanunx heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{shurxti mUlavilalxdudx aparxmANavAguvudu}

\begin{shl}
veVdashAsArxnapeVkaSxtavxM samxqqtishAsarxsayx ceVnamxtamf ||  \\
\footnotemark[1]nigarxRnithxshAsarxtulayxtavxM samxqqtiVnAM vaH parxsajayxteV ||  1151 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{`nigarxRnadhxyaH ' = jeYnamodalAdavaru. ``yukatxM shurxti viroVdhAtf samxqqtiraparxmANamiti" eMdu shabarasAvxmigaLu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
samxqqtiyeMba shAsatxrXkekx veVdaveMba shAsatxrXda apeVkeSxyilalxveMbudu aBimatavAgidadxre nimage samxqqtigaLu jeYna modalAdavara shAsatxrXkekx samAnavAguvavu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtigaLige I doVSavu baruvudilalx}

\begin{shl}
nApi samxqqtivayxpeVkASx\s sitx shurxteVH sAvxtanatxrXyXkAraNAtf || \\
\footnotemark[2]samxqqtayxthaRsAyxnuvAdoV\s yaM pAratanetxrXyXV\s sati shurxteVH ||  1152 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{apwruSeVyavAdadxriMda samasatx Barxma saMshayAdi puruSadoVSagaLu shurxtige iruvudilalxvAdadxriMda tananx athaRdalilx savxtaMtarxpArxmANayxviruvudu, adariMda veVdagaLige itarApeVkeSxyilalxde pArxmANayxvide. eMdu jeYminiya autapxtitxkasUtarxdalilx tiLidide. `atashacx parxmANa manapeVkaSxtAvxditi' shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu anAdi matutx apwruSeVya adariMda veVdavu parxmANaveMdathaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx shurxtige samxqqtiya apeVkeSxyu iruvudilalx, EkeMdare? sAvxtaMtarxyXviruva kAraNadiMda, shurxtiyu parataMtarxvAgilalxdadxriMdaleV samxqtiya athaRvanunx idu anuvadisuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[3]{AtamxAkAshagaLu savxtaMtarx, ivugaLige parasapxra apeVkeSxyilalx hAgU PalapuSApxdigaLalilxruva rUparasagaLu parataMtarx, avugaLigU parasapxra apeVkeSxyiruvudilalx, adaraMte veVdavu savxtaMtarx, samxti yAvAgalU parataMtarx, yAva viSayadalUlx veVdakekx parAdhiVnavAda samxqqtiya apeVkeSxyiruvudilalx, savxtaMtarxvAdare parataMtarxteyu iruvudu adakekx virudadhxvaSeTx. eMdu tAtapxyaR}
\begin{shl}
\footnotemark[3]savxtanatxrXyoVmiRthoV\s peVkASx nApi sAyxtapxratanatxrXyoVH || \\
pAratanAtxrXyXnanx cApeVkASx savxtanatxrXsayx savxtaH kacitf ||  1153 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
savxtaMtarxvAda eraDu vasutxgaLige parasapxra apeVkeSxyu iruvudilalx, hAgU parataMtarx vAdavugaLigU parasapxra apeVkeSxyiruvudilalx, savxtaH savxtaMtarxvAgiruvudakekx parataMtarxvAgiruvudariMdale itarApeVkeSxyu elilxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
samxqqtayxthaRM na shurxtisatxsAmxdanuvakitxVha kutarxcitf ||  \\
samxqqtisatxvXnuvadateyxVva shurxtayxthaRM paratanatxrXtaH ||  1154 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda shurxtiyu samxqqtiya athaRvanunx elilxyU anuvadisuvudilalx, samxqqtiyAdaro parataMtarxvAdadxriMda shurxtiya athaRvanunx anuvadisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina garxMthakekx avataraNike}

\vishaya{shaMke-}

\begin{shl}
AtAmx ceVdiSayxteV loVkaH kamARNeyxVva na kiM narAH || \\
tatApxrXpatxyXthaRM parxyatenxVna kuvaRnitxVha divAnishamf ||  1155 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
pArivArxjeyxVna kiM kAyaRmiti ceVducayxteV shaqNu || \\
asAyxtayxnatxmasaMbanAdhxdAtamxloVkasayx kamaRBiH ||  1156 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxveMba loVkaveV iSaTxvAgidadxre mAnavaru Adanunx paDeyalu hagalU iruLU (niyatakAladalilx) yatanxdiMda kamaRgaLanunx mADuvudilalxveVnu? sanAyxsadiMda Enu mADabeVku? (EnuparxyoVjana? eMdu shaMkeyu uMTAdare -- samAdhAnavu heVLalapxDuvudu. keVLu EneMdare? AtamxloVkakekx kamaRgaLUDane sutarAM saMbaMdhaveV iruvudilalxvAdadxriMda (shaMkege avakAshavilalx).
\end{artha}

\vishaya{idanenx vivarisuvudu}

\begin{shl}
noVtapxtAtxyXdayxBisaMbanadhx AtamxnoV\s soyxVpapadayxteV || \\
yatoV\s taH kamaRNAM kAyaRM neVha saMBAvayxteV\s Navxpi ||  1157 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
tadasaMBAvanAyAshacx koV heVturiti BaNayxteV || \\
sa ESa neVti neVtAyxtAmx yasAmxtApxrXgapi vaNiRtaH ||  1158 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda Atamxnige utapxtitxmodalAdavugaLa saMbaMdhavu sarihoVguvudilalxvo adariMda kamaRgaLa kAyaRvu savxlapxvU ililx saMBavisuvudilalx. adu saMBavisuvudilalxvenunxvudakekx kAraNa yAvudeMbudanunx heVLuvudu, yAvudariMda ``sa ESa neVti neVti" eMdu Atamxnanunx hiMdeyU vaNiRsidAdxyitoV adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
parxdhavxsetxYkAtamxyXsaMmoVhoV neVti neVtAyxtamxvidayxyA || \\
agaqhAyxdAyxtamxtAM yAtaH savxmahiminx vayxvasithxtaH ||  1159 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMba AtamxvideyxyiMda EkAtamxsavxrUpavAda ajAcnxnavu nAshavAgi anaMtaraveV `agaqhayx' itAyxdirUpavAda Atamxna savxrUpavanunx hoMdidavanAgi tananx savxrUpadalelx nilulxvanu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxloVkABilASigaLu kamaRvanunx mADabeVkAgilalx}

\begin{shl}
kamaRNAM cA\s \s tamxvidAyxyAM caritAthaRtavxkAraNAtf || \\
vidayxyA\s pi na ceVtAkxyaRM kamaRBiH sAyxtakxthaM nu tatf ||  1160 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRgaLige Atamxvideyxyalelx parxyoVjanavu laBisiruvakAraNadiMda videyxyiMdalAdarU kataRvayxvAdadudx ilalxvAdare punaH kamaRgaLiMda AgabeVkAda kAyaRvAdarU heVge ididxVtu? (iruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM catuBiRradhAyxyeYyaRthAvAyxKAyxtavatamxRnA || \\
mumukuSxH pArxpitaH sAvxsathxyXM parameYkAtamxyXlakaSxNamf ||  1161 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVgiyAgi nAlukx adhAyxyagaLiMda hiMde mADida vAyxKAyxna mAgaRdaMteye mumukuSxvu tananxsavxrUpadalelx nelenilulxvaMtaha paramAtamxna EkasavxrUpavAgiruvudanunx hoMdisalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yasAmxdeVvamayaM tasAmxdivxditeV paramAtamxni || \\
jecnxVyakAyaRsamApatxtAvxnanx kiMcidavashiSayxteV ||  1162 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I moVkaSxvu hiVge iruvudo adariMda paramAtamxnu anuBavakekx baMda meVle tiLiyabeVkadadUdx matutx mADabeVkAda kAyaRvUpUNaRvAgiruvudariMda  oMdu savxlapxvU tiLiyabeVkAdadudx matutx kataRvayxvU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRkamaRPalAnAM ca tathA\s natxBARvasaMBavAtf || \\
ApetxV kamaRPaleV nAta AramaBxH kamaRNAmiha ||  1163 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kamaRPalagaLU jAcnxnada Paladalelx oLaseVruvudariMda kamaRPalavu laBisida meVle punaH kamaRgaLanunx ililx AraMBisabeVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAca BagAvAnAvxyXsa imamathaRmuvAca ha || \\
savaRM kamARKilaM pAthaR jAcnxneV parisamApayxteV ||  1164 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU pUjayx veVdavAyxsaru I viSayavanunx heVLiruvaru- `savaRMkamARKilaM pAthaRjAcnxneV parisamApayxteV' eMdu giVteyalilx(a.sholxVka)
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV vijAcnxtatatatxvXsayx kamaRheVtuparxbAdhanAtf || \\
vAknaBxnaHkAyasAdhAyxnAmAramaBxH savaRkamaRNAmf ||  1165 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda tatavxjAcnxnavuLaLxvanige kamaRkAraNavu (ajAcnxnavu) nAshavAgiruvudariMda vAkukxyxmanasusx, kAyagaLiMda mADuva samasatxkamaRgaLa AcaraNeyu iruvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yasetxvXVSaNAnivaqtatxH sAyxnenxVti neVtAyxtamxvidayxyA ||  1166 ||  \\
neVtiVtAyxtemxYva saMvaqtotxV yatoV\s tasatxM vipashicxtamf ||  \\
uBeV na vAyxpunxtoV\s jocnxVtethxV neVti neVtAyxtamxni sithxtamf ||  1167 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAru ESaNegaLiMda biTitxruvano avanu 'neVti neVti' eMbuva AtamxvideyxyiMda `neVti' eMdu heVLida (niviRsheVSanAda) AtamxveV Agi biDuvanu. adariMda A `neVti neVti eMba AtamxnalilxniMta jAcnxniyanunx ajacnxnige huTiTxda eraDU vAyxpisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
keV teV uBeV na tarata ituyxkAtxthaRvivakaSxyA ||  \\
ata itAyxdikaM tasAmxdAjagAmoVtatxraM vacaH ||  1168 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
averaDU yAvavu Atamxnanunx muTuTxvudilalx? eMbuva athaRvanunx heVLalu udedxVshisi `ataH' itAyxdi muMdina vacanavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina shurxtivAkayx}

\begin{shl}
ataH pApamakaravamitayxtaH kalAyxNamakaravamituyxBeV u heYveYSa EteV tarati neYnaM kaqtAkaqteV tapataH || 22 ||
\end{shl}

\vishaya{`ataH pApamakaravamf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
atoV nimitAtxdatayxthaRmahaM pApamakAriSamf || \\
BoVkatxvayxM tanamxyeVdAniVM maraNAtasxmananatxramf ||  1169 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I aviveVkadiMda huTiTxda rAga nimitatxdiMda nAnu bahaLa pApavanunx mADiruve, adariMda maraNavAda naMtara adanunx  anuBavisabeVkAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
asahAyxnanatxduHKwGamahABayamupasithxtamf || \\
iteyxVSa GoVrasaMkalopxV hikikxkAvashavatiRnaH || \\
savaRsAmathayxRhiVnasayx jAyateV tApakAraNamf ||  1170 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sahisalAgada anaMta duHKa rAshiyamahABayavu samiVpiside eMbuva I GoVravAda  AloVcaneya samasatxsAmathaRyxvU kaLeduhoVgiruva bikakxLikeya vashadalilxruvavanige saMtApakekx kAraNavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ataH kalAyxNamf' itAyxdi vacanada athaR}

\begin{shl}
kaSxyiSuNx puNayxM ceYtasAmxdedhxVtoVrakaravaM purA ||  \\
iteyxVteV vicikitesxV devxV \footnotemark[1]savaRsayx BavatoV maqtw ||  1171 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{meVle heVLida eraDu bageya saMkalapxgaLu yArige huTuTxtatxve? eMdare AnaMdagirigaLu ililx boVdhisiruvaru-jAcnxnakamaRgaLa samucacxyanunx Acarisuvavanu hiMde heVLida vicikitesx AloVcanegaLuLaLxvanAgutAtxne. Itanu maraNAnaMtara sUkaSxmXshariVradiMda kUDi deVvayAna mAgaRdiMda barxhamxloVkavanunx hoMdi saMtoVSapaDuvanu, keVvala iSATxpUtaRdatatxgaLeMba kamARnuSAThxnamADuvavanu pitaqyANamAgaRdiMda caMdarx loVkakekx hoVguvanu ItanU meVle heVLida AloVcanege oLagAguvanu, keVvala pApakAri yAdavanU tAnu mADida pApavanunx muMde anuBavisabeVkAdadedxMdu ciMtisi saMtapisuvanu, ItanU saha maraNAnaMtara sUkaSxmXshariVradiMda kUDidavanAgi saMyamaniVpuradalilx yamaniyamitavAda yAtanegaLanunx padeV padeV anuBavisi alilxMda keLage baMdu punaH pApajanamxvanunx pashu pakiSx modalAda janamxvanunx paDeyuvanu.hiVge mUrujanarU, meVle heVLida AloVcanege(ciMtege) oLapaDuvaru|| barxhamxjAcnxniyu mAtarx oLapaDuvudilalx.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I rAgAdi nimitatxdiMdale nashavxravAda puNayxkAyaRvanunx nAnu hiMde mADidenu eMbuva eraDu AloVcanegaLu elalxrigU sAyuvAga UMTAguvuvu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{vicikitesxgaLU matutx adarakAraNavAda pApa puNayxgaLu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]EteV na taratoV\s jocnxVtethxV tadedhxVtavxjAcnxnaGasamxramf || \\
ashanAyAdayxtikArxnatxM barxhAmxsimxVtAyxtamxveVdinamf || \\
kathaM teV vAyxpunxtoV\s vidAyxheVtUtethxV barxhamxveVditamf ||  1172 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I AloVcanegaLu ajacnxnAdavanige utapxnanxvAguvavu adakekx kAraNavAda ajAcnxnavanunx nAshagoLisi hasivu muMtAdavugaLanunx miVri barxhAmxsimx eMdu Atamxnanunx tiLida barxhamx jAcnxniyanunx ajAcnxnanimitatxdiMda uMTAda A AloVcanegaLu vAyxpisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pApavu tApavanunxMTumADuvudAdarU puNayxvu heVge tApavanunxMTumADiVtu? hiVgAdare puNayxvu barxhamx jAcnxniyanunx saMkaTapaDisuvudilalxveMdu heVLidudx heVge? adu parxsakatxveV alalxvaSeTx? eMdu keVLidare?}

\begin{shl}
tApAya puNayxmapAyxhuH pariNAmAdisaMgateVH || \\
kaSxyAtishayayoVgitAvxtatxthA vAyxsoV\s payxBASata || \\
tasayx sAthxnavariSaThxsayx saveVR nirayasaMjicnxtAH ||  1173 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
puNayxvU tApakekx kAraNaveMdu heVLuvaru. vaqdidhxkaSxyAdi pariNAmagaLu saMBavisuvudariMdalU kaSxyAtishayavu saMGaTisuvudariMdalU hAge heVLuvaru, veVdavAyxsaru hAge heVLuvaru-\\
\footnote[1]{idaraathaR-- barxhamxloVkaveMba sherxVSaThx sAthxnadalilxruva athavA moVkaSxsAthxnaveMba muKayxsherxVSaThx sAthxnakekx idara daqSiTxyiMda itara loVkagaLu elalxvU narakaveMba hesaruLaLxdAgive eMdathaR, adariMda itara savxgARdiloVkagaLu pariNAmadalilx cuyxtavAguvudariMda savxgARdiloVkavanunx koDuva pUNayxgaLU tApa janakaveV AgiveyeMbudanunx ililx sUcisidAdxre}tasayxsAthxna variSaThxsayx saveVR nirayasaMjicnxtAH
\end{artha}
