
\section*{baq. 4-4-19--20}

\begin{artha}
\footnote[1]{GaTajAcnxna, kuDayxjAcnxna modalAda parxtayxkaSx 
jAcnxnagaLAgali anumiti modalAda itare paroVkaSx jAcnxnagaLAgali AyAya 
BAvavasutxvanunx mAtarx garxhisuvaveV horatu beVre vasutxvanonx 
BeVdavanonx garxhisuvudilalx. parxmANagaLu tananxtananx viSayagaLanunx 
boVdhisi caritAthaRvAguvavu matutx aSaTxralelx kiSxVNavAda 
shakitxyuLaLxvu, adariMda matotxMdanunx boVdhisalAravu||}parxmeVyavanunx tiLisidadxriMdale parxmANagaLu mugidiveyAdadxriMda 
adakekx beVreyAda vAyxpAravu iruvudilalx. adariMda parxmANavu beVre 
vasutxvina vAyxpitxyanAnxgali vAyxvaqtitxyanAnxgali goVcarisuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
vAyxvaqtitxyU (BeVdavU) kUDa vasutxvalalxvAdadxriMda 
sadavxsutxgaLanunx toVrisuva parxtayxkASxdi parxmANagaLoDane elilxyU 
saMbaMdhavU iruvudilalx||
\end{artha}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{`\stext' eMba vAtiRkadalilx 
anupalabidhxyeMbuva Arane parxmANadiMda BeVdabudidhxyuMTAgabahudaSeTx. 
BeVdavu parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda garxhisalapxDadidadxrU idariMda 
garxhisalapxDabahudeMba shaMkeyanunx parihariside. parihArada Ashaya - 
yoVgAyxnupalidhxyeMba parxmANavu aBAva mAtarx boVdhisabalalxdu. 
adariMda BAvarUpavAda BeVda budidhxyu bAradu, BeVdaveMbudu 
anayxvAyxvaqtitxye adu aBAvaveV eMdare avasutxvAguvudu adariMda 
devxYtasatayxvAdigaLige adevxYtaveV parxsakatxvAdiVtu, vAyxvaqtitxge 
atirikatxvAda BeVda viSayadalilx parxmANaveV ilalxveMda tAtapxyaR 
aBAvavu aBAva parxmANadiMda tiLiyuvudeMbudanunx aMgiVkarisi 
dUSisidAdxyitu. Iga adanunx aMgiVkarisuvudilalxveMdu utatxrAdhaRdalilx 
heVLide -- aBAvavu aBAva parxmANadiMda tiLiyuvudAdare 
(garxhisalapxDuvudAdare) BAvavU adariMda tiLiyali. averaDU 
dhamaRdhamiRBAvavanunx hoMdiveyAdadxriMda dhamiRyoMdige dhamaRvU 
tiLiyabeVku dhamiRyu tiLiyade dhamaRvanunx tiLiyalu shakayxvalalx. 
GaTaveMbudanunx ariyade adara baNaNxvanunx tiLiyalAgadu. aBAva 
parxmANadiMda yArU BAva-aBAvagaLanunx ariyuvudilalx, niNaRya 
mADuvudilalx. parxtayxkaSxdiMda heVge BAvavu tiLidarU aBAvavu 
tiLiyuvudilalx, hAgeye aBAvadiMda adara parxmANadiMda BAva aBAva 
eraDara tiLivaLike baruvudilalx. adariMda aBAva parxmANadiMda BeVdavu 
(aBAva rUpavAgidadxre) tiLiyuvaMtilalxveMda Ashayavu (AnaM-TiVkA)}\\
aBAvavanenx boVdhisuvudariMda aBAva parxmANadiMdalU 
BeVdajAcnxnavAguvudilalx, parxtayxkaSx parxmANadiMda kANadiruvaMte 
BAvABAvagaLanunx aBAva parxmANadiMda noVDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{aBAvavu parxtayxkaSxveMdu heVLuva neYyAyxyika matadalilx 
hiMde `parxtayxkeSxVNeVva' eMdu heVLida daqSATxMtavu asidadhxve 
eMdare--}

\begin{artha} 
yArobabxvAdiyu parxtayxkaSxdiMda aBAvavanunx noVDuvano ItanU kUDa 
parxtayxkaSxvu (anayxvAyxvaqtitxrUpavAda) aBAva mAtarxdalilx 
mugiyuvudariMda BeVdavanunx kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{aBAvavu dhamiR parxtiyoVgigaLiMda kUDiruvudariMda avugaLanunx 
garxhisuva parxtayxkaSx BeVdavanunx mAtarx Eke ?garxhisuvudilalx?}

%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{parxtayxkaSxkekx viSayagaLalilx anuvaqtitx 
anusUyxtavAgiruvike. goVpavxjAtiyu sakala goVvayxkatxgaLalilx 
iruvaMte, ideV anuvaqtitx.}
\footnote[2]{vAyxvaqtitxyeMdare viSayagaLa BeVda,}
\footnote[3]{oLagina BeVdaveV tadiBxdA eMbudara athaR --\\ I riVtiyAda 
mUru aMshagaLU parxtayxkaSx goVcaravalalx, hAge heVLidare aMshataH 
adara jAcnxnavAgabeVkAguvudu, GaTavu parxtayxkaSxvAguvAga adara rUpa, 
GaTatavxjAti itAyxdi aMshagaLU parxtayxkaSxvAguvaMte anuvaqtitx, 
vAyxvaqtitx, avAMtara BeVda ivelalxvU parxteyxVka toVrabeVkAguvudu, 
idanunx tiLisuvudakekx matotxMdu parxmANavU ilalx, idadxre 
anavasAthxdoVSa, adariMda parxtayxkaSxvu viSayaBeVdavanUnx 
sAdhisalAradu|| BeVdaveV modalu tiLidilalxveMdu tAtapxyaR.}\\
A BeVdavAdiyu parxtayxkaSxda anuvaqtitxyanUnx vAyxvaqtitxyanunx adara 
BeVdavanunx parxtayxkaSxdiMdale heVge ?noVDuvanu? eMbudanunx 
heVLabeVku||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSxdiMda aneVkatavxvu tiLiyade idadxrU beVre 
parxmANavu adanunx tiLisabahudalalx? eMdare --}

\begin{artha} 
yAva kAraNadiMda aneVkatavx jAcnxnakekxV upayoVgiyAda yAva parxmANavU 
ililx iruvudilalxvo, adariMda A aneVkatavxvu AkAshadalilx kANuva 
kapipxnaMte tatavxvicAra mADadiruvAga sididhxsiruvudu||
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\begin{artha} 
yAvudariMda I vasutxvinalilx (paramAthaR vasutxvinalilx) ajAcnxtavAda 
vasutxnimitatxvAgi aneVkatavxveMdu heVLiruvudo, adariMda shurxtiyu 
\stext eMdu heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
maqtuyx eMdare hiraNayxgaBaR Aguvanu. kAraNaveVneMdare; tananx kAyaR 
(saqSiTxyu) parxLayavAguvudu (tananxlelxV) Agiruvudu, A maqtuyxvigU 
maqtuyx yAvudeMdare; yAvudariMda I hiraNayxgaBaRvu huTiTxkoMDiruvano, 
avanu Ishavxra eMdathaR||
\end{artha}

\begin{artha} 
yAvanu I barxhAmxtaRnalilx BeVdaviruvaMte noVDuvano, avanu 
mithAyxjAcnxnaveMba doVSavuLaLxvanAdadxriMda mithAyxjAcnxnakekx 
kAraNavAda maqtuyxvina maqtuyxvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\vishaya{`nAneVva' eMbuvalilx iva shabadxda athaR}

\begin{artha} 
jAcnxnavu huTuTxva muMce modalu BeVdaveV iruvudeMdu budidhxyu ididxtu, 
jAcnxnavu huTiTxdoDane adanunx bAdhisuvudariMda `nAveVva' eMdu 
(`BeVdavu idadxMte' eMdu) parxyoVgisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{``\stext" eMba maMtarxda athaRvaNaRne --}

\begin{artha} 
yAvudariMda adevxYtavu vAsatxva savxBAva, BeVdavu (aneVkateyu) 
ajAcnxna nimitatxdiMda Adadodx; adariMda I veVda mAgaRvanunx 
avalaMBisadavaru I Atamxnanunx EkarUpadiMdale noVDatakakxdudx||
\end{artha}

\begin{artha} 
parxkAshisuva ceYtanayx mAtarxrUpavuLaLx, oMdeV parxkAravAda, 
parxtayxgAtamx savxrUpadiMda barxhamxvanunx shAsatxrXveMba oMdeV 
parxmANadiMda noVDatakakxdudx||
\end{artha}

\vishaya{vAkayxkekx toVruva athaRvanunx heVLuvaru --}

\begin{artha} 
BeVdABeVda daqSiTxyu `EkadheYva' eMba vAkayxdiMda mitheyx (asatayx) 
yeMdu toVruvudu, alalxde `\stext' itAyxdi shurxtiyiMda 
BeVdadaqSiTxyanunx niMdisiruvudariMdalU adu asatayxveMdu toVruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR --}

\begin{artha} 
I barxhamxvu parxmeVyavalalx (parxmANadiMda tiLiyuvudalalx) EkeMdare! 
\footnote[1]{}maqtuyxvige kAraNavAdadanunx nirAkarisideyAdadxriMda, 
ililx maqtuyx eMdare tamasusx eMdu heVLide. adu jAcnxnadiMdaleV 
nirAkarisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu iruvudariMda barxhamx 
aparxmeVyavenunxvudu heVge? --}

\begin{artha} 
yAvudariMda elAlx jagatitxgU tatavxvu oMdeV riVtiyAgiruvudo, adariMda 
kirxyAkAraka BeVda budidhxyu mitheyxyeMdeV niNaRyisabeVku||
\end{artha}

\vishaya{BeVda budidhxyu mitheyx, satayxvalalxveMbudakekx anavxya 
vayxtireVkavuLaLx shurxtivAkayxvanunx udAharisuvudu --}

\begin{artha} 
``\stext" eMba shurxtiyU `\stext' shurxtiyU aneVkatavx daqSiTxyu 
mitheyxyeMdu tAnAgiye hiMde heVLide||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbuva padagaLige viroVdhashaMke --}

\begin{artha} 
narabarxhamxvu EkarUpavAgi iruvudAdare (noVDatakakxdeMdu) darxSaTxvayx 
eMdu heVge ?heVLuvudu?, darxSaTxqq muMtAda BeVdavidadxre 
darxSaTxvayxtavxvu parxsidadhxvAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbalilx viroVdhashaMke --}

\begin{artha} 
parxmeVyavalalxda vasutx parxmANadiMda heVge tiLiyuvudu? parxmANadiMda 
tiLiyuvudAdare A barxhamxvu aparxmeVyaveMbudanunx opupxvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna --}

\begin{artha} 
ideVnu doVSavalalx, parihAravanunx hiMdeye heVLide. tirugiyU 
parihAravanunx heVLidalilx piSaTxpeVSaNaveV Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{aneVkasala mADida samAdhAnavanunx jAcnxpisuvudu --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{ajAcnxnasahitavAda parxmAtaq parxmANa parxmeVya 
itAyxdigaLanunx opupxvalilx Ekatavxkekx aDiDxyAguvudariMda adanunx 
hogalADi baruva jAcnxnakekx parxmAta muMtAda tirxpuTiya 
apeVkeSxyilalxvAdadxriMda darxSaTxvayxtavx EkarUpatavx eraDU 
virudadhxvalalxveMdu BAvavu||}\\
parxmAtaq muMtAdavugaLige kAraNavAdadudx (ajAcnxnavu) EkAtamx savxrUpa 
(jAcnxnakekx) parxtibaMdhakavu. adariMda adara jAcnxnavu baruvudakekx 
parxmAtaq muMtAdavanunx apeVkiSxsuvudilalx||
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\vishaya{`darxSaTxvayx, aparxmeVya' eMbuvalilx viroVdha parihAravanunx 
Iga jAcnxpisuvudu --}

\begin{artha} 
parxmeVyakekx parxmANa saMbaMdhavidadxre parxmeVyaveMdu shabadxvidu, 
parxmANada PalavAdadudx (barxhamx) aparxmeVya adariMda virudadhxteyu 
iruvudilalx||\\
ajAcnxta vasutxvinoDane parxmANakekx saMbaMdhaviruvudu. 
jAcnxtavAdadudx parxmeVyavalalxvAdadxriMda parxmANa saMbaMdhada 
apeVkeSxyiruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare aparxmeVyavasutx darxSaTxvayxH eMbudariMda toVruva 
parxmeVyateyu heVge !saMgata! --}

\begin{artha} 
(savxparxkAsha ceYtanayx vasutxvinalilx) A parxmANavu 
PalasavxrUpadiMdale (aMdare aviSayavAda saMvitutx anuBavaveMba 
rUpadiMdaleV) namage jAcnxtavasutxvanunx vayxkatxpaDisuvudu, Adare 
parxmAtaq muMtAda rUpadiMda alalx, adariMda idakekx 
parxmeVyatavxviruvudilalx\footnote[1]{maravanunx 
katatxrisuvuduMTaSeTx, garagasadiMda katatxrisuvudeMba vAyxpAravu 
maradalelx iruvudu, maravu eraDu BAgavAguvudakekx nijavAgi alalx. 
devxYdhiVBAvaveMdare, avayava saMyoVga vinAshaveV beVreyalalx, 
saMyoVga nAshavAdare idadx eraDu avayavagaLeV kANuvuvu, hAgeye 
parxmANakekx avakAsha ajAcnxtavasutxvinalilx. parxmANa vAyxpAravu 
ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudakekx, matutx jaDavasutxvAgidadxre 
adanunx parxkAshapaDisuvudakekx. diVpavu aMdhakAravanunx 
nivArisuvudakUkx GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAshapaDisuvudakUkx 
iruvudu. adaraMte, parxkaqta savxyaMparxkAshavasutxvinalilx 
aMtaHkaraNa vaqtitxyeMba parxmANa vAyxpAravu adaralilxruva 
ajAcnxnaveMba AvaraNavanunx nAshapaDisuvudakekx mAtarx, anuBavaveMba 
PalavanunxMTumADuvudakakxlalx. savxyaM Atamxnu anuBavarUpaneV 
Agiruvanu, adakekx matotxMdariMda parxkAshavu avashayxvilalx. 
diVpakekx beVre diVpadalilx avashayxkateyilalxveMbuvaMte, EvaMca 
ajAcnxta ceYtanayxdalilx parxmeVyatavxvanunx aMdare aMtaHkaraNa 
vaqtitx viSayateyanunx opupxvaru. Adare A vaqtitxyiMda Aguva 
parxkAshavanunx hosadAgi opupxvudilalx. nibaMdhakAraru TiVkAkArarU 
iMtaha viSayadalilx vaqtitxvAyxpayxtavxvanunx savxparxkAsha 
ceYtanayxkekx heVLuvaru. PalavAyxpayxtavxvanunx opupxvudilalx. 
vaqtitxvAyxpayxtavx, PalavAyxpayxtavx. eMdare - I muMde heVLuva athaR, 
manoVvaqtitxge goVcarisuvudu. GaTAdi vasutxgaLu parxtayxkaSxvAguvAga 
aMtaHkaraNadalilx iMdirxya matutx GaTAdi viSayagaLa saMbaMdhavuMTAgi 
adara mUlaka GaTAdi AkAravu uMTAguvudu. I riVtiyAda aMtaHkaraNada 
pariNAmaveV vaqtitx. ideV aMtaHkaraNavaqtitxge viSayavAdalilx GaTAdi 
vasutxgaLalilx vaqtitx viSayatavxveMbudeV vayxtitxvAyxpayxtavxveMdu 
heVLalapxDuvudu. hAgeye aKaMDavAda parabarxhamxkAravAda aMtaHkaraNa 
pariNAmavAguvudu. I aKaMDAkAra vaqtitxge barxhamx viSayavAguvudu, 
PalavAyxpayxtavxveMbudara athaR. PalaveMdare hiMde heVLida aMtaHkaraNa 
vaqtitxyalilx parxtibiMbisuva ceYtanayx. adakekx goVcarisuvudeMbudu 
PalavAyxpayxtavx, athavA PalaveMdare jAcnxnadiMda Aguva AvaraNaBaMga. 
adu ceYtanayxdalilxruvudu, parxmAtamxkavAda aMtaHkaraNa 
vaqtitxjAcnxnadiMda ceYtanayxdalilx ajAcnxnaveMba AvaraNada 
BaMgavAguvudu. iMtaha BagAnxvaraNavuLaLx ceYtanayxveV Pala. iMtaha 
ceYtanayxkekx goVcarisuvudeV PalavAyxpayxtavxveMbudAgi tiLiyabeVku. 
idanunx savxparxkAshaceYtanayx, iMtaha parxkAshaceYtanayxdiMda 
parxkAshisuvudilalx. adu GaTAdi jaDavasutxgaLalilx kaMDarU 
savxparxkAshadalilx iruvudilalx. adariMda PalavAyxpayxtavxvu savaRthA 
ceYtanayxdalilxlalxveMdathaRvu.}||
\end{artha}

\begin{artha} 
maradalilxyeV katatxrisuveMba vAyxpAraviruvudu, adu 
\footnote[2]{}eraDu BAgavAguva Palada viSayadalilx 
saMmatavAgilalxveMbudu hego, hAgeye ajAcnxta viSayadalilx 
parxmeVyatavxviruvudu, Adare jAcnxtavasutxvinalilx ilalx, adu anuBava 
rUpavAda PalasavxrUpaveV Agiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
veVdavU kUDa I Atamxnanunx adara ajAcnxna nAsha mADuva mAgaRdalelx 
boVdhisuvudu. hiVgeMdu dashaRnatatavxvanunx anusarisi heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
yAva savxtaHsidadhxvAda ajAcnxtavAda AtamxniMdalU parxmAtaq 
muMtAdavugaLu iruvudU ilalxdiruvudU saha sidadhxvAguvudo adara 
sididhxge yAvudanunx beVDuvudu?  
\end{artha}

\vishaya{vasutxtaH vaqtitxjAcnxnada 
vAyxpaneyanunx nivaRcana mADalu kaSaTx --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{shabAdxdi viSayagaLigU budidhxvaqtitxgU oMdeV upAdAna 
kAraNa Atamxna ajAcnxna, oMdeV BUtavu parxkaqtiyAgidudx rUpa matutx 
cakuSxriMdirxyagaLu gArxhayxgArxhakavenisevu, hAge Atamxnige 
budidhxvaqtitxyAda jAcnxnadoDane EkaparxkaqtiyeMbudu ilalx, Atamxnu 
kAraNanU alalx, kAyaRvU alalx. adariMda nijavAgi 
vaqtitxvAyxpayxtavxveMbuvudu baruvudilalx Atamxnu vaqtitx 
viSayanalalxveMdu tAtapxyaR.}\\
shabadx modalAda viSayagaLalilx jAcnxnada vAyxpitxyu avideyxyeMba 
oMdeV parxkaqtiyu (upAdAna kAraNavu) iruvudariMda Agabahudu. kAyaRvU 
kAraNavU alalxda shudadhxparxtayxgAtamxnalilx jAcnxnada vAyxpitxyu 
heVge uMTAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{Atamx shabadxdiMda baruva jAcnxnakekx goVcarisanu - EkeMdare 
--}

\begin{artha} 
shabadx parxyoVgakekx kAraNavAda (jAti, guNa, kirxye, darxvayx, 
saMbaMdha eMbuvavu) yAvudU parxtayxgAtamxnalilx 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda vAcayxvAcakaBAva saMbaMdhadiMda 
parxtayxgAtamxnu boVdhisalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxnige saMvitetxMba anuBava vAyxpitxyu 
baruvudilalxveMbudanunx parxtipAdisalu AraMBiside --}

\begin{artha} 
parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda huTiTxda anAtamxvasutx 
yAvudaralilx parxsidadhxvAgideyo alilx parxtayxgAtamx matutx 
anAtamxgaLalilx jAcnxtaqjecnxVyagaLa BeVdavu iruvudu||
\end{artha}

\vishaya{vidAyxdasheyanunx etutxvaru --}

\begin{artha} 
elilx AtamxneV parxmeVyavAgiruvano A videyxyadasheyalilx I 
parxmeVyakekx beVreyAgi parxmAta yAru? parxmANavAdarU Enu? (yAvudU 
ilalx) I viSayakekx `\footnote[1]{I paramAtamxnu yAva sAdhakananenx 
`nananxnunx Itanu parxtayxgAtamxneMdu tiLiyali eMdu anugarxhisuvano, 
avanu avaniMda hAge tiLiyalu sAdhayx eMdu shurxtiya athaR. adariMda 
parxmAtaq modalAda BeVdavelilxMda barabeVku? eMdu (AnaM-TiVkA) muMDaka 
BASayxdalilx' yAva paramAtamxnanenx I jAcnxniyu varisuvano paDeyalu 
iciCxsuvano. I bageya varaNadiMda I paramAtamxnu laBisuvanu, beVre 
sAdhanadiMda laBisuvudilalxveMdathaR||}\stext' parxmANavu||
\end{artha}

\vishaya{parxmANakekx atirikatxvAda parxmeVyavu ilalxveMdu 
nirAkarisidare AtamxneMba parxmeVyavU ilalxveMdu heVLabeVkAguvudu, 
parxmANasidadhxvAda yAvudeV vasutxvirali adakekx satavx, 
asitxtavxviruvudu EvaMca Atamxnige parxmANasidadhxvilalxveMdare 
asitxtavxviradu eMdu keVLidare -- utatxra}

\begin{artha} 
yAva vasutx parxmANavanunx apeVkiSxsiye iruvudo, adeV vasutx 
parxmANavilalxdiruvalilx satetx alalx. parxmANada apeVkeSxyilalxde 
sididhxsuva BAvavAdaro parxmANavanunx Eke? apeVkiSxsuvudu?||
\end{artha}

\vishaya{I muMde heVLuva yukitxyiMda Atamxnu vaqtitxjAcnxnakekx 
goVcarisuvanalalxveMdu heVLutAtxre --}

\begin{artha} 
parxmAtaq, parxmANa-parxmeVyagaLigU Atamxvasutxvu 
aMtarAtamxvAdudariMda (sAkiSxyAdadadxriMda) savxtaH anuBava 
rUpanAgiruvadariMdalU Atamxnige parxmeVyatavxvu baruvudilalx. 
(parxmANakekx goVcarisuvunalalx)
\end{artha}

\vishaya{jAcnxna matutx ajAcnxna nAshagaLa pawvARpayaRvu 
anishicxtavAgidadxre ajAcnxna nAshavu parxmANada PalaveMbudu heVge?}

\begin{artha} 
\footnote[1]{}parxmegU (yathAthaR jAcnxnakokx) adara PalakUkx 
BeVdaviruvudariMda I Atamxna viSayadalilx (modalu yAvudu? AmeVle 
yAvudu? eMba) parxshenxge saMBavavilalx. eraDu kirxyegaLigU 
BeVdavidadxlilx adaralilx (modalu yAvudu? AmeVle yAvudeMba) 
parxshenxyanunx mADuvadaSeTx!||
\end{artha}

\vishaya{Atamxtatavxvanunx AgamadiMda tiLiyuva karxma Atamxnalilx 
shakitxsaMbaMdhaveV shabadxkekx tiLiyadiruvAga shabadxdiMda parxmA 
rUpavAda jAcnxnavu uMTAguvudu heVge? -- eMdare}

\begin{artha} 
iMdirxya samudAyavu layavAgiruva puruSanu suSupitxyanunx hoMdidavanu. 
yAva riVtiyalilx shabadxdiMda niderxyanunx biTuTx ecacxrisalapxDuvano 
hAgeye vasutx iruvaMteye boVdhisalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadalilx beVkAda aMshavanunx heVLutAtx 
dASATxRMtikavanunx toVrisutAtxre --}

\begin{artha} 
shabadx matutx athaRgaLige iruva saMbaMdhavanunx garxhisadeye 
niderxyanunx biTuTx janaru heVge ecacxrAguvaro, hAgeye I AtamxnalUlx 
(shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx garxhisadeye) tiLiyuvaru||
\end{artha}

\begin{artha} 
shabadxshakitxyu aciMtayxvAdadxriMdalU jAcnxnasavxrUpanu AtamxveV 
AgiruvudariMdalU niderxyu AtamxniMdaleV tiLiyuvudariMdalU 
Atamxnanunx ajAcnxnanAsha mAtarxdiMdale nAvu tiLiyuvevu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext" eMbalilx viraja shabAdxthaR --}

\begin{artha} 
dhamARdhamaRgaLu rajasesxMdu tiLiyabeVku, EkeMdare? rajoV guNadaMte 
ivu kashamxlavAdadxriMda (hiVgeMdide), barxhamxvu 
kAraNavalalxvAdadxriMda adakekx A dhamARdhamaRgaLa 
kataqRtavxviruvudilalx. adariMda viraja rajoVguNashUnayxvAgide||
\end{artha}

\vishaya{AkAsha shabadxda vAyxKAyxna --}

\begin{artha} 
ililx AkAsha shabadxdiMda `tatavxjAcnxnavu nijavAgi AgilalxvAgi 
huTuTxva vasutxgaLigelalx mUlakAraNavAdadxriMda AtamxveV ililx 
shurxtiyiMda parxtipAdisalapxTiTxde\footnote[1]{avAyxkaqta 
parxkirxyeyalilx avAyxkaqtavanunx ajAcnxtavAda AtamxneMdU avane 
jagatitxna saqSiTxge mUlaveMdU heVLide. ililx AkAsha shabadxkekx 
`\stext' itAyxdi sathxLadalilx heVLida AkAshavU ideV. I AkAshaveV 
shudadhxbarxhamxneMbuva akaSxradalilx athavA ililx heVLida shudadhx 
parxtayxgAtamxnalilx neleside.}. (avAyxkaqtaveMbuva 
ajAcnxtavAda AtamxveV boVdhisalapxTiTxde)
\end{artha}

\vishaya{`paraH' eMbudara athaR --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[2]{apUvaR manapara mananatxra mabAhayxmf itAyxdiyAgi pUvaR 
apara kAraNa kAyaRgaLu ilalxdudx savxyaM kAraNavU kAyaRvU alalxdudx. 
oLage horage eMba BeVdavilalxdudx oTiTxnalilx savaRvisheVSa 
shUnayxvAda niviRsheVSavasutx eMdathaR.}\\
huTuTxva vasutxgaLige (jagatitxge) kAraNavAda AkAshakikxMtalU asUthxla 
muMtAda visheVSaNavuLaLx yAva Atamxniruvano, avanu utatxmaneMdu 
tiLiyabeVku. A Atamxnu apUvaR muMtAda savxrUpanAdadxriMda (utatxma)||
\end{artha}

\vishaya{`ajaH' eMba padada athaR --}

\begin{artha} 
yAvudariMda Atamxtatavxvu hiVge ideyo, adariMda 
kAyaRkAraNaBAvavilalxdadxriMda aja huTaTxde iruvanu, huTaTxde 
iruvudariMdaleV samasatx vikAragaLanunx (asitxtAvxdi AruBAva 
vikAragaLanunx) nirAkarisiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
visheVSavilalxdadxriMdalU sAmAnayxvilalxdadxriMdalU Atamxnu mahAn 
doDaDxvaneMdu heVLalapxDuvanu, matutx vikAranAshagaLeraDU 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda kUTasathxnu niviRkAranu adariMda dhurxva 
nitayx eMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\section*{baq - 4--4--21ne maMtarx. \stext}

\vishaya{I meVlina maMtArxthaR --}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
\footnote[1]{nAlukx bageyAda anavxya vayxtireVkagaLu ive -- daqgf 
daqshAyx (1) daqgf daqshayxgaLa anavxyavayxtireVka (2) 
sAkiSx-sAkaSxyXgaLa anavxya vayxtireVka (3) AgamApAyi 
tadavadhayxnavxyavayxtireVsha (4) duHKa-paramaperxVmAsapxdagaLa 
anavxyavayxtireVka (5) alalxde anuvaqtatx vAyxvaqtAtxnavxya 
vayxtireVka eMdu aidaneyadU ide --\\ 
ivugaLa athaR, anavxyaveMdare tAdAtamxyX, daqkf savxrUpanAda 
Atamxnalilx adanunx daqshayx parxpaMcakekx nirUpisuvudakekx 
baruvudilalxvAdadxriMda daqkfsavxrUpadalilx daqshayxvelalxvU 
kalipxtaveMdu I anavxyadiMda vayxtireVkavu sididhxsuvudu. aMdare 
tAdAtamxyXvu vAsatxvavAgi daqshayxvasutxgaLige 
hoMduvudilalxvAdadxriMda adara aBAvavaneV vayxtireVkavenunxvudu. 
savxparxkAshavAda daqkfnalilx tAdAtamxyXdiMda jaDaparxpaMcavu 
sidadhxvAdadudx satayxvAgidadxre daqkfsavxrUpakekx atayxMta 
vilakaSxNavAgi irutitxralilalx. I takaRdiMda daqshayxparxpaMca 
vAsatxvavalalxveMdu niNaRya mADikoLaLxbeVku. (2) hiVgeye niviRkAravAda 
sAkiSxya tAdAtamxyXdiMda sididhxsida jaDaparxpaMcavu satayxveV 
Agidadxlilx AvAga vikAravuLaLxdAdxgi irutitxralilalx. janana maraNa 
rUpavAda vikAravilalxda AtamxtAdAtamxyXdiMda sididhxsida jagatutx 
aMtara vikAravuLaLxdAdxgi irutitxralilalx. (3) hAgeye parama 
perxVmAsapxdavAda Atamxna tAdAtamxyXdiMda parxtiVyamAnavAda jagatutx 
satayxvAgidadxre duHKamayavAgi irutitxralilalx. sadavxsutx 
tAdAtamxyXdiMda `sanfGaTaH sanfpaTaH' eMbudAgi toVrutitxruva 
GaTAdigaLu satayxvAgidadxre asatf Agutitxralilalx, 
ilalxveMdAgutitxralilalx. sAkiSxyu niviRkAranAdadxriMda sAkiSxge 
goVcarisuva parxpaMcavu vikAravuLaLxdAdxdadxriMda anavxyadiMda adara 
vayxtireVkavu sididhxsuvadu|| (4) I riVti janana maraNavuLaLxdAdxgi 
kadAcitf I parxpaMcavu toVruvudariMda hiMde muMdeyilalxde 
madhayxkAladalilxruvaMte toVruvudariMda elalxdakUkx adhiSAThxna 
BarxmasAthxna AtamxneV. avane elAlx kalapxnegaLigU avadhi kone. heVge 
maLeyiruva deVshagaLige maLeyilalxda gaMgeye avadhiyo hAgeye idudx, 
hAgeye duHKamayavAgi toVruva ahaMkArAdigaLige paramaperxVmAsapxdavAda 
Atamxna BeVdavu iruvudariMda avugaLige tAdAtamxyXveMba anavxyavu 
hoMdade iruvudariMda ahaMkArAdigaLelalxvU kalipxtaveMdu 
niNaRyavAguvudu. (5) I riVtiyAgi elAlx daqshayxparxpaMcavu 
vAyxvaqtatxvAgalu beVpaRDalu maNigaLaMte BinanxvAgiralu sadUrxpadalilx 
anuvatiRsida Atamxnu sUtarxdaMte aKaMDitanu akalipxtanu, eMbudeV 
koneya anavxyavayxtireVka. rajajxvinalilx sapaRmAlAdigaLaMte, 
jAtiyalilx vayxkitxgaLa kalapxneyaMte eMdu tiLiyabeVku.}\\
shurxtiya vAkayxdiMda viraja itAyxdi visheVSaNayukatxvAda Atamxnanunx 
parxtayxkf savxrUpaveMdu modaleV anavxya vayxtireVkagaLiMda tiLidu 
parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{`parxjAcnxMkuviRVta' eMbudara athaR --}

\begin{artha} 
samasatx ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudariMdalU, vAkAyxthaR 
jAcnxnadiMda tiLiyabeVkAdudelalxvU mugiyuvudariMdalU, tatavxvanunx 
tiLiyabeVkeMba iceCxyanunx hoVgaLADisuva parxjecnxyanunx 
saMpAdisikoLaLxbeVku||
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMbudakekx eraDu 
padAthaRgaLanunx nAlukx bageya anavxyavayxtireVkagaLiMdalU adara 
mUlaka shurxtiyiMdalU parishoVdhisi vAkAthaRjAcnxnaveMba 
parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVkeMdu sidAdhxMtadalilx vAyxKAyxna 
mADidAdxyitu. paramapuruSAthaRkekx kAraNavAda parxjecnxyeMdare 
tatavxmasAyxdi mahAvAkAyxthaRjAcnxna adanunx mahAvAkayxdiMdaleV 
sAdhisikoLaLxbeVku.\\
inunx muMde adeV shurxtivAkayxkekx BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna --}

\section*{`vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' eMbudakekx 
BataqRparxpaMcavAyxKAyxna}

\begin{artha} 
kelavaru hiMde heVLida vAyxKAyxnakUkx beVreyAgi vAyxKAyxna mADuvaru 
adeVneMdare, mADikoMDa parxjecnxyanenx matetx 
mADikoLuLxvudeMbudu\footnote[1]{`vijAcnxya parxjAcnxM kuviRVta' eMbudu 
piSaThxpeVSaNadaMte AguvudeMdu BAva. I AkeSxVpada parihAra hiVgide; 
modalu `vijAcnxya' eMdare Atamxtatavxvanunx veVdavAkayxdiMda 
paroVkaSxvAgi tiLiyuvudu. anaMtara paroVkaSxvAgi tiLida barxhamxvanunx 
sAkASxtAkxra mADikoLuLxvudeV parxjecnxyeMbudara athaR, shabadxjAcnxna 
Avaqtitx aBAyxsa mADi adanunx hecicxsikoMDa naMtara I 
sAkASxtAkxravAguvudu hiVge piSaTxpeVSaNavilalxde punaHkaraNavilalxde 
athaRmADabahudu||} idu EMtahudu? eMdu AkeSxVpamADalu 
ucayxteV samAdhAnavu heVLalapxDuvudu -- shabadxdiMda anuBavadalilx 
bArade keVvala vasutx (tatavxvu) budidhxyalilx boVdhisalapxDuvudu. 
(idu shabadxdiMda baMda paroVkaSxjAcnxnavu) I riVtiyAgi tiLida 
paramAthaR savxrUpakekx parxtayxgf vasutxvina tAdAtamxyXvanunx 
parxtipAdaneyu \footnote[2]{vAkayxdiMda Ada parxjecnxyu sAkASxtAkxra 
kAladalilx niSeThxyanunx hoMdi saPalavAguvudu. adariMda 
shAbadxjAcnxnavuLaLxvanu adariMda sAkASxtAkxra mADikoLaLxbeVku||}BAvanAjAcnxna saMtAnagaLiMda sAkASxtAkxra 
mADikoLuLxvudeV parxjecnxyanunx mADikoLuLxvudeMbudu, I kAladalilx 
shabadxdiMda huTiTxda A parxjecnxyu niSeThxyanunx hoMdidadxlalx 
(saPalavAguvudu) 
\end{artha}

\begin{artha} 
I riVtiyAgi aMgiVkarisi ``manaseYvAnudarxSaTxvayxmf" eMba vAkayxdiMda 
shabadxparxmANada (boVdhana) parxkAravanunx heVLi `vijAcnxya' eMba 
vAkayxvanunx shurxtiye AdaradiMda iLisiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`manaseYva' eMbudariMda parxmANada boVdhanasavxBAvavu 
heVLideyeMbudu heVge? eMdu shaMke mADi adanunx toVrisalu muMde 
parakiVya parxshenxyanunx etutxvaru --}

\begin{artha} 
parxmAtaq modalAda viBAgavilalxde idudx adevxYtavAda barxhamxvu 
shAshavxtavAgiruvudaSeTx. adanunx parxmAtaqparxmANAdigaLu 
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda heVge sAkASxtf noVDuvudu?||
\end{artha}

\vishaya{I parxshenxge utatxravAgi `manaseYva' eMbudu 
baMdideyenutAtxre --}

\begin{artha} 
manasisxniMdale idanunx noVDatakakxdu, beVre gatiyu ililx (barxhamx 
sAkASxtAkxra viSayadalilx) saMmatavAgilalx. adu heVge? eMdare I 
viSayakekxV parxmANa vAyxpAravanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
tatavxmasi muMtAda vAkayxvanunx heVLidalilx shabadx mAtarxveV 
shorxVterxVMdirxyadiMda garxhaNavAguvudu. A garxhisida shabadxda yAva 
AnupUviRyu iruvudo adu savxra, vaNaR, pada ivugaLanunx heVLuvudariMda 
viBAgavanunx hoMdi biDiyAda karxmavuLaLxdAdxgi manasisxniMda 
kalipxsalapxDutatxde (garxhisalapxDutatxde)
\end{artha}

\begin{artha} 
sidadhxvAda shabadxkekx tananx athaRdoDane saMbaMdhavu yAvAgalU yAvudu 
iruvudo, adu manasisxniMdaleV garxhisalapxDuvudu, adanunx biTuTx 
matotxMdariMda yAvudariMdalU garxhisalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha} 
shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx samxrisidalilx garxhisuvavanige yAva I 
athaRjAcnxnavu mAnasikavAgi Aguvado, adu horagina viSayadoDane 
saMbaMdhisidadxriMda adakekx samAnavAgirutatxde||
\end{artha}

\begin{artha} 
aMtaHkaraNavaqtitxyu heVge athARkAravAgiruvudo hAgeye AtamxnU 
pArxjacnxnu adara tAdAtamxyXdiMda (aMdare manasisxge tiLiyuva viSayada 
aBeVdadiMda ade rUpadalilxruva parxtayxyadoDane 
tAdAtamxyXviruvudariMda) bAhayxviSaya savxrUpavanunx 
hoMduvanu\footnote[1]{712ne vAtiRkadiMda AraMBisi 716ravarege iruva 
vAtiRkagaLa sArAthaR -- AcAyaRru upadeVshisuva `tatavxmasi' modalAda 
mahAvAkayxvanunx mumukuSxvu shorxVterxVMdirxyadiMda garxhisuvanu. I 
riVtiyAgi shabadx mAtarxvanunx garxhisidavanige savxra, vaNaR, pada 
rUpavAda shabadxgaLa pawvARpayaRkarxmadiMda mAnasavaqtitxyu 
huTuTxvudu. hiVge shabadx mAtarx shorxVterxVMdirxyakekx gotAtxguvudu. 
savxrAdivisheVSadiMda kUDideyeMbuva riVtiyalilx adeV vishiSaTx 
shabadxvu aMtaHkaraNakekx (manasisxge) gotAtxguvudu. shabAdxthaR 
saMbaMdhavu nitayxvAdudariMda vuyxtapxnanxnige vuyxtapxnanx 
shabadxdiMda athaRjAcnxnavAguva kAladalilx A saMbaMdhavu 
manasisxniMdaleV samxrisalapxDuvudariMda mAnasavAguvudu. saMbaMdhavu 
mAnasavAdadxriMda tiLida shabadxdiMda huTuTxva jAcnxnavu mAnasaveV 
Aguvudu. I riVtiyAgi shabAdxthaR saMbaMdhada samxraNeyAgi shabadxdiMda 
huTuTxva mAnasa paratayxyavu aMtaHkaraNavaqtitxyu GaTAdi viSayagaLa 
saMbaMdhavAdAga A viSayAkAravanunx hoMduvudu. iSuTx mAtarxvalalxde 
viSayAkAravanunx hoMdida aMtaHkaraNavu viSayABeVdavanunx hoMdi adara 
mUlaka AtamxnU kUDa bAhAyxthaR rUpavanunx tALuvanu. aMdare adeV 
parxdhAnavAgi nilulxvaveMdu sArAthaR --}||
\end{artha}

\begin{artha} 
I `manaseYva' eMba shurxtiyalilx manasasxnUnx budidhxyanUnx oMdAgi 
vayxvahariside. hiVgeye iralu yAva deVvatA viSayadalilx vaqtitxyu 
huTuTxvado, adu shurxtiyalilx heVLidaMteye manasisxnalelx huTuTxvudu. 
hAgeye karxmavAgi A mAnavanu (AtamxnU) tanamxyateyanunx 
hoMduvanu\footnote[1]{Atamxnu sAmAnayxvAgi jAcnxnada mUlaka 
bAhayxviSayamayanAguvaneMdu heVLide. hAgeye vishiSaTxvAda deVvatA 
jAcnxnavAdalilx adara upAsaneyiMda adeVvatA savxrUpanAguvanu. `\stext' 
eMdu heVLidaMte AditayxmaMDaladoLage hiraNAmxya savxrUpavuLaLxvanu 
parameVshavxra eMdu tiLidu naMtara hAgeye joyxVtimaRyavAda rUpavanunx 
dhAyxna mADalu sAdhakanu joyxVtimaRyavAda paradeVvatA 
savxrUpavuLaLxvanaMte `soVhaM BAveVna ciMtayeVtf' eMdaMte ciMtisi 
tadUrxpanAgi AgibiDuvanu. horagina viSaya ciMteyiMda namamx Atamxvu 
tanamxyavAguvaMte deVvatA savxrUpavanunx padeV padeV ciMtisuvudariMda 
tanamxyateyu baruvudu anuBavadalilxde. adaraMte vAtiRkadalilx tiLiside 
-- `deVvoVBUtAvx deVvAnapeyxVti' eMba shurxtiyu modalu deVvatA 
BAvaneyiMda deVvaneMdu tiLidu punaH shariVravu bidadx naMtaravU 
deVvateya sAyujayxvanunx hoMduvaneMdu tiLisuvudu}||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige I hiMde iMdArxdi deVvatAmayarUpavanunx heVLi Iga 
sUtArxtamx hiraNayxgaBaR eMbuvana tanamxyateyanunx heVLutAtxre --}

\begin{artha} 
(sUtArxtamxnanunx boVdhisuva) shabadxvanunx sharxvaNa mADida naMtara 
samasatx vayxsatx savxrUpanAda `hiraNayxgaBaR savxrUpaneV nAneMdu' 
yAvAga noVDuvano AvAga budidhxvaqtitxrUpavAda jAcnxnavu Aguvudu. avanu 
I riVtiyAgi huTiTxda jAcnxnavuLaLxvanAgi tanamxyanAgi hAgeye 
sUtArxtamxrUpavanunx hoMduvanu. adeV `ahaM' eMdu garxhisida 
budidhxvaqtitxyalilxruva AtamxrUpadalilx (sAdhakanu) nilulxvanu. 
anaMtara avanu yAvAga paratatavxvanunx noVDuvano, AvAga karxmavAgi 
hiMde kaMDa deVvatA rUpagaLanunx viveVcisi (beVpaRDisi) tayxjisi 
adivxtiVyavAda shudadhxvAda anAdiyAda parabarxhamxtatavxvanunx 
noVDuvanu||
\end{artha}

\begin{artha} 
AmeVle A manasusx paratatavxdalilx niMtu tananx guriyanunx hoMdidudx 
itara rUpagaLanunx beVpaRDisutAtx neVrA tananx Atamxnalilx 
parabarxhamxnalilx niHsheVSavAgi layavAgutatxde||
\end{artha}

\begin{artha} 
paratatavxvanunx toVrisi manasusx I riVtiyAgi adevxYtarUpavanunx 
hoMdalu keVvala shudadhxvAda vijAcnxnavu savxsavxrUpadalelx 
nilulxvadu||
\end{artha}

\begin{artha} 
suDuva vasutxvanunx beMkiyu suTuTx dAhayxvasutxvina nAshavanunx 
anusarisi tAnAgiye nAshavAguvudeMbuvudu heVgo, hAgeye I manasusx 
tananx viSayavAda devxYtavanunx adevxYtarUpadaMte hoMdisi tAnAgiye 
savaRthA layavAgutatxde||
\end{artha}

\begin{artha} 
sAkiSxyAgi toVruvudo adanunx \footnote[1]{``\stext" eMdu yoVga 
sUtarxdalilx elAlx manoVvAyxpAravU nilulxvalilx asaMparxjAcnxtaveMba 
samAdhiyuMTAguvudu. manoVlayavAda naMtara paramasuKarUpavAda 
parabarxhamxsavxrUpasithxtiyu baruvudu. idu vidAvxMsara (jAcnxnigaLa) 
anuBavasidadhxvAdadudx. idakekx yoVgashAsatxrXda saMmatiyanunx 
koTiTxruvudu||}yoVgashAsatxrXjacnxrAda 
janaru utatxmavAda yoVgadasheyeMdu heVLuvaru||
\end{artha}

\begin{artha} 
BUmiyalilx hUtiTaTx loVhavu heVge BUmiya rUpavanunx hoMduvado (aMdare 
maNANxguvudo) hAgeye manasusx akaSxra (barxhamxnalilx) irisalapxTuTx 
akaSxra savxrUpavanunx hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{artha} 
idu loVkadalUlx kaMDide. yAva BAva vasutxgaLoDane manasusx 
seVrikoLuLxvudo, adu tanamxyateyanunx hoMduvudu. adu heVge? eMdare! A 
BAvaneyiMda manasusx baNaNx kaTiTxdaMte Aguvudu (adariMda 
tanamxyavAguvudu)||
\end{artha}

\begin{artha} 
adeV riVtiyAgi mumukuSxvu paratatavxvanunx BAvane mADalAgi adara 
savxrUpavanunx shiVGarxdalilx hoMduvanu, hAgU adaralelx 
sethxYyaRvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\begin{artha} 
manasusx nAshavAguvudanunx anusarisi I jiVvAtamxnU barxhamxnalilx 
layavAgutAtxne. Enu? kAraNa? veMdare, heVge Atamxnalilx manoVlayavu 
saMkalipxtavAgididxto, hAgeye jiVvalayavU saMkalipxtavAgididxtu. 
jAcnxnakamaR I eraDU samucicxtavAgi (militavAgi) ralu avugaLa 
PalavAgirutatxde|| 
\end{artha}

\section*{`neVhanAnAsitxkiMcana' eMbudakekx BataqRparxpaMca vAyxKAyxna}

\vishaya{`neVhanAnAsitx vAkayxda tAtapxyaR'}

\begin{artha} 
idu heVgeMdu aBipArxyaviTuTx neVhanAnAsitxkiMcana eMdu heVLide. 
(aMdare mukitxdasheyalilx aneVkatavxviruvudilalxveMdu) heVLida 
riVtiyalilx aikayxvu I shAsatxrXdalilx heVLalapxTiTxde||\\
\vishaya{tAtapxyARthaR}
(mukitxyeMba PalAvasethxyalilx adivxtiVyavAda atamxsavxrUpavanunx 
aMgiVkarisi `neVhanAnAsitxkiMcana' eMbudAgi shurxtiyu 
parxvatiRsiruvudu. AvAga mukAtxtamxnalilx savxlapxvU BeVdavilalx, 
aneVkatavxvilalxveMdu I shurxtiyu heVLuvudu. idariMda 
saMsAradasheyalilx aneVkatavxvu (BeVdavu) idadxrU mukitxdasheyalilx 
iruvudilalx eMbuva riVtiyalilx Ekatavxvu I shAsatxrXdalilx 
ukatxvAgide. saMsAradasheyalilx aneVkatavxvu iruvudariMda 
parxtayxkASxdi parxmANagaLa viroVdhavU idakekx iruvudilalx)
\end{artha}

\vishaya{Iga shurxtiya samudAyAthaRvanunx heVLutAtxre --}

\begin{artha} 
(adivxtiVyavAda barxhamxve tAnAgiruveneMbuva) I Ekaparatatavxdalilx 
yAva (daqDhavAda) mAnasa vaqtitxyiruvudo adu mukitx parxveVshakekx 
heVLida upAyaveMdu hiMde heVLida manoVlayAdi mAgaRdiMda 
upadeVshisalapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

\begin{artha} 

\end{artha}

