\section*{baq. a. 4. bArx. 4-5-6 pUtiR}

\vishaya{moVkaSxmAgaRda vivaraNe}

\begin{shl}
aNuH panAdhx vitataH purANoV ma\c sapxqqSoTxV\s nuvitotxV mayeYva ||
teVna dhiVrA apiyanitx barxhamxvidaH savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde heVLidaMte vidAyxsAdhanavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisuva maMtarxgaLanunx muniyu udAharisi idaralilx modalu moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavanunx paMthA: eMbudariMda tiLisiruvanu. idaralilx I moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavu aNu, sUkaSxmX heVge? jAcnxnada viSaya parabarxhamx, sUthxla, harxsavx, diVGaR itAyxdi bAhAyxkAragaLAgiruva elAlxBeVdagaLanunx biTiTxruvudariMda atisUkaSxmX, duboRVdha, matutx niviRkalapxvAdadadxriMda sUkaSxmX, adariMda jAcnxnavU aNusUkaSxmXveMdu heVLide, alalxde I moVkaSxmAgaRvu vitata = visAtxravAgide. heVge? apariciCxnanxvAda AtamxbarxhamxveMbudu (visAtxravAgidudx) niratishayamahatavxvuLaLxvAdadadxriMda adara jAcnxnavU vitata = visAtxraveMdu heVLalapxTiTxde. anAdiyAda veVdadiMda I jAcnxnavu huTiTxdeyAda kAraNa purANaveMdu heVLalapxTiTxde. purANa eMdare haLeyadu bahaLa hiMdinadudx eMdu sAmAnayxvAda athaR veVdavu saqSiTxya AdiyalelxV paramAtamxna usirAgi barxhAmxdigaLalilx horage AviBaRvisidadxriMda anAdi, nitayx, adariMda baMda jAcnxnavU anAdi, purANa eMdu ariyabeVku. mAMsapxqqSaTxH = nananxnunx I jAcnxnavu muTiTxgoMDideyeMdathaR, adu heVge? nananx Atamxnu barxhamxsavxrUpaveV AdadxriMda barxhamxvanunx muTiTxdajAcnxnavu nananxnUnx muTiTxdaMteye Ayitu eMdathaR. `anuvitotxV mayeYva' aMdare naninxMdaleV idu paDeyalapxTiTxdudx, nAnU barxhamx eraDU oMdAgiruvAga naninxMda modaleV paDediralu punaH naninxMda paDeyalapxTiTxdeyeMbuva athaR heVge sari? mayeYva eMba EvakAravu heVge yukatx? barxhamxnU idanunx paDediralu naninxMdale paDeyalapxTiTxdedxMbudAdarU heVge sari? eMdu parxshinxsidare utatxravidu shAsatxrXda mUlaka acAyoRVpadeVshavAda naMtara nAnu paDedukoMDadadxriMda `anuvitatx' eMdu heVLidudx sari. tiLiyabeVkAda barxhamxkikxMta beVre oMdu jAcnxta eMbuvanu ilalx. `nAnoyxV\s toV\s sitxdarxSATx nAnoyxVtoyxVsitxvijAcnxtA' eMdu beVreyobabxnu sAkiSx darxSaTx eMbuvanilalxveMdeV shurxtiyu nirAkarisiruvudariMda Eva eMdu avadhAraNa mADidudx sariyeV adariMda naninxMdale paDeyalapxTiTxdudx, `teVnadhiVrA:- eMbudara athaR:- parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva ajAcnxnamAgaRdiMda dhiVraru aMdare vidAvxMsaru yAvAgalU barxhamxvanunx seVrutAtxre. aMdare adaroDane EkavAgutAtxre. I modale paDedeV idadx barxhamxvanunx punaH paDeyutAtxre seVrutAtxreMbudu ajAcnxnavanunx kaLedukoMDadadxriMdaleV muKAyxthaRdalilx hoMduvudilalx, AtamxneV barxhamx, barxhamxveV AtamxneMdu savxrUpaceYtanayxvanunx iTuTx heVLide. adara yathAthaR savxrUpavu tiLiyadeV idadxkAraNa ade beVreyeMba BarxmeyU barxhamxvu nanage doreteV ilalxveMba BarxmeyU huTiTxdidxtu. Adare Iga baMdiruva `ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavu samasatx BarxmeyanUnx adara mUlakAraNavAda avideyxyanunx nAshagoLisiruvudu. adariMda barxhamxjAcnxnakikxMta beVre jAcnxnavU ilalx adariMda paDedidadxnenx paDedideyeMdu aupacArikavAgi heVLide:
\end{artha}

\vishaya{`savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudara athaR- ililx savxgaRpadakekx paramAnaMveMdathaR, moVkaSx parxkaraNadalilx savxgaRloVkaveMbudakekx savxgaRBUmiyeMba athaRvu hoMduvudilalx. puNayxkamaRgaLiMda baruva savxgaRveMba suKavU ililx athaRvalalx, adu anitayx, ililx jAcnxnadiMda baruva moVkaSxda nitayx suKaveV beVkAgide. hAgAdare `loVkaM' eMba padakekx gatiyeVnu eMdare; `loVkaqdashaRne' eMba dhAtuvina athaR parxtayxkaSxdashaRna eMbudu, parxkaqta aparoVkaSxvAda savxparxkAshaveMdathaR. loVkayxta itiloVkaH eMba vuyxtapxtitx yiMda savxyaM parxkAshAnuBavavAguva suKa paramAnaMdaveMdu oTuTxathaR barxhAmxnaMdaveMdarU ideV, iMtaha savxparxkAshavAda barxhAmxnaMdavanunx barxhamxjAcnxnigaLu hoMduvareMdu maMtArxthaR. 
\end{artha}

\vishaya{`itaUdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudakekx I athaR- itaH: hiMde heVLida AtamxjAcnxnadiMda UdhavxRM = ajAcnxnavu nashisidanaMtarave, mukatxrAguvareMdathaR, yAva kAraNadiMda savxtaH modaleV ivara AtamxsavxrUpavu mukatxveV Agidudx ajAcnxnadiMda I bageya tamamx Atamxvu tiLiyade hoVdadxriMda mucicxdudx jAcnxnadiMda vayxkatxvAgideyo mukitxge I ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu taDeyilalxvo, adariMda savxyaM mukatxrAdavare mukatxrAdareMdu tiLiyabeVku. ita UdhavxRM eMbudakekx deVhavu bidudx hoVda meVle mukatxrAdareMba athaRvilalx. hAge mADuvudu anucita. jAcnxnadiMda ajAcnxna nAshaveMba moVkaSxvAgalu deVhapAtada niriVkeSxyilalx, yAva niriVkeSxyU ilalx. sUyoRVdayavAgi katatxle hoVguvudakekx matetxVnu beVku? EnU beVkilalx eMbuvaMte moVkaSxmAgaRvAda jAcnxnakUkx beVreyAgi matotxMdideyeMdu shurxtiyalilx -- heVLuva matAMtaragaLu.
\end{artha}

\vishaya{shurxti :- ``tasimxGakalx mutaniVlamAhuH piMgalaM haritaM loVhitaMca"}

\begin{artha}
1. kelavaru shukalx eMdare atishudadhxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. inunx kelavaru

2. sharatAkxladalilx AkAshavu iruvaMteye aMdare moVDavilalxde savxBAvavAgi niVlavAgiruvaMte barxhamx niVlavaNaRdedxMdu heVLuvaru, matetx kelavaru 

3. beMkiya jAcxleyaMte hoMbaNaNxvAgiruvudeMdU

4. matotxbabxru keMpudAsavALada hUvinaMte keMpAgiruvudeMdu heVLuvaru.

I matAMtaragaLa nirAkaraNe -- nADigaLa baNaNx biLipu, kapupx, haLadi, keMpu I bageyiruvudu. avugaLa rUpagaLanunx kaMDu AtamxrUpagaLeMdu ivaru Barxmisidudx aSeTx, nijavAgi Atamxniga (barxhamxnige) rUpaveV ilalx ``ashabadx masapxshaR marUpamavayxyamf'' eMdu rUpaveV ilalxveMdu shurxtiyeV beVre kaDe heVLide. tatavxveMdare EkarUpavAgi EkaveV Agiruva nidURVSavAda vasutx. adu sacicxdAnaMdarUpavAdadudx bAhayxrUpagaLilalxdudx aMtaha vasutxvanunx huTuTxkaruDanu ecacxrAgiruvAga tanage toVcidaMte heVge kalipxsi heVLuvano avelalxvu kaNiNxdudx noVDuvavarige suLeLxV Aguvavu. alalxve. adaraMte I vAdigaLu BArxMtiyiMda oMdoMdu baNaNxvAgideyeMdu kalipxsiheVLidudx satayxvalalx. `neVtineVtiyeMdu bAhayxda sakala daqshAyxkAragaLanunx barxhamxdalilx ilalxveMdU hAgilalxveMdU boVdhisiruvAga ivaru kaMDa nAnA rUpagaLu heVge satayxvAdAvu? matutx kAyaRkAraNa BAvaveV barxhamxdalilx vAsatxvavAgi ilalxdiruvAga upAdAnakAraNada dhamaRvAgali kAyaRda dhamaRvAgali idaralilx heVge tatavxtaH saMBavisiVtu? adariMda shudadhx sacicxdAnaMta vasutxveV paramAthaR, adara jAcnxnaveV moVkaSxmAgaR itara jAcnxnagaLu moVkaSxmAgaRvalalxveMdu sidAdhxMtavu -- idara upasaMhAravanunx shurxtiyalilx noVDabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ESapanAdhx barxhamxNAhAnuvitatxH reVneYti barxhamxvitf puNayxkaqtetxyXjasaH || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAtanu veVdadalilx vihitavAda yajAcnxdi sAdhanagaLiMda pApagaLanunx kaLedu koMDiruvano Atanu barxhamxveV Agidudx avaniMda guropadeVshada mUlaka tiLiyuva moVkaSxmAgaRveMdare jAcnxnave, `jiVveVna anuvitatx'; eMdu heVLabeVkAgidadxrU jiVvanU barxhamxnU nijavAgi oMdeVyeMbudanunx tiLisalu `barxhamxNA' eMdu heVLide, alalxde videyxge adhikAriyAdavanu barxhamxnige beVreyAgilalxveMdU heVLidaMtAyitu athavA barxhamxNA eMdare barxhamxsavxrUpaveV Ada eMdathaR, taqtiVyA viBakitxyu aBeVdAthaRdalilx `itathxMBUtalakaSxNeV' taqtiVyA eMdu pANinisUtarxdaMte `dhAneyxVnadhanavAnf' eMbalilx dhAnayxveMba dhanavuLaLxvaneMdu athaR, idu aBeVdAthaRdalilxde, adaraMte parxkaqtadalilx boVdhamAgaRvU barxhamxrUpaveV Agide heVge? barxhamxveV I BoVdhadalilx goVcarisiruvudariMda barxhamxrUpaveMdu heVLuvudu. idU saha gurUpadeVshavAda naMtarave mumukuSxvu paDeyuva jAcnxnamAgaR, adilalxde laBisuvudilalx. I riVtiyAgi jAcnxnarUpavAda mAgaRdiMda barxhamxjAcnxniyAgi mukitxyanunx hoMduvanu. `puNayxkaqtf, teYjasashacx AdwBUtAvxtataH barxhamxvidf BaveVtf' eMdu anavxya mADi athaR mADi koLaLxbeVku. teVjasesxMdare shudadhxvAda aMtaHkaraNaveMdathaR. modalu puNayxkamaRgaLanunx mADidudx adariMda citatxshudidhxyanunx paDedavanu barxhamxvideyxyanunx saMpAdisuvanu Itanu mukitxyanunx paDeyuvaneMdu oTuTxmaMtarxda athaRvu. idakekx parxmANavu hiVgide.''jAcnxnamutapxdayxteV puMsAM kaSxyAtf pApasayx kamaRNaH | yathA  dashaRtalaparxKeyxV pashayxtAyxtAmxna mAtamxni ||\\
gABeYRhoVRmeYH jAtakamaRcwla mwMjiVnibaMdhaneYH |\\
mahAyajecnxYshacx yajecnxYshacxbArxhimxVyaM kirxyateV tanuH ||
\end{artha}

\begin{artha}
ivugaLalilx (jAtakamARdi saMsAkxragaLiMda) `gaBARdhAnAdipaMcadashasaMsAkxragaLiMdalU, mahAyajacnxveMdu paMcamahAyajacnxgaLiMdalU itare aginxhoVtArxdi havanagaLiMdalU, dashaRpUNaRmAsAdivihita yAgagaLiMdalU I bageya kamaRgaLiMda mAnavarige pApavu kaSxyisada meVle shudadhxvAda citatxdalilx kananxDiyaMte savxcaCxvAgidadxlilx tananxlilx tAneV Atamxnanunx kANuvaneMdu athaRviruvudu'. 

athavA `teYjasa' eMbudakekx yoVgiyeMdathaR, parxtayxgf daqSiTxyanunx irisuvudaralilx samathaRnAgiruvudariMda teYjasa eMbudu yoVgiyanunx heVLuvudu, parxpaMca viSayagaLiMda AkaSiRsalapxTaTxvana budidhxyu parxtayxgAtamxnanunx noVDalu samathaRvAguvudilalx. Itanu yoVgiyAgalAranu. parxkaqta barxhamxjAcnxniyu puNayxpuruSaneMdU yoVgiyeMdU hogaLalapxTiTxruvanu. I riVtiyAgi avananunx hogaLidudx mumukuSxgaLige barxhamxvideyxyalilx parxvaqtitxyuMTAgaleMdu. 

kelavaru yoVga, kamaR, videyx I mUrU samucicxtavAgi oTuTx seVriyeV moVkaSxkekx kAraNaveMdu heVLi Asamucacxyavanunx ililx tiLisideyeMdu vAyxKAyxnisuvaru. adu yukatxvalalx, jAcnxnakUkx kamaRkUkx yoVgakUkx obabxnalilx meVLanakekx avakAshavilalx parxkAshatamasusxgaLaMte avu virudadhxvAdavugaLu seVruva saMBavavilalx. jAcnxnavu baMda naMtara kamaRvAgali yoVgavAgali yAvudU saMBavisuvudilalx. adariMda hiMdinaMte vAyxKAyxnaveV yukatx, sAdhakanU kamaRsaMnAyxsa mADi jAcnxnavanunx yoVgada sAdhanadiMda saMpAdisabeVku. yama niyamAdigaLu sAdhakanige avashayx. -- apuNayxpuNoyxVparameVyaMpunaBaRva niBaRyAH | shAnAtxH sanAyxsinoVyAnitx tasemxY moVkASxtamxneV namaH || eMdU tayxja dhamaRmadhamaRMca uBeVsatAyxnaqte tayxja |\\
uBeVsatAyxnaqteVtayxkAtxvXyeVnatayxjasitatayxja ||\\
nirAshiSa manAraMBaM ninaRmasAkxra masutxtiM|\\
akiSxVNaMkiSxVNAkamARNaM taMdeVvA bArxhamxNAMviduH |\\
neYtAdaqshaM bArxhamxNasAyxsitxvitatxM yatheYkatA samatA satayxtA ca | shiVlaM sithxta daRnaDxnidhAna mAjaRvaM tatasatxtashocxVparamaH kirxyABayxH athaRsayx mUlaM nitayxtiH kaSxmAca, kAmasayxM rUpaM ca vayoV vapushacx | dhamaRsayx yAgAdi dayAdamashacx | moVkaSxsayx savoVRparamaHkirxyoBayxH || eMdu I parxmANagaLu savaRkamaR saMnAyxsamADiyeV jAcnxnavu udayisuvudeMdu heVLidadxriMda samucacxya baralAradu. I varegU eraDaneV maMtarxdalilx niSAkxmavAda kamaRvu citatxshudidhxge kAraNaveMdU, aNimAdi sididhxyanunx kAmisade sAdhisuva yoVgavu EkAgarxteyanunxMTumADuva mUlaka jAcnxnakekx kAraNavAgudeMdU heVLidAdxyitu. inunxmuMde mUrane maMtarxdalilx kAmayxkamaRvU kAmayxvAda yoVgavU saMsArakekx kAraNaveMdU mukitxge kAraNavalalxveMdU heVLuvudu--
\end{artha}

\vishaya{anadhxMtamaH parxvishanitx... eMba maMtarxda tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
 deVhaBArxMtiyeV tamasusx, I deVhaBArxMtiyu aviciCxnanxvAgi barutatxlidadxre ideV aMdhatavx avideyxyeMdare avidAyxmUlakavAda kAmayx kamaR, janAmxMtaravanunx koDuva kAmayxkamaRvanunx yAru niraMtara seVvisuvaro avaru deVhaBArxMtiyanunx avicicxnanxvAgi muMde muMde paDeyuvaru. yAru aNimAdi sididhxgAgi yoVgavideyxyalelxV AsakatxrAgiruvaro avaru hiMde heVLida aMdhatamasasxnenxV hecAcxgi hoMduvaru. aMdare eMdigU ivaru mukatxrAguvudilalxveMdathaR, EkeMdare jAcnxnavilalxdadxriMda mukitxyilalx, adariMda mahatAtxda duHKave, idanunx nAlakxne maMtarxdalilx heVLiruvudu-- 
\end{artha}

\begin{shl}
ananAdx nAmateV loVkAH anedhxVna tamasAvaqtAH |\\
tAMsetxVperxVtAyxBigacaCxnitx avidAvxMsoV\s budhoVjanAH || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 11
anaMdA eMba loVkagaLu tiVvarxduHKagaLiMda kUDive. barxhamxjAcnxnavilalxda avidAvxMsaru = shAsatxrXjAcnxnavilalxdavarU matutx abudharu = AtAmxnuBavavilalxdavarU saha satatxmeVle I loVkagaLanenxV hoMduvaru. barxhamxjAcnxnavuLaLxvarige sakaladuHKagaLu kaSxyisutatxve. I muMdina aidane maMtarxdalilx idanunx sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. --
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxnaceVdf vijAniVyA dayamasimxVti pUruSaH |
kimacaCxnf kasayxkAmAya shariVra manu saMjavxreVtf || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 12
paripUNaRvAda paramapuruSaneV nAnAgiruveneMdu tananx Atamxnanunx yAru anuBavamADikoLuLxvaro, avaru Enanunx bayasi yAra BoVgakAkxgi tananx shariVrada tApavanunx anusarisi duHKapaDabeVku? yArigAgiyU duHKapaDabeVkAgilalx. tAtapxyaRveVneMdare -- ajAcnxniyAdavanu deVhAtamx BArxMtiyiMda tatavx savxrUpavAda Atamxnanunx tiLiyade idadxre. BoVgapaDuva tananx BoVgakAkxgi BoVgavanunx bayasutAtx shariVrada upAdhiyiMda Aguva duHKavanunx anusarisi duHKapaDabeVkAguvudu. yArige tatavxjAcnxnavAgirutatxdeyoV avanige tAnu savARtamxneMdu anuBavaviruvudariMda BoVkatx, BoVgayxgaLeMba eraDu rAshigaLU bAdhitavAguvavu. mitheyxyeMdu tiLiyuvavu. adariMda BoVgada apeVkeSxye huTaTxde adakAkxgi shariVradalilx Aguva duHKakekx tAnu oLagAguvudeV ilalx. eraDaneyadAgi BoVgayxveV ilalxdiruvAga tAnu BoVkatxnalalxveMdU gotitxruvAga BoVgada AkAMkeSxyu huTuTxva saMBavaveV ilalxvAdare sakala duHKagaLU mAyavAguvaveMdathaR matutx savxtaH saMgarahitanAda Atamxnige deVhada saMyoVga samadAyagaLAgali avidAyx mUlakavAda tAdAtamxyX saMbaMdhavAgali iruvudilalx. adariMda deVheMdirxyAdigaLa duHKadiMda parxtayxgAtamxnige duHKavu leVpisuvaMtilalx hiVge savaRduHKagaLu kaSxyisuvaveMdu tAtapxyaR. shariVrada tApaveMdare vAyxdhigaLiMdalU niVru, beMki, mara, gALi muMtAdavugaLiMdalU shasAtxrXsatxrXgaLiMdalU Aguva tApa matutx huli cirate muMtAda pArxNigaLiMdalU Aguva tApa, idu yAvudU jAcnxnige aMTadu matutx sUkaSxmXshariVravAda manasisxge Aguva Adhi = manoVvayxtheyU uMTAguvudilalx shariVra, manasusx ivugaLalilxdadx AtamxBArxMtiyeV ilalxvAdadxriMda jAcnxnige yAva tApavU iruvudilalxveMdU aBipArxyavu. 
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniyu jagatfkataRneMdU savaRloVkasavxrUpaneMdU vaNiRsuvudu. }

\vishaya{}

\begin{artha}
shurxti: yasAyxnuvitatxH parxti budadhx AtAmx asimxnf saMdeVheyxVgahaneV parxviSeTxYH na vishavxkaqtf sahi savaRsayxkatAR tasayxloVkaH sa uloVka Eva || 13 || saMdihayxta iti saMdeVhaH aMdare paMcaBUtasUkaSxmXgaLu oTuTxgUDi avugaLiMda beLeda shariVraveMdathaR: upacaye samf upasagaRsahitf dihadhAtuvina rUpavidu, I shariVravu AdhAyxtimxka modalAda kelxVshagaLiMda kUDideyAdadxriMda gahanavAdadudx kaSaTxkaravAdadudx adaralilx parxveVshisida paramAtamxnu yAva adhikArige gurUpadeVshadiMda naMtarave laBisiruvano aMdare parxtibudadhxno, sAkASxtakxrisikoLaLxlapxTiTxruvano, avanu  jagatatxnenxV nimiRsuva IshavxraneV Agiruvanu. Iga tAnu jiVvaneMba Barxmeyu hoVgiruvudariMda Ishavxra savaRsavxtaMtarxneMdAgiruvanu. matutx avanu elalxvanunx mADidavane `sahi savaRsayxkatAR'-- eMbudariMda tAnu kaqtakaqtayx dhanayxneMdu heVLalapxTiTxruvanu. samasatx puruSAthaRvU laBisiruvudariMda inunx muMde kataRvayxvAdadudx oMdU uLidilalxvAdadxriMda elAlx mADidavaneMdathaR. athavA ajacnxrAda beVre janaru I jAcnxniyanunx barxhimxVBUtanAdavananunx IshavxraneMdu BAvisuvudariMda avara daqSiTx samasatxvanunx saqSiTxsidavanAdadxriMda savaRkataRneMdu heVLalapxDuvaneMdu athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
`tasayxloVka: sauloVkaEva' eMdare elAlx loVkavu avana nimARNaveV idu eMbudu janara daqSiTxyAgide. vasutx daqSiTxyiMda nijavAgi heVLidare barxhamxjAcnxniyU loVkavU oMdeV beVreyAgilalx. `barxhemxYveVdaM vishavxmidamf' eMdaMte
\end{artha}

\begin{artha}
shAsAtxrXdhikAraviruva I mAnava deVhadalelxV tatavxjAcnxnavanunx saMpAdisi koLaLxbeVku ilalxvAdare hecicxna hAniye eMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
shurxti :- iheYvasanotxV\s thavidamxH tadavxyaM naceVtf aveVdiH mahatiVvinaSiTxH|| ililxyeV ideV deVhadalelxV iruvAga nAvu A paratatavxvanunx tiLiyabeVku nAvu tiLiyadeV idadxre namage mahatAtxda hAniyAguvudu. yAru adanunx tiLiyuvaro avaru amaqtarAguvaru. itararu duHKavanenxV hoMduvaru. saMsAraveMbudu duHKamaya, suKavidadxrU alapx. adanunx viveVkigaLu bayasaru.
\end{artha}

\vishaya{saMsAradalilx gaBaRdalilx parxveVshavAguvudeV modalAda samaseyxyu rakaSxNeVceCxyu saha AtamxjAcnxnige Aguvudilalx, I viSayavanunx muMde sapxSiTxVkariside}

\begin{shl}
shurxti: yadeYta manupashayxtAmxnaM deVvamaMjasA |\\
IshAnaM BUtaBavayxsayx natatoV vijugupasxteV || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda athaR - yAvAga I Atamxnanunx gurUpadeVshavAda meVle neVra sAkiSxyAda paramAtamxneMdu aMdare BUtaBaviSayxtf vataRmAnakAlada elAlx jagatitxgU niyAmakanAda parameVshavxraneMdeV tiLiyuvano avanu avaniMda tananxnunx rakiSxsikoLaLxbeVkeMdu iciCxsuvudilalx. yAvAtanu IshavxraniMda tanage rakaSxNeyAgabeVkeMdu bayasuvano avanu BeVdabudidhxyuLaLxvanu parxpaMcadalilx matotxMdakekx hedaruvanu. I jAcnxniyu mAtarx IshavxranigU tanagU EkatavxvanenxV kANuvanu. savaRtarx EkatavxvanenxV kANuvanu. adariMda yArigU yAvudakUkx hedaruvudilalx. `nabiBeVti kutashacxna' eraDaneyadoMdu idadxre adariMda bedarabeVku. ivana BAgakekx eraDaneyadeMbudeV ilalx ``divxtiVyAdevxY BayaMBavati'' eMdalalxve? adariMda jAcnxniyu tananx rakaSxNegAgi Ishavxrananunx beVDuva parxsaMgaveV baruvudilalx matutx `na vijugupasxte' eMbudakekx beVre oMdathaRvU ide. jugupesx paDuvudilalx niMdisuvudilalx eMdu Ishavxrananunx Itanu tananx AtamxveV eMdu kANuvanu oMdanunx niMdisuvudilalx. tanage beVre yAgi heVyavAgidadxdudx oMdAdarU idadxre AvAga niMdisalu avakAshavide. adu ajAcnxnige mAtarx jAcnxnige elalxvU Atamxve eMdu kANuvavanige ilalx. hiVgiralu Itanu yAvudanunx niMdisabeVku? yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
oMBatatxne maMtarxda tAtapxyaR.\\
yasAmxdavARkf saMvatasxroV\s hoVBiH parivataRteV|\\
tadedxVvA joyxVtiSAMjoyxVti rAyu hoVRpAsateV\s maqtamf |\\
samasatx pariNAmagaLigU kAraNavAda kAlakUkx kAraNavAgidudx kAlaparivataRnege kAraNavAdadxriMda I paramAtamxnanunx deVvategaLU upAsane mADuvareMdu idaralilx vaNiRside. kAlavu barxhamxniMda Icege avidAyxkalipxtavAdadxriMda huTiTxkoMDiruvudu. A kAlavu aKaMDasaMvatasxraveMbudu. idu ahoVrAtirxgaLeMba tananx kAlAvayavagaLiMda parivatiRsuvudu. deVvategaLU tanage aBimatavAda kAyaRsididhxgAgi I barxhamxvanunx upAsane mADuvaru. heVge? joyxVtigaLigU joyxVti parxkAshaveMdU Ayu eMdU amaqtaveMdU upAsane mADuvaru. AditAyxdi sakalajoyxVtigaLanunx beLaguvudariMda joyxVtigaLigU joyxVti, namamx badukige kAraNavAdadxriMda Ayu, maraNavilalxdadxriMda amaqtaveMdu barxhamxvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sakalaceVtanAceVtanagaLigelalx Atamxnu AdhAra. adariMda barxhamxvAgideyeMdu hatatxne maMtarxdalilx heVLuvudu--}

\begin{artha}
yasimxnf paMca paMcajanA AkAshashacx parxtiSiThxtaH |\\
tameVvamanayx AtAmxnaM vidAvxnf barxhAmxmaqtoV\s maqtamf||\\
idara athaR - gaMdhavaRrU pitaqgaLu, deVvategaLu, rAkaSxsaru, asurareMba paMcajanarU aidubageya jiVvarU yAvudaralilx AsharxyisikoMDiruvaro hAgU BwtikavAda AkAshavU yAvudaralelxV niMtedeyo A savARdhAravAda Atamxnanunx amaqta savxrUpavAda barxhamxveMdu nAnu tiLidiruvenu. AvAgaleV jAcnxniyu barxhamxveV Agidudx barxhamxsavxrUpanAdadxriMda amaqtanAgiruvaneMdu tiLiyuvudu. ``I maMtarxdalilx paMcajana eMbudariMda samasatx ceVtanagaLanunx garxhisabeVku. hAgU AkAshaveMba padadiMda jaDa parxpaMcavanenxlAlx garxhisabeVku. AtamxnalelxV samasatxvanunx kalipxsiruvudariMda ajAcnxtavAda Atamxnu jaDa ceVtanagaLige AdhAranAdanu. jaDaceVtanavagaRgaLeraDU ideV sacicxdAnaMdarUpavAda AtamxsavxrUpavuLaLxvugaLu, I Atamxnilalxdidadxre savxtaH satAtxsUPxtiRgaLilalxde shUnayxvAgibiDuvavu. I elAlx parxpaMcavU saqSiTxge muMceyU sadUrxpavAda parabarxhamxvAgidadxvu. sithxtikAladalilx satAtxgiyU AnaMdavAgiyU toVrutatxve. layavAdAgalU satAtxgiyeV nilulxvavu. tirxkAlagaLalUlx hiVgeyeV ive. kalapxnAdhAravAda barxhamxnige elilxyU maraNaveMbudanunx shurxtiyalilx keVLilalx. saMBAvitavAgilalx. adariMda amaqtaveMdeniside. pArxNAdikAyaRkaraNa saMGArxtaveV AtamxvAgali, hAgAdare adu barxhamxvAguvudu heVge? eMba shaMkeyu baMdare adara parihArakAkxgi''
pArxNasayxpArxNa muta cakuSxSashacxkuSxH...... manasoV yeV manoVviduH| teVniciyuRH barxhamx purANa magarxyXmf ..
\end{artha}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - pArxNa iMdirxya (shariVra) samudAyavu Atamxvalalx, Adare I pArxNasamudAyadiMda tiLidu baruva matotxMdu AtamxveMbudu ideV adeV barxhamxveMdu aBijacnxru daqDhavAgi niNaRyisirutAtxre. adeVneMdare pArxNakUkx pArxNa, kaNiNxgU kaNuNx, kivigU kivi, manasisxgU manasesxMdu yAru heVLuvaro tiLidiruvaro avaru anAdiyAgiyU sherxVSaTxvAgiyU iruva  parabarxhamxvanunx kANutAtxre. pArxNaveMba hesaru pArxNavAyuvigU AtamxnigU heVge baMditu? hAgeye, cakuSx eMdU shorxVtarx, manasusx eMba hesaru iMdirxyakUkx AtamxnigU (barxhamxkUkx) heVge baMditu? eMdare pArxNada shakitxyu jiVvadAna mADuva shakitx. idU cakuSxrAdi iMdirxyagaLige iruva rUpa, shabadx itAyxdi viSaya garxhaNa mADuva shakitxgaLU Atamxnige iveyAdadxriMda pArxNaveMdU cakuSx eMdU shorxVtarxveMdU manasesxMdU Atamxnanunx (barxhamxnanunx) karediruvudu. A shakitxgaLu Atamxnalilx kAyARnusAravAgi AroVpisi kalipxsalapxTiTxve. oMde pArxNaveMba hesaru shakitxgU shakitxge AdhAravAda shakatx vasutxvigU ive. hAgeye cakuSx shorxVtarx, manasusx eMba hesarugaLU shakitxgaLigU shakitxgaLa AdhAravAda AtamxnigU iMdirxyagaLigU baMdive. adariMda pArxNashakitxge AsharxyavAdadxriMda Atamx pArxNaveMdu heVLalapxTiTxruvanu. Atamxna I shakitxyiMda pArxNavAyuvu huTiTxsalapxTiTxdeyAdadxriMda pArxNaveMba hesaruLaLxdAyitu. hAgeyeV AyAya iMdirxyagaLu Atamxna rUpAdigarxhaNa shakitxgaLiMda huTiTxveyAdadxriMda cakuSx, shorxVtarx, manasusx eMdu heVLalapxTiTxruvavu. adariMda pArxNAdinAmagaLiMda Atamxnanunx karediruvudu nAyxyavAgide. adakokxMdu AdiyilalxvAdadxriMda barxhamxvanunx purANa (anAdi) veMdu karedide. agarxyX eMdare sherxVSaThxveMdathaR. niVcavAda jiVvarUpavanunx biTiTxruvudariMda sherxVSaThx. oTiTxnalilx parxsidadhx pArxNa-cakuSx, shorxVtarx muMtAdavugaLigU aMtariMdirxyavAda manasisxgU yAva Atamxnu mUla kAraNanAgiruvano aMtaha pArxNAdi hesariniMda kareda barxhamxvanunx A Atamxnanunx oMdAgi tiLidavaru barxhamxjAcnxnigaLeMdu I maMtarxvu heVLide. inunx muMde barxhamxvideyxya sAdhana parxshenxge utatxravAgi ``manaseYvAnudarxSaTxvayxM neVhanAnAsitxkiMcana | maqtoyxVH sa maqtuyxmAponxVti ya iha nAneVva pashayxti"---- eMba maMtarxvu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvidAyxsAdhanavanunx boVdhisuvudu}

\begin{artha}
manasesxMbudu AtamxanAtamx eraDu padAthaRgaLa jAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAgiruvudu loVkadalilx kaMDide, sAdhana manasusx samasatx jAcnxnagaLigU muKayx kAraNavAgiruvudariMda adeV sAdhana, sAdhana viSayadalilx shaMke I manasisxnalilx parxtayxkf ceVtanada AkAraviruvudu nitayx. GaTadalilx AkAshada AkAravu (ToLuLx) nitayxvAgiruvaMte, alalxde dhamARdhamARdigaLa nimitatxda apeVkeSxyilalxde AtamxvU Agidudx vAyxpakavAgiruvudariMda sadA saninxhitavAgiruvudariMda parxtayxkf ceVtanAkAravu nitayxveMdeV heVLabeVkalalxve? manasisxnalilx shabadx sapxshARdi bAhayxviSayagaLa AkAravu manasisxge beVreyAgiyU dUravAgiyU iruvudariMda yAvAgalU iruvudilalx. Adare namamx puNayxpApagaLige anusAravAgiyU kAladeVshagaLige anusAravAgiyu huTuTxvudu. aMda meVle AtamxjAcnxnavu huTaTxlu manasusx Etakekx? AtAmxkAravu sAvxBAvikavAgi modaleV ilalxve? eMdu shaMke huTuTxvudu. -- idakekx samAdhAnavidu. 

ceYtanAyxkAravu manasisxnalilx sidadhxveV AgidadxrU `ahamf' (nAnu) eMbudAgi aparoVkaSxvAgiyeV toVrutatxlidadxrU barxhamxveV tAneMdu tiLidu baMdilalxvAdadxriMda guruvina mUlaka shAsatxrXda AdhAradiMda barxhAmxkAravu tiLiyabeVkeMdu I meVlina shurxtiyu `manaseYvAnudarxSaTxdayxmf' eMdu BoVdhisiruvudu. itara iMdirxyagaLu shabAdxdi AkAradiMda manasusx hoLeya beVkAdare avashayxbeVku. Adare parxtayxgAtamx viSayadalilx avugaLu avashayxvilalxveMbudanunx otitx heVLalu ``manaseYva anudarxSaTxvayxM'' manasisxniMdaleV adanunx gurUpadeVshAnaMtara sAkASxtfkarisikoLaLxtakakxdudx matotxMdariMda alalxveMdu EvakAradiMda sUciside. EkeMdare; idakokxMdu kAraNavanunx shurxtiyu koTiTxde `neVhanAnAsitxkiMcana' eMdu. iha I parabarxhamxdalilx nAnA = shabadx modalAda devxYtavu oMdU iruvudilalx. I kAraNadiMda bAheyxMdirxyavu ililx upayoVgavAguvudilalx, manasisxniMdaleV adanunx ariyabeVkeMdathaR. shabAdxdi BeVdagaLilalxvAdarU darxSaTx. darxSaTxvayx (noVDuvavanu, noVDalapxDuva kamaR) I eraDu BeVdagaLu irabahudaSeTx; AvAga jiVvAtamxnu barxhamxvanunx noVDabeVkAdadudx, sAkASxtakxrisabeVkAdadedxMdu athaRvAguvudu. I riVtiyAgi jiVveVshavxra BeVdavanunx iTuTx heVLuva matavu sariyalalx -- utatxrAdhaRdalilx ``maqtoyxH sa maqtuyxmAponxVti'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdiside. yAva sAdhakanu tanagiMtalU beVreyAgiye barxhamxvanunx iruvaMte kANuvano, avanu aneVka yoVnigaLalilx huTiTx huTiTx sAvina meVle sAvanunx hoMduvanu. jiVveVshara BeVdaveV kalipxta, savxtaH vAsatxvavalalx idanunx tiLisuvudakAkxgi iva shabadxvu. atayxMta BeVdavilalxdidadxrU BeVda matutx aBeVdagaLeraDU irabahudalalx? eMdu matAMtarada parxshenx baMdare adanunx nirAkarisalu hadimUrane maMtarxvu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtadheYvAnudarxSaTxvayxmeVtadaparxmayaM dhurxvamf |\\
virajaH para AkAshA daja AtAmx mahAnf dhurxvaH || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - savxparxkAshavAda ceYtanayx rUpaveMba oMdeV rUpadalilx shAsAtxrXnusAra gurUpadeVshadiMda mumukuSxvu tiLiyatakakxdAdxgide barxhamx -- matutx AtamxveMbudara savxrUpa lakaSxNavu oMdeV AgiruvudariMda BeVda gaMdhavU ilalx, BeVdA BeVdagaLeMbudU ilalx EkarUpaveV aMda meVle eraDu rUpavelilx barabeVku. barxhamxna savxrUpavU dhurxva nitayx AtamxnU nitayx, dhurxvatavxveMdare vikAravilalxda savxrUpa, idu Atamx barxhamx I eraDakUkx samAna, parxtayxkf ceYtanayxrUpavU AtamxtavxvU, barxhamxtavxvU (aMdare apariciCxnanxrUpavU) savaRkAraNatavxvU adaraMte samAnavAgive. hiVge lakaSxNavu oMdeV AgiruvAga vasutx oMdeV Atamx barxhamxveMbudu eraDu tatavxgaLalalx. jiVvabarxhamxveMba BeVda vayxvahAra mAtarx. Atamxtatavxda ajAcnxna mUlakavAgide. adariMda oMdeV riVtiyAgi adivxtiVyavAgideyeMdeV tiLiyabeVku. idu aparxmeVya = parxmeVyavalalx Ekalalx? eMdare parxmA eMdare anuBava adakekx AdhAravAdadudx (viSayavAdadudx) parxmeVya jaDavasutxgaLu, barxhamx anuBavAdhAravalalx sUPxtiRyeMbuva anuBava rUpaveV adu adariMda parxmeVyavalalx. parxmAtaq-parxmeVyaBeVdavU adaralilxlalx, parxmeVyavalalxvAdare adanunx noVDatakakxdeMdu ``anudarxSaTxvayxmf'' eMdu vidhisidudx heVge? aMdare aKaMDAkAravAda citatx vaqtitxge viSayavAguvudariMda darxSaTxvayxveMdu heVLidudx. heVge GaTAkAravAda vaqtitxyu huTiTxdAga GaTavu vaqtitxya viSayavAguvudo hAgeye ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMba aKaMDAkAvaqtitxge viSayavAdadxriMda hAge heVLuvudu, Adare GaTAdAyxkAra vaqtitxyiMda GaTAdi viSayagaLalilx ajAcnxna nivaqtitxyU jAcnxnaveMba PalavU uMTAguvudoV hAgeyeV barxhamxnalilx athavA Atamxnalilx ajAcnxna nivaqtitxyoMdanunx biTaTxre anuBava eMba jAcnxnavu parxmANada PalavAgi huTuTxvudilalx, EkeMdare? savxparxkAsha nitayxceYtanayx savxyaM sUyaRnaMte parxkAshisuvAga matotxMdariMda hosadAgi jAcnxnavAgabeVkAdadidxlalx. vaqtitxvAyxpitxyanunx opipxdadxrU PalavAyxpitxyilalxveMdu veVdAMta nibaMdhagaLalilx heVLutitxruvudu.

parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTx yAva sathxLadalilx anAtamxvu parxsidadhxvAgiruvo jAcnxta, jecnxVyagaLeMba BeVdavu iruvudu. anAtamxvasutx GaTAdigaLu jecnxVya, adanunx tiLiyuva parxtayxgAtamxnu jAcnxtA eMdu BeVda, idu AtamxbarxhamxveMbudu oMdeV eMdu EkAtamx savxrUpavu anuBavakekx baMdAga jAcnxtA yAru, jecnxVya yAvudu?  savaRvu AtamxveV eMdu tiLida meVle I BeVdavelilx? ``jAcnxteV devxYtaM na vidayxteV'' eMbudeV sidAdhxMta, veVdavAdarU BeVdavilalxde heVge tiLisuvudeMdare? BeVdavanunx iTuTxkoLaLxde Agamavu tiLisabalalxdu adu heVge? 
\end{artha}

\vishaya{Agamavu BoVdhisuva riVti}

\begin{artha}
aMtariMdirxya bahiriMdirxyagaLeraDU layavAgi taniniderxyalilxruvAga manuSayxnanunx kUgi ebibxsuvuduMTu, `rAma ELu, kaqSaNx ELu' eMdu kUgidAga shabadxvanunx keVLidoDane malagidavanu edudx biDuvanu, AvAga tanagU tananx hesarigU iruva saMbaMdhavanunx ariyadeV nananxnunx kareyutAtxreMbudanunx tiLiyade shabadx keVLidadxriMdaleV edudx kUruvanu. `tatavxmasi' eMdu guruvu upadeVshisida vAkayx sharxvaNadiMdale jAcnxnavAgi ajAcnxna niderxyanunx biTuTx nAneV parabarxhamxveMdu tiLidu nilulxvanu, shabadx shakitxyu aciMtayxvAgiruvudariMdalU, niviRsheVSa barxhamxvu tananx AtamxveV AgidadxriMdalU I meVlina anuBavavAguvudu, niviRsheVSabarxhamxvu vAcAmagoVcaravAdadxriMda neVra shabAdxthaRvAgilalx, jAti, guNa, kirxyAdigaLu parxvaqtitx nimitatxgaLu adu yAvudU adivxtiVya niguRNa, niSikxrXyAtamxnalilx ilalxvAdadxriMda nAmarUpAtiVtavAdadxriMda itara anAtamx vasutxgaLaMte shabadxda vAcAyxthaRvAguvudalalx. adariMda lakaSxNA vaqtitxyiMdaleV adu tiLiyuvudeMdu beVre kaDe BASayxdalUlx heVLiruvudanunx ililx samxrisabeVku. 

`viraja': eMdare dhamARdhamaRgaLilalxdudx, rajasesxMdare dhamARdhamaRgaLu rajasisxnaMte dhULiyaMte rajoVguNada pariNAmavAda citatxda malagaLu ivu. I dhamARdhamaRgaLanunx tAnu mADuvudilalxvAdadxriMda `viraja' eMdU huTiTxlalxvAdadxriMda aja eMdU heVLalapxDuvudu. barxhamxda yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyadiruvAga AkAshAdiyAgi jagatitxge upAdAna kAraNanAguvudariMda ajAcnxta Atamxne AkAshapadadiMda ililx heVLalapxDuvanu. huTuTxva paMcaBUtagaLigU elalxvudakUkx mUlakAraNa avAyxkaqtaveMbuva AkAsha ``EtasimxnenxVva KalavxkaSxreV gAgiR AkAsha Otashacx porxVtashacx'' eMbalilx heVLida avAyxkaqta AkAsha, AtAmxvideyx, mUlAjAcnxna, parxkaqti, mAye itAyxdi shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu, idakikxMtalU utakxqqSaTxvAdadudx akaSxra parabarxhamx, ``asUthxla manaNu aharxsavx'' itAyxdi visheVSaNagaLiMda tiLida niviRsheVSavasutx, adanunx ililx ``AkAshAtf paraH'' eMdu heVLiruvudu. idu avAyxkaqtakUkx AdhAravAdadudx, aja eMdu janamxvanunx nirAkarisidadxriMda sakalaBAvavikAravanunx nirAkarisidaMte Ayitu. pUvaR aparaveMba kAraNa kAyaRgaLeraDU nijavAgilalxda vasutxvAdariMda savaRthA niviRkAraveMdu tiLiyuvudu.

avAyxvaqtatx, ananugatanAdadxriMda `mahAnAtAmx' eMdu heVLalapxDuvanu, avAyxvaqtatx eMdare visheVSavalalxdudx, ananugata eMdare elilxyU sAmAnayx rUpadiMda ilalxdudx oTiTxnalilx visheVSa sAmAnayx eMba rUpagaLilalxdudx, adariMdaleV mahAnf AtamxveMdu heVLalapxTiTxde, niviRkAravAdadxriMda dhurxvaH nAshavikAra muMtAda vikAravilalxdudx. oTiTxnalilx parxmeVyavalalxda shAshavxtavAda niviRkAra hAgU dhamARdhamaRgaLu ilalxde avAyxkayxtAkAshakUkx meVlAgi nitayxvAgiruva niratishaya mahatavxvuLaLx Atamxnanunx savxparxkAshavAda nitayxceYtanayx rUpaveMba EkarUpadiMdaleV shAsatxrX gurUpadeVshagaLa naMtara sAkASxtAkxramADikoLaLxbeVkeMdu maMtArxthaRvu.
\end{artha}

\vishaya{tameVvadhiVroVvijAcnxya - eMba maMtarx (14) da tAtapxyaR}

\begin{shl}
tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta bArxhamxNaH |\\
nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf vAcoVdigAlxpanaM hi tatf || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavAda naMtaravU mADatakakx kataRvayxveVnAdarU irabahude; eMba shaMkeyanunx  I maMtarxdalilx nivArisuvudu. alalxde saMgarxhavAgi heVLiruvudanunx ililxge samApitx mADide. anavxya vayxtireVkagaLiMdalU idakekx mUlaBUta shurxtiyiMdalU modalu jiVvanu savaR sAkiSxyAda parxtayxkf savxrUpaneMdU hiMde heVLida visheVSaNagaLiMda nitayx, viraja, aja, niviRkAra eMdu tiLidu, tatavx jijAcnxseyanunx pUNaRgoLisuva matutx samasAtxjAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxjecnxyanunx tiLiyabeVkAdedxlalxvU tiLiyiteMdu pUNaRgoLisuvaMte saMpAdisikoLaLxbeVku. vAkAyxthaR jAcnxnadiMda barxhamxveMdare Enu? eMba jijAcnxseyu nivaqtatxvAdare tiLiyabeVkAda viSayavu samApitxgoLuLxvudu. adariMda itara shabadxgaLa vicAravanunx elalxvanUnx biTuTx biDabeVku. itara shabadxgaLanunx ADuvudu keVvala bAyi noVyisuvudu aSeTx. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcaru mADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
shAsatxrXdiMda modalu AtamxsavxrUpavanunx tiLidu anaMtara aviciCxnanxvAgi jAcnxnavanunx mADikoLuLxtAtxjAcnxna saMtatiyiMda BAvaneyanunx mADabeVku. I riVtiyAgi BAvaneyiMda manasusx paratatavxdalilx EkavAgalu shudadhxvAda keVvalavijAcnxnavu savxsavxrUpavAda AtamxnalelxV nele nilulxvudu. aMdare manasusx liVnavAgalu jiVvana savxrUpavu savxsavxrUpavAda niratishayAnaMda savxrUpada paramAtamxnalelxV nilulxvudu. devxYtavanunx parxtipAdisuva yAva shabadxgaLanunx dhAyxnakAladalilx ciMtisabAradu. I shabadxgaLu Ekatatavxvanunx heVLuva veVda vAkakxnunx piVDisuvavu. viroVdhisuvavu eMdu meVlina maMtarxda vAyxKAyxnavu BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna.
\end{artha}

\vishaya{I BataqRparxpaMcamata vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
`vijAcnxya' eMbalilx vijAcnxnaveMdare jAcnxnavoV BAvaneyo? jAcnxnaveMdare keVvala vasutxtaMtarx. vasutxvige adhiVna. vasutx idadxMte toVruvude jAcnxna. adu kataqRtaMtarxvalalx kataqRvige adhiVnavAgidudx kataqRvu tananx icACxnusAra mADikoLuLxvudalalx, BAvaneye aMdare oMdu sala jAcnxnavu udayisiteMdare Itanu kaqtAthaRnAguvanu. mukatxnAguvanu. anaMtaraveVnU mADabeVkAdadidxlalx. samasatx puruSAthaRvu laBisuvudu. samasatx saMsAra duHKagaLelalxvU aDagihoVguvudu. adariMda punaH punaH AvaqtitxmADi BAvaneyanunx mADabeVkAda agatayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra maMDana misharxra mata}

\begin{artha}
mahAvAkayxdiMda modalu saMsaqSaTxvAgi (saMbaMdhadiMda kUDi)dudx barxhamxvu tiLiyuvudu. idAda naMtara elilxyU saMbaMdhisade asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxsAkASxtAkxravanunx mADikoLaLxlu barxhamxnalilx barxhamxBAvaneyeMbuva parxjecnxyanunx huTiTxsikoLaLxbeVku. idanenxV `vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMdu heVLiruvudu. EkeMdare:-- samasatx vAkayxgaLU savxBAvavAgiyeV padAthaRgaLa saMsagARtamxkavAda vAkAyxthaR jAcnxnavanenxV mADikoDuvudu. adaralUlx paroVkaSxvAgiyeV jAcnxnamADikoDuvudu adariMda saMsagaRveV ilalxda aKaMDa vasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu BAvaneyeV avashayxbeVku. beVre sathxLadalUlx ``nididhAyasitavayxH'' eMdu dhAyxnarUpavAda ideV sAdhanavanunx vidhisiruvudu kANutatxde. adadxriMda BAvaneyu avashayxveMdu maMDanamisharxra sidAdhxMta (mata)
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
sureVshavxraru idanunx opupxvudilalx modalu vAkayxdiMda saMsaqSaTxvAgiyeV (inonxMdara saMbaMdhadiMda kUDiyeV) barxhamxvu tiLiyuvudAdare adanunx hAgeyeV opapxbeVkAdadudx EkeMdare, veVdavAkayxveMba parxmANadiMda yathAthaRvAgi tiLidide, adanunx biDalu heVge sAdhayx? matutx adaraMteye `tatavxmasi' itAyxdi mahAvAkayxdaMtaye `neVtineVti' eMdu sakalasaMsagaRvanunx alalxgaLedu barxhamxvanunx BoVdhisuva parxmANa vAkayxvU ide. adariMda asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxvu sariyAgi nijavAgi boVdhisalapxDutatxdeyeMdu heVLabeVkalalxve? hAgAdare saMsaqSaTxvAgiyeV barxhamxvanunx BoVdhisuva vAkayx aparxmANaveMdu heVLabeVkAguvudu, hAgeyeV Agali eMdu heVLuvaMtilalx. aMtaha aparxmANavAkayxdiMda tiLidavasutxvanunx dhAyxna mADuvudariMda parxmAtamxkavAda parxjecnxyu heVge huTiTxVtu? mithAyxjAcnxnavanunx padeVpadeV avaqtitxhAkuvudariMda samayxgfjAcnxnaveMba tatavxvu huTuTxva saMBavavilalx, `sAthxNu puruSa jAcnxnavanunx padeV padeV aBAyxsa mADidare sAthxNu tatavx jAcnxnavu yArigU huTiTxdudx kANuvudilalx, hAgAdare parxyatanxveV ilalxde samasatx pArxNigaLigU mukitxyAgi biDuvudu, EkeMdare saMsAra mithAyxjAcnxnavanunx `ahaMmama' eMbuvudanunx satata saMsAradalilx elAlx jaMtugaLU mADikoMDeV baMdive. adariMda `tatavxmasAyxdi mahAvAkayxdiMda aKaMDAthaRjAcnxveV udayisutatxdeyeMdU, adara sAkASxtAkxrakAkxgi aBAyxsa, Avaqtitxyanunx mADabeVkeMdu heVLuvudu sariyalalx, tatavxjAcnxnaveMdu (savxBAvavAgiyeV) shabadxkekx paroVkaSxvAgiyeV athaRjAcnxna mADikoDuva savxBAvaveMba niyamaveVnU ilalx. ``dashamasatxvXmasi'' itAyxdi vAkayxvanunx keVLidoDaneyeV `nAneV hatatxneyavaneMba jAcnxnavu parxtayxkaSxvAgi Aguvudu kaMDide. adariMda mahAvAkayxdiMdalU `ahaM barxhAmxsimx eMba aparoVkaSx jAcnxnavu Agabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta eMbudakekx aneVka riVtiya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLige viroVdhavilalxdaMte I maMtarx vAkayxkekx aneVka taraha vAyxKAyxna mADiruvudu. vAkayxda mahatavxdiMda vijAcnxnavu heVge uMTAgutatxdeyo hAgeye parxmeVyada (viSayada) mahatavxdiMda parxjecnxyu uMTAguvudu. idu ililx udidxSaTxvAgide, dUradalilxruva viSayadalilx savxgARdi viSayadalilx savxgaR padada sAmathayxRdiMdaleV namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDiyuvudu. veVda itihAsa purANagaLalilx vaNiRsuva savxgaRvacanavanunx keVLidoDane namamx budidhxyu savxgaRloVkasavxgaR suKaveMbudanunx seLedukoMDu athaRmADikoLuLxvudu. vAkayxda shabadxda sAmathayxRdiMda neVrakANuva GaTapaTAdiviSayagaLalilx namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDidu tiLiyuvudu idu viSayavu parxtayxkaSxvAgalu yoVgayxvAgiruvudariMda viSayada mahatavxdiMdale tiLiyuvudu. ``dashamasatxvXmasi'' eMba vAkayxdalilx eraDu bageya mahatavxvU iruvudariMda nAneV hatatxneyavaneMdu parxtayxkaSxjAcnxnavAguvudu shabadx sAmathayxRvU hatatxne manuSayxneMba viSayada yoVgayxte (sAmathayxRvU) iruvudaSeTx. oMdeV jAcnxnavu shabadxdiMda huTaTxlU bahudu aparoVkaSxvU Agabahudu. oMdu jAcnxnadalilx aparoVkaSxtavx iruvaMte shabadxjanayxtavxvU irabahudu. adaraMte mahAvAkayx janayxvAda budidhxyu shabadxjanayxvU aparoVkaSxvU Agide, Atamxnu aparoVkaSxneMbudu savxBAvavAgiye parxsidadhxnu. vijAcnxna parxjAcnx eMba eraDu shabadxgaLiMda eraDu savxBAvavanunx jAcnxnakekx heVLive. mahAvAkayxveMba shabadx parxmANadiMda jAcnxnaveMba parxmANavanunx saMpAdisikoMDu parxjecnxyanunx aKaMDa EkAtamx savxrUpa payaRva sAyiyAguvaMte sakala jijAcnxsA nivataRkavAguvaMte  ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMdu parxtayxkaSxmADikoLaLxbeVku.

parxmAtaq parxmANa parxmeVyagaLa BeVdadiMda huTiTxda vAkayxvU adevxYtavanunx BoVdhisalu parxvatiRsuvudu, adariMda tiLida adevxYta tatavxvu modalidadx BeVdavanunx nivArisuvudu. vAkayxdiMda huTiTxda budidhxvaqtitxyiMda barxhamxdalilxruva ajAcnxnavu nAshavAguvudu. barxhamxvu jAcnxtavAdare adariMda ajAcnxnadiMda huTiTxda devxYtavu nAshavAguvudu. jAcnxnakUkx ajAcnxnakUkx sahajavAgi viroVdhaviruvaMte adevxYtadevxYtagaLigU viroVdhavide. adariMda adevxYtavu pArxmANikavAgidudx devxYtavanunx bAdhisuvudu. oMdeV jAcnxnadalUlx hiMde heVLida vicAra parxvaqtitxyeMba shAbadxjAcnxnada Pala ajAcnxnivaqtitxyeMba parxtayxkaSxjAcnxna Pala I eraDariMda BeVdaviruvudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu bage vAkAyxthaR}

\begin{artha}
vijAcnxya eMbudariMda sharxvaNa mananAdigaLiMda baruva jAcnxna, parxjAcnx eMdare vAkAyxthaR jAcnxna, AtAmxnuBava, modalina jAcnxnavu shAsatxrX AcAyaR upadeVshagaLiMda AguvudariMda parataMtarxvAyitu. AtAmxnuBavavu anAyxpeVkeSxyilalxde iruvudariMda savxtaMtarxvAyitu.
\end{artha}

\vishaya{inonxMdu bageya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpa barxhamxveMdu tiLidu anaMtara barxhamxvanunx AtamxneMdeV adivxtiVyavAgiruva barxhamx parxjecnxyeMbudanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdathaR. I athaRvu visheVSaNagaLa sAmathayxRdiMda sikukxvudu, ``tameVvadhiroVvijAcnxya'' eMba EvakAradiMda barxhamxparxtayxkf savxrUpaveMdU, `aja AtAmxmahAnf' eMteMba visheVSaNadiMda parxtayxgAtamxnu barxhamxveV eMbudu tiLidubarutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
parxjAcnx eMdare paramAtamx ``parxjAcnxnaM barxhamx'' eMba aitareVyadalilx tiLidide, I deVhadalilxruva I Atamxnanunx jiVvAtamxnanunx deVhAdigaLigiMta beVpaRDisi niSakxSeR mADi tiLidu anaMtara barxhamxsavxrUpaveMde anusaMdhAna mADabeVkeMdu athaR.

I riVtiyAgi maMtarxda pUvARdhaRkekx aneVka athaRgaLanunx heVLidadxrU Atamxtatavxvu barxhamxveV eMdu vAkayxdiMda boVdhisida meVle BoVdhakaveV Agidadx shabadxgaLanUnx savaRthA tayxjisabeVku aMda meVle kataRvayx beVreyeVnidadxrU tayxjisabeVkeMdu heVLabeVkilalx ``nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf'' eMbudariMda I athaRvu sUcitavAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
palAlamiva dhAnAyxthiVRtayxjeVdf garxnadhx masheVSataH |\\
garxnadhxmaBayxsayxmeVdhAviV jAcnxnavijAcnxnatatapxraH ||\\
shAsAtxrXNayx dhiVtayxmeVdhAviV aBayxsayxca punaH punaH |\\
paramaM barxhamx vijAcnxya ulAkxvatAtxnayxthoVtasxqqjeVtf ||
\end{shl}

\begin{artha}
eMba samxqqtigaLu batatx muMtAda dhAnayxvanunx bayasuvanu batatxda tene hulalxnunx bisADuvaMte garxMthavanunx aBAyxsamADi meVdhAviyAdavanu jAcnxna matutx anuBavavanunx paDeyalu Asakitxyidadxvanu samasatx garxMthavanunx biTuTx biDabeVku. hAgU veVda shAsatxrXgaLanunx kalitu punaH punaH AvaqtitxmADi parabarxhamxvanunx adariMda tiLidu koLiLxyanunx horage eseyuvaMte AgarxMthagaLanunx biDabeVkeMdathaR, itare shabodxVcAcxraNe mADutatxleV idadxre vAkikxgU shoVSaNeyAdiVtu. manasUsx itara ciMteyanunx mADidalilx manasusx gAlxniyanunx hoMduvudu. adariMda elAlx biTuTx AtamxnanenxV satata barxhamxveMdu ciMtisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde mwna, yoVgAsana, yoVga titikeSx (davxMdavxsahane) EkAMtavAsavanenxV mADutitxruvudu. nisasxpXqqhate, samatavx- ivu ELU EkadaMDige seVrida sAdhanagaLeMdu ``mwnaMyoVgAsanaMyoVgaH titikeSxYkAnatx shiVlatA | niHsapxqqhatavx samatavxM ca sapetxYtA neyxVkadaMDinaH ||'' eMba samxqqtiyalilx heVLideyAdadxriMda mwnavanunx AcarisabeVkeMbudu viditavAgutatxde. jAcnxniyAdavanige beVre kataRvayxvu ilalxveMbudu samxtiyalUlx sapxSaTxvAgide. \\``jAcnxnAmaqteVna taqpatxsayx kaqtakaqtayxsayxyoVginaH |\\
neYvAsitx kiMcitf kataRvayx masitx ceV nanx sa tatavxvitf ||''\\ jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAdavanige kataRvayxvoMdU ilalx, idadxre avanu tatavxjAcnxniyeV alalx veMdathaR \\``giVte - yasAtxvXtamxratireVvasAyxtf AtamxtayxparxshacxmAnavaH |\\
AtamxneyxVvacasaMtuSaTxH tasayxkAyaRM na vidayxte ||''\\ eMdu BagavaMtanU hiVgeye BoVdhisiruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
IvaregU tatovxVpadeVshavanunx saMkeSxVpavAgiyU visAtxravAgiyU saMpUNaR boVdhisidAdxyitu. maMtarxbArxhamxNagaLa samudAyadiMda hiMde nirUpisida tatavxvanUnx tatavx vidAyxsAdhanavanunx punaH muniyu heVLalu udedxVshisiruvanu. adaralilx modalu veVdayxvAda tatavxvanunx anuvAdamADi punaH adara savxrUpavanunx suPxTavAgi nirUpisalu ``sa vA ESamahAnaja AtAmx'' AraMBavAgide
\end{artha}

\vishaya{kiMjoyxVtiH}

\begin{artha}
eMbuva joyxVtibArxRhamxNadalilx aneVka sala upadeVshisida AtamxneV ililx `saH' eMba padadiMda heVLalapxDuvanu. aNu: paMthA itAyxdi maMtarxgaLiMda parxtipAdisidadx AtamxneV ivaneMdu ESa: eMbudariMda ariyabeVku. veYshabadxvu aBeVda sUcaka adu heVgeMdare; maMtarx bArxhamxNagaLa BeVdadiMda parxtipAdisida vasutx BinanxveMdu shaMkisabAradu, eraDaralUlx adeV AtamxnanenxV heVLuvudeMdu ``sa Eva ESa AtAmx'' eMdu joVDisi athaR mADikoMDare gotAtxgutatxde. athavA saH:- eMdare shAsatxrX parxsidadhxvAda barxhamx ESa:- eMdare I anuBavadalilx kANuva parxtayxkaSx AtamxveMdathaR, veY= averaDU oMdeV eMdathaR mahAnf eMdare apariciCxnanx, vAyxpaka, saNaNxdalalx eMdathaR, budidhxrUpavAda upAdhiyiMda kANuva alapxteyU ilalxdavaneMdu tiLiyutatxde aja:- huTiTxlalxdavanu deVhoVpAdhi mUlakavAda janamxvU ilalxdavanu.
\end{artha}

\vishaya{yoV\s yaM vijAcnxna mayaH......... itAyxdi shurxti idara tAtapxyARthaR - }

\begin{artha}
nAlakxne adhAyxyadalilx gAgayxRnige ajAtashaturxvu heVLida barxhAmxtamx savxrUpeYkayxvanunx ade ``yoV\s yaM vijAcnxna mayaH'' eMba vAkayxdiMdaleV ililx samxrisi heVLide jiVvanu barxhamxvAgiruvudariMdaleV BarxmeyiMda kalipxsikoMDa jiVvatavxvu nivArisalapxTiTxruvudariMda barxhadadhxmaRvAda savaRvashitavx (savaRsAvxtaMtarxyX) muMtAda guNagaLu jiVvanigU iveyeMdu upadeVshisadaMtAyitu adariMda yAva vijAcnxnamayaneMba jiVvAtamxniruvano avanu I IshavxraneV yadayxpi jiVvatavxdaMteye vashitAvxdi guNagaLU BArxMti kalipxtavAdavugaLu adarU sariyAdavugaLeV savxpanxdalilx kANuva ashudadhx parxdeVshadalilx kAliDuvaMte ashudadhx parxdeVshavanunx dATi muMde hejejxyiDuvudU saha namage kaMDare adu kalipxtavAdarU namage pirxVtikaravAgiruvudu. adaraMte vashitAvxdigaLu kalipxtavAdarU pirxyavAguvavu. adariMdaleV jAcnxnasAdhanavAda yajAcnxdikamaRgaLalilx tatavxjijAcnxsuvanunx porxVtAsxhisalu matutx jAcnxnadalilx aBiruci huTiTxsalu vashitAvxdiguNagaLiMda perxreVpisuvuduMTu, aMdare `niVnu savaRsavxMtaMtarx savaRshakatx' niVnu satayxsaMkalapxnu niVnu jAcnxnasAdhanavAda yajacnxgaLanunx mADu eMdu avana guNagAna mADi janaru kamaRdalilx toDaguvaMte perxVrepisuvuduMTu eMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{oMdu parxshenx}

\begin{artha}
vashitAvxdidhamaRgaLu kalipxtavAdare jAcnxnadiMda bAdhayxvAguvavo! ilalxvo! bAdhitavAdare jiVvadhamaRgaLaMte IshavxradhamaRgaLU nAshavAguvavu, bAdhitavAguvudilalxveMdare jiVvadhamaRgaLU IshavxradhamaRdaMte nAshavAgade irali, adariMda jiVvana asitxtavxvu satetxyU janamxvanunx koDuva kataqtavxBoVkatxqqtavx itAyxdigaLu nijavAdalilx savaRsAvxtaMtArxyXdi guNagaLu avanige elilxMda barabeVku? jiVvanu parataMtarxnAgiyeV iruvanaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra-- nAsha, bAdha eMbuva padAthaRgaLige mahatAtxda BeVdavide. rajujx sapaRvu jAcnxnadiMda bAdhayxvAdarU oDeda maDakeyaMte nAshavAguvudalalx bAdha eMdare kAlatarxyadalilx ilalxveMba jAcnxnaveV bAdha, `rajujxsapaRvu' BArxMtikAladalUlx ilalx adara hiMdeyU iralilalx muMdeyU iruvudilalx eMba jAcnxnaveV bAdha eMbudu, ``kAlatarxyA satavxboVdhoV bAdhaH'' eMdu idara nivaRcana, savxtaH tAnAgiyeV oMdAnoMdu kAladalilx ilalxveMdu Adare adu nAsha. GaTapaTAdivasutxgaLu Iga idudx nALe oDedu haridu ilalxveMdeV Aguvavu adu avugaLa nAshaveMdathaR, matutx jiVvadhamaRgaLU Ishavxrana dhamaRgaLU sadA idedxV irutatxve. avu satayxveMbudu veVdAMta sidAdhxMtavU alalx. ilalxda dhamaRgaLeV ajAcnxnadiMda iruvaMte toVrutatxve. iMtaha kalipxtadhamaRgaLalilx meVle heVLida nAsha padAthaRvilalx. ``kAdacitikxV savxtoV satAtxnAshaH'' eMbudu baruvudilalx kAlatarxyadalUlx ilalxdudx asatutx eMdu jAcnxnarUpavAda bAdhaveV avugaLige sidAdhxMta samamxtavAgide. iMtaha bAdhayoVgayxvAda asadfvasutxgaLu sAmAgirxyu idAdxga toVrutatxve. sAmAgirxyu hoVdare toVruvudilalx parxkaqta mukAtxtamxnige savaRvashitavx, saveRVshavxratavx savARdhipatayx itAyxdi IshavxradhamaRgaLu tananxlilxruvaMte toVruvudakekx pArxrabadhx kamaR sheVSaveV kAraNa, adu hoVdare toVruvudilalx, Adare mukAtxtamxnalalx Ishavxra dhamaRgaLu pArxrabadxkamaR sheVSadiMda toVrutatxve. pArxrabadhxkamaRvu nAshavAdare ivU nAshavAguvuvu. anaMtara toVruvudilalx. jiVvadhamaRgaLu kataqRtavx BoVkatxtAvxdigaLu jAcnxnadiMda bAdhitavAdarU pArxrabadhxkamaRsheVSadiMda taDeyalapxTaTxdAdxgi hoVguvudilalx, kataqRtAvxdigaLu toVradidadxre jiVvanige BoVgavu saMBavisalAradu, adariMda pArxrabadhxkamaRvu iruvavaregU toVrutatxve, kamaRkaSxyavAdare pArxrabadhxkamaRvu odagisi koTaTx jiVva dhamaRgaLu nivaqtitx hoMduvudariMda yArigU avu toVruvudilalx. Adare Ishavxrana savaRvashitAvxdidhamaRgaLu mAtarx kamaRdiMda huTiTxkoMDavugaLalalxvAdadxriMda nivaqtatxvAguvudilalx. IshavxranigU toVrutatxve. jAcnxnigaLigU toVrutatxve. ivu savxbudidhxyiMdaleV toVruvavu. adariMda mukAtxtamxnU IshavxranU oMdAgiruvudariMda Ishavxrana dhamaRgaLu jAcnxnigaLalilx irali. idaralilx AshacxyaRveVnide? kamARdhiVnavAda jiVva dhamaRgaLu aneVka riVtiyalilx jiVvavanunx kaSaTxpaDisuvavu. idu parxsidadhxve. Ishavxra dhamaRgaLu yAvatUtx yAranUnx kelxVshapaDisuvudilalx. hAgAdare niviRsheVSa barxhamxvanunx tiLiyabeVkeMdu heVLuva shurxtigaLige gatiyeVnu! eMdare-- Ishavxrana dhamaRgaLu mukAtxtamxnalilxdadxrU AdhamaRgaLu mAyikavAdadxriMda tatavxtaH Ishavxranu dhamaRshUnayx niviRsheVSa, niguRNa eMdu heVLuvudakekx aDiDxyilalx. iMtaha niviRsheVSa barxhamxvanunx jijAcnxsu mumukuSxgaLu moVkaSxkAkxgi tiLiyabeVkAdadudx, adariMda savaRvashitAvxdiguNagaLanunx tatavxtaH paramAthaRvAgiveyeMdu shurxtiyu boVdhisuvudilalx. matetxVneMdare ``shAKAgerxV caMdarxH'' eMbalilx shAKAgarxvu caMdarxnige muTiTxlalxvAdarU bAlakanige caMdarxnanunx toVrisalu oMdu gurutAgiruvaMte I riVtiyAgi vashitAvxdiguNagaLu nijavAgi barxhamxnalilx muTiTxkoMDilalxvAdarU niviRsheVSa barxhamxvanunx boVdhisabalalxvu. lakaSxmXNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyeMdu tiLiyabeVku. idU saha barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx barxhamxnalilx vaNiRsida IshavxradhamaRgaLige heVLuva parxyoVjana aSeTx idariMda savisheVSa saguNa eMdu ariyabAradu.

upAsanA parxkaraNadalilx mAtarx adeV dhamaRgaLidadxre upAsanegAgi avugaLanunx ariyabeVku. upAsaneyanunx heVge mADutetxVveyo hAgeye adara Pala ``taM yathA yathA upAsate tatheYvaBavati'' eMdide. heVge haravidAyx, shAMDilayxvidAyxdisathxlagaLalilx satayxkAma, satayxsaMkalApxdigaLanunx heVLidudx dhAyxnakAkxgi guNadhAyxnavu upAsakanige PalisuvudakAkxgi eMdeV niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{savaRsayxvashiV eMbudakekx athaRBeVda}

\begin{artha}
idaralilx sAvxtaMtarxyXvanunx pArataMtarxyXvanunx heVLide idanunx tiLiyalu loVkadaqSATxMtavanunx garxhisabeVku. adu eraDu bage kaMDide, elAlx I jagatutx tananx vashadalilx Ishavxranige iruvudeMbudakekx udA:- maMtarxvAdiya vashadalilx kelavu iruvaMte sakala BUta BwtikavasutxgaLU Ishavxrana vashadalilxruvudu. idariMda Ishavxranu elalxvanunx tananx vashadalilxTiTxdadxriMda savxtaMtarxnAdanu. athavA sakala jiVvadiMdalU  I Ishavxranu haqdayadalilx tamamx vashavAgi mADalapxTiTxruvanu. udA:- makakxLiMda tamamxlilx pirxVti vishAvxsavanunx gaLisidadx tAyiyu tamamx vashakekx eLeyalapxDuvaLu. aMdare tAnu toVrisuva pirxVti vishAvxsagaLiMdaleV makakxLige tAyiyu adhiVnavAguvaLu, adaraMte Ishavxranu tAnu iTiTxruva pirxVtiyiMda sakalajiVvaravashavAguvanu. Aga Itanu parataMtarx Ishavxranu BakatxparAdhiVnaneMbudu parxsidadhxveV Agide. 
\end{artha}

\vishaya{savaRsayx IshAna: savaRsayx adhipatiH}

\begin{artha}
maneya yajamAnanu maneyanunx niyaMtirxsuvaMte IshavxranAda mukAtxtamxnu elalx jagatatxnunx niyaMtirxsuvanu. savaRniyAmakanu sUyaRnu jagatatxnunx kApADuvaMte jagatitxgelAlx tAne AsharxyanAgidudx kApADuvanu. adariMda `savaRsayx adhipati' eMdAgiruvanu, ``sa na sAdhanw kamaRNA BUyAnf, noVEva sAdhunA kaniVyAnf'' eMdare loVkadalilx puNayxvaMtanu puNayxdiMda kiVtiR saMpatutx, videyx itAyxdigaLiMda vaqdidhx hoMduvaMte Itanu sukaqtadiMda yAva bageyiMdalU hecucxvudilalx. hAgU yAvAgalU pApa kelasadalelxV niratanAdavanu loVkadalilx tananx pApadiMdaleV keLakekx hoVguvano avanaMteye Itanu IshavxranAdavanu pApadiMda keLakekx hoVguvudilalx. kAraNaveVneMdare jiVvanumxkatxnu kamaRvashanalalx tAnu sakala kamaRgaLigU sAkiSxyAgiruvanu. adariMdamukAtxtamxnu saveVRshavxra savARdhipatiyeMdu ariyabeVku. savARdhipati: ESaBUtapAla: eMdu oMde athaRvuLaLxdadxlalx. pAlaneye eraDu bage savaRjanasAdhAraNavAgidadx pAlane oMdu. sUyaRnu oMdeV samanAgi jagatatxnunx beLakiniMda pAlisuvaMte Itanu pAlisuvanu. visheVSavAgi parxteyxVka veYyuyxkitxkavAgi obobxbabxnanenxV  pAlisuvudu matotxMdu bage, tAyiyu visheVSariVtiyalilx tananx makakxLanunx pAlisuvaLu aMdaMte Ishavxranu BUtapAla eMdare parxteyxVka pAlisuvaneMdu heVLide. ``ESa seVtuviRdharaNaH'' eMdare Itanu aNekaTuTx niVranunx hiDidu irisikoLuLxvaMte Ishavxranu BUloVkAdiyAgi elAlx loVkagaLU oTuTx saMkaravAgadaMte noVDikoLuLxvanu. ilalxvAdare elalxvU tananx elelxyanunx miVri hoVguvadu. hAge miVri hoVgadaMte tAne hiDidukoMDiruvanu. ide ``ESAM loVkAnAnusaMbheVdAyaH'' eMbudariMda ukatxvAgide
\end{artha}

\vishaya{loVkavanunx dharisuvudeMdare-}

\begin{artha}
paMcamahABUtagaLanunx hadudx miVradaMte oMdeV riVti sithxtikAladalilx irisikoLuLxvudu. vAyu, jala, aginx, paqthiviV ivugaLu tananx elelxyanunx miVridare ivugaLanunx taDeyuvavaru yAru? Ishavxrananunx biTaTxre beVre yArU ilalx. yAvAgalU pArxNi hiMseye Agutatxlidadxre hiMsisuva sapaR, Ane, huli, cirate muMtAdavugaLanunx taDeyuvavaru nivArisuvavaru yAru? oMderaDu pArxNigaLanunx taDeyabahudu manuSayx, Adare elalxvU savaRdA hiMsisutatxleV idadxre idanunx nivArisuvudu yArigU shakayxvalalx, IshavxraneV nivArisi taDeyabalalxnu. catu: samudarxgaLU EkakAladalilx alolxVla kalolxVlavAgi ukikx haridare yAru taDeyabalalxru? yAva deVva mAnava jAtiyavarigU sAdhayxvilalx. ivugaLU elelx miVradaMte noVDikoLuLxva dhAraNAMsha kirxyiiruvavaneV Ishavxranu. I meVle heVLidaMtaha elAlx loVkavanunx dharisuvudeMba asAdhAraNa kAyaRvuLaLxvaneV maheVshavxra avaneV seVtu, Atamx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx beVkAda aMtaraMga bahiraMga sAdhanagaLu}

\begin{artha}
``ta meVtaM veVdAnu vacaneVna......anAshakeVna'' I maMtarxdalilx jAcnxna sAdhana aMtaraMga sAdhanavanunx bahiraMga sAdhanvanunx heVLide. veVdAnuvacana aMdare veVdAdhayxyana mADida meVle nitayxvU Avaqtitx mADuvudu. yajacnx dashaRpUNaRmAseVSiTx modalAda shwrxta-kamaRgaLu dAna dhanadhAnAyxdigaLanunx tAyxgamADuvudu. kaqcaCxrXcAMdArxyaNAdi tapasusx, anashanavarxta upavAsa ivugaLu jAcnxnakekx bahiraMga sAdhanagaLu, neVrasAdhanavAgade citatxshudidhx mUlaka jAcnxnasAdhanavAdadxriMda bahiraMga sAdhanagaLeMdu parigaNisalapxTiTxve. saMnAyxsa, shama, dama, titikASx, uparati sharxdAdhxdigaLu aMtaraMga sAdhanagaLu AtamxjAcnxnavanunx sAdhisuvAga joteyalelxV irutatxve. ivugaLu neVra jAcnxnasAdhakavAgutatxve. shAsatxrXjacnxrAda bArxhamxNaru I sAdhanagaLiMda Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvareMdu `vividiSanitx' eMdu heVLide. vividiSe AtamxjAcnxnada iceCx. aMdare aBiruci, idu hiMde heVLida puNayxkamaRgaLiMda uMTAguvudu. modalu adu idadxrU pApadiMda taDeyalapxTuTx hecAcxgi edudx kANuvudilalx, puNayxgaLiMda aMtaha aBiruciyanunx huTiTxsikoLaLxbahudu, samasatx duHKanAshakUkx tananx savxrUpAnaMda lABakUkx kAraNavAdadudx AtAmxnuBavarUpavAda jAcnxnaveMdu tAnu tiLididadxrU tanage adaralilx aBiruciyu huTuTxvudilalx. tanage aBiruciyilalxdiruvudanunx kaMDu Eno pApavirabeVkeMdu modaleV Uhisi puNAyxcaraNegaLiMda pApavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVku, aBiruciyu huTiTxda kUDaleV I yajacnx dAnAdi kamaRgaLanunx biDabeVku, saMnAyxsa mADabeVku. modaleV Eke kamaRvanunx biDabAradeMdu parxshinxsidare, utatxra -- yajAcnxdigaLanunx Acarisuvudakekx muMce parxtibaMdhakavidadxdadxriMda adevxYtAtamx budidhxyu udayisalilalx, jagatutx satayxveMba Barxmeyu iruvudariMdalU huTuTxvudilalx. alalxde mahApAtakavuLaLxvarige jAcnxnayajacnxvu rucisuvudilalx, adakekx badalu jAcnxnayajacnxda meVle parxdevxVSaveV baruvudu. adaralUlx BoVgadalilx sAra BArxMtiyiruvudariMda parxpaMca suKoVpaBoVgavanenxV nAshagoLisuva tatavxjAcnxnadalilx sahajavAgi devxVSavu huTuTxvudu. mahApApavuLaLx ashudadhx citatxnige devxVSavuMTAguvudariMda yajAcnxdigaLanunx gaqhasathxnAdavanu AcarisabeVku. adariMda pApavu bageharidu citatxvu shudadhxvAguvudu, shudidhxyiMda nitAyxnitayx viveVkavu huTiTx barxhamxloVkAdi atuyxtakxqqSaTxvAda BoVga loVkagaLalilx veYrAgayxvu shudadhxvAgi huTuTxvudu. barxhAmxdi satxMbapayARMtaraviruva saMsAra maMDaladalilx asAraveMba budidhxyu huTiTx adariMda BoVgavanunx biTuTx biDuvanu. anaMtara sAravAda parxtayxgAtamxna kaDe tananx budidhxyu (satatavAgi hariyuvudu) tiruguvudu. saMsArada janana, maraNa, jarA, vAyxdhi, duHKaveMba doVSagaLanunx pade pade kANutAtx nidoRSanAda tananx Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvanu, hiMde heVLida kamaRgaLanunx aneVka bAri mADi mADi mahApApagaLanunx nAshamADikoMDavanu jAcnxniyAgi paramagatiyanunx Iyuvanu, ``aneVka janamxsamsidadhxH tatoVyAti parAMgatimf'' eMdu BagavaMtanU boVdhisidadxriMda oMdeV janamxdalilx jAcnxnasAdhane elalxrigU Aguvudilalx. aneVka janamxgaLalilx puNayxkoVTiyanunx AcarisiyeV jAcnxnavanunx paDeyabeVku. hiMde heVLidaMte kamaRgaLu budidhxge shudadhxteyanunxMTumADi parxtayxgAtamxna kaDe daqSiTxyanunx harisi maLegAla kaLedoDane moVDagaLu mAyavAguvaMte mAyavAgutatxve.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLige iSoTxMdu sAmathayxRvidadxre jAcnxnadiMda nimage parxyoVjaveVneMdu parxshinxsidare adakAkxgi}

\begin{artha}
utatxra:-- ``EtameVva viditAvx muniBaRvati........parxvarxjanitx'' I shurxtiyalilxde. muniyAgalu I AtamxnanenxV tiLiyabeVku. elAlx yajAcnxdikamaRgaLiMda I Atamxnanunx tiLiyabeVkeMdu bayasutAtxne aSeTx, I AtamxnanenxV tiLidu muniyAguvanu. ilalxvAdare ilalx, muniyeMdare ililx sadA mananashiVlanAda jiVvanumxkatxnu, Itananunx sithxtaparxjacnx, guNAtiVta itAyxdi shabadxgaLiMda shAsatxrXgaLalilx kareyuvaru, beVre kamaRgaLu idadxrU tatavxjAcnxnavilalxde yAru tAne muniyAgabalalxru? gaqhasathxnu mukitxyanunx hoMdalu jAcnxnaniSaThxneV AgabeVku. adilalxde Itanige mukitxyilalx.
\end{artha}

\vishaya{nAyxyAjiRtadhana satxtavxjAcnxna niSoThxV\s tithipirxyaH}

\begin{artha}
``shArxdadhx kaqtf satayxvAdiV ca gaqhasothxV\s pi vimucayxteV'' eMdu heVLidaMte nAyxyadiMda dhanavanunx saMpAdisutAtx atithi satAkxravanunx mADutAtx pitaq kAyaRvanunx mADutAtx satayxvAdiyAgi bALuva gaqhasathxnU kUDa jAcnxna niSaThxnAgidadxre mukatxnAgutAtxneMdu idara athaR. hAgAdare saMnAyxsAsharxma vayxthaRvAguvudilalxve? eMdare ilalx, saMnAyxsavu AtamxdashaRnakekx asAdhAraNakAraNa adariMdaleV AtamxneMba loVkavanunx kANalu bayasutAtx savxtaH saMnAyxsa mADuvareMdu ``EtameVva loVka micaCxnarxH parxvarxjanitx'' eMdu saMnAyxsa vidhiyalilx tiLiside, AtamxjAcnxnada aBirucige parxtibaMdhakavAgidadx pApavu sukaqta kamaRgaLiMda nashisalu gaqhasathxnAgali saMnAyxsiyAgali shAsatxrX acAyoRpadeVshada mUlaka Atamxnanunx nishicxtavAgi sAkASxtakxrisutAtxne, hAgilalxvAdare janaka- uSasatx- gAgayxR muMtAdavarige jAcnxnavu barutitxralilalx. adariMda gaqhasathxnigU jAcnxnavAguvudu, saMnAyxsige mAtarx aneVka citatxvikeSxVpagaLilalxvAdadxriMda jAcnxnavu sulaBavAguvudu, gaqhasathxnu kamaRvikeSxVpavanUnx sahisikoMDU jAcnxnaniSaThxne AguvudAdare avanU mukatxnAguvanu, vikeSxVpavanunx sahisalAgade hoVdare (sahisalu sAdhayxvilalxdidadxre) saMnAyxsa mADuvanu. adariMda ``EtameVva viditAvx muniBaRti'' eMba vacanavu savaRsAmAnayxvAdadudx, `parxvarxjanitx' eMba vacanavu visheVSavAgi saMnAyxsige heVLida mAtu. AtamxveVdana veMdare oMdu sala Aguva jAcnxna. munitavxveMdre satata jAcnxnashiVlanAguvudu. aMdare jAcnxna niSeThxyalelxV iruvudu, jAcnxnavu oMdu sala baMdareV ajAcnxna nAshavAguvudu munitavxdiMda jiVvanumxkitxyAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidavxtf saMnAyxsa vicAra}

\begin{artha}
sAloVkeYSaNA:- eMdu shurxtiyu vidavxtf saMnAyxsavanunx vaNiRside. jiVvanumxkitxyu iSaTxvAgidadxre vidavxtf saMnAyxsavanunx AcarisabeVkeMdu vidhiside. adanenxV ililx heVLiruvudu, hiMde idadx vidAvxMsaru hiVge heVLutatxlidadxru, namamx makakxLiMda Enu parxyoVjana? namage I AtamxneMba loVkaveV loVka, beVre loVkaveMbudu ilalx. beVDaveMdu adariMda ESaNAtarxyavanunx sanAyxsa mADi BikASxTaneyiMda deVhayAterxyanunx naDeyisutitxdadxreMdu athaR. savaRdA duHKakekx kAraNarAda makakxLiMda Aguva parxyoVjaveVnu? paramAnaMda rUpavAda AtamxnanenxV nAvu savaRdA kANutetxVve. eMdu deVhadhAraNege beVkAda BikeSxyiMdaleV jiVvanayAterx naDeyisutAtx suKavAgirutatxlidedx eMdu idariMda tiLiyuvudu. iMtaha vidavxtf saMnAyxsigaLu kANuva Atamxnu heVgiruvaneMdare, `saESaneVti neVti' itAyxdi shurxtiBAgadiMda adanunx vaNiRside. yAvudoMdu daqshayxBeVdavU ilalxdavanu. iMdirxyagaLige agArxhayxnu nashisadavanu. asaMganU yAvabAdheyilalxdavanu I bageyalilxruva paramAnaMdasavxrUpanAda Atamxnu.
\end{artha}

\vishaya{BikASxTaneyiMda jiVvisuva mUDharigU jiVvanumxkatxrigU iruva BeVdaveVnu?}

\begin{artha}
idanunx tiLisalu ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMba shurxtiyu baMdide. mUDhAtamxrige puNayxpApagaLa nimitatx eraDu vidhavAda ciMteyiruvudu, AtamxjAcnxniyalilx I ciMtegaLiruvudilalx, ideV avaralilxruva vayxtAyxsavu. modalu ajAcnxnadiMda dhanavanunx apeVkiSxsi duSaTxparxtigarxhavanunx mADidenu, eMtaha pApa mADide nAnu eMdu pApada bagegx ciMte oMdu. nAnu kAmadiMda savxgaRvanunx paDeyalu dAnadhamaRgaLanunx utatxmavAgi mADideneMdu matotxMdu ciMte puNayxda bagegx mUDuvudu. AciMtegaLu hecicxda ajacnxnalilx pApada Palavu uMTAgi avananunx duHKakekx oLapaDisuvudu, puNayxda Palavu savxgaR modalAdavu uMTAgi suKakoTaTxrU kaSxyisuvudariMda duHKavanenxV koDuvudu. oTiTxnalilx mADida pApa puNayxgaLu hiVge mUDharige tApavanunxMTu mADuvavu. I ciMtegaLu tatavxjAcnxnige iruvudilalx. Itanu pApa puNayxgaLanunx jAcnxnada baladiMda dATiruvanu. adariMda mADidudx mADade biTaTxdUdx yAva puNayxpApagaLU kADisuvudilalx. ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMdu vaNiRside. I ciMtegaLu jAcnxnige Ekilalx? eMdare puNayxdiMda hecacxdeyo pApadiMda iLiyadeyU iruva nijavAda AtamxnanenxV `soV\s haM' eMdu tiLidiruvanu adu anuBavavAda meVle kamaRkekx avakAshavelilx? ``jAcnxnAginxH savaRkamARNi BasamxsAtf kurute\s juRna'' eMdu jAcnxniyAda meVle tAnu yAva kamaRvanunx mADuvudilalx. adariMda adara PalavU baruvudilalx. aMda meVle tananxlilx ilalxda pApapuNayxgaLu heVge tApavanunxMTu mADabalalxvu? hiMde heVLidaMte mUDhAtamxnige tAnu mADida pApapuNayxgaLu ciMteyanunx huTiTxsi duHKapaDisuvavu. hAgeyeV mADadeV biTiTxda puNayxvU pApavU duHKapaDisuvavu. heVgeMdare puNayxvanunx mADadiruvAga adara PalavilalxvAdadxriMda AgalU nanagilalxvalalx eMdu ciMteyiMda duHKavuMTAguvudu, hAgeye gavaR ahaMkAragaLiMda parxpaMcavanenxV nAsha mADuveneMdu yoVcisuvavanige nAshamADade biTiTxdadx I pArxNi hiMsAtamxkavAda pApavU kADisuvudu. deVharakaSxNe muMtAda sAmayxvu jAcnxniyalUlx mUDhanalUlx samAnavAgidadxrU kamaRgaLa tApavu iruvudilalx. jAcnxniyu kaqtakaqtayxdhanayx, ideV mUDhanigiruva jAcnxniya veYlakaSxNayxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bArxhamxNada saMkiSxpAtxthaRvu ``ESa nitoyxV mahimA bArxhamxNasayx......'' eMba maMtarxdalilx vaNiRsalapxTiTxde. AtamxjAcnxnige adivxtiVya paramAnaMdaveMba mahimeyu yAvuduMTo idu nitayx, kamaRdiMda huTuTxva hAnivaqdidhxgaLu yAvudU ilalxdadxriMda nitayx, Atamxna unanxta pada sAthxna tatavxveMbudU ide, adanunx tiLidavanAgirabeVku. I Atamxnanunx tiLidare pApakamaRdiMda lipatxnAguvudilalx. pApadaPala Itanige aMTuvudilalx. ``tasAmxdeVvaMvicACxnotxV dAnatx uparataH'' eMbudara tAtapxyaR modalu bahiraMga sAdhanavAda kamaRgaLanunx veVdAdhayxyanAdigaLanunx heVLididxtu. saMnAyxsavu aMtaraMga sAdhanaveMdU anaMtara ukatxvAgitutx, adaroDane atayxMta aMtaraMga sAdhanavAda shamadamAdigaLanunx elalxvanunx ililx heVLalu shurxtiyu yatinxside. shama, shAMti aMdare korxVdhavanunx biDuvudu. dama eMdare bAheyxMdirxyagaLanunx nigarxhisuvudu, ``shAnotxVmuniH dAnotxV baliVvadaRH'' eMba parxyoVgavu loVkadalilx kaMDide. I shamadamAdiguNagaLanunx tiLisalu moVkaSxshAsatxrXgaLu aneVka bage viveVka mADikoTiTxve adakAkxgi yAvAgalU shAsatxrXvanunx vicAramADutatxlirabeVku. apakAra mADidavana meVle koVpa baruvudaSeTx, hAgeye aMtaraMga shaturxvAgiruva I koVpaveMbudara meVle koVpa mADikoMDare shAMtiyuMTAguvudu. koVpaveMbudu dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLige viroVdhi. shaturx, idu idadxre yAva puruSAthaRvU bAradu, adariMda A koVpada meVle nAvu koVpa mADidalilx adu himemxTuTxvudu. idoMdu shAMti sAdhanege upAya. 
\end{artha}

\begin{shl}
apakAriNikoVpa shecxVtf koVpeV koVpaH kathaM na teV |\\
dhamARthaRkAmamoVkASxNAM parxsahayxparinidhxni | (4-4|460)
\end{shl}

\begin{artha}
eMdu vAtiRkasAradalilx vidAyxraNayx munigaLu-- hAgeyeV dama sAdhanege matotxMdu upAyavide. yatiyu keYkAlugaLanunx ADisabAradu. hAgU neVtarxcApalayxvanu biDabeVku. hAgU vAkfcApalayxvanunx biDabeVku. aMdare kameRMdirxya cApalayx jAcnxneVMdirxya cApalayxvanunx biTiTxrabeVkeMdathaR. 
\end{artha}

\begin{shl}
na pANi pAdacapaloV naneVtarxcapaloVyatiH |\\
na ca vAkf capalashecxYva miti shiSavxsayx lakaSxNamf || 4-4-461
\end{shl}

\vishaya{vAtiRkasAra}

\begin{artha}
uparati eMdare paramapuruSAthaRvu kamaRdiMda baruvudilalxveMba budidhx, ``na kamaRNA na parxjayA dhaneVna'' eMba shAsatxrXveV idakekx parxmANa, `titikuSx' samAhita: ililx titikASx eMdare pArxrabadhxkamaRvanunx avashayx anuBavisaleV beVkeMdu tiLidu sakala davxMdavx duHKavanunx sahisikoLuLxvudu. davxMdavxvanunx biDisikoLuLxva upAyaveVnU ilalx, idakAkxgiyeV ``mAtArxsapxshaRsutxkAMteVya shiVtoVSaNxsuKaduHKadAH AgamApAyinoV\s nitAyxH tAMsitxtikaSxsayx BArata'' eMdu giVtoVpadeVshavide. manasisxna EkAgarxteyeV samAdhAna idu sharxvaNAdigaLanunx mADuvAga avashayx irabeVkAdadudx, ``daqshayxteVtavxgarxyXyAbudAdhxyX'' eMdu kaThadalilx EkAgarxteyanunx vidhiside. ``sharxdAdhxvitotxVBUtAvx eMdu mAdhayxM'' dinashAKeyalilx oMdu adhikasAdhaneyanunx heVLide. guruvAkayxdalUlx shAsatxrX vacanagaLalUlx vishAvxsavu adhikavAgiruvudeV sharxdedhx, idanunx ililxgarxhisabeVku-- ``sharxdAdhxBakitxjAcnxnAyoVgAtf '' eMdu athavaRvacanavU ``sharxdAdhxvAnf laBateV jAcnxnaM'' eMdu giVtAvacanavU sharxdedhxyanunx jAcnxnasAdhanaveMta heVLive. oTiTxnalilx AtamxjAcnxnada aBiruciyuLaLxvanAgi kamaRsaMnAyxsamADi shamAdi sAdhanagaLiMda kUDiyU idadxvanu muKAyxdhikAri Itanu tananxlelxV Atamxnanunx saMdashiRsuvaneMdathaRvu.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVvAtAmxnaMpasheyxVtf eMbudakekx aBipArxya- deVha- iMdirxyAdigaLigU sAkiSxyAgiruvudariMda sAvxnuBavaveV parxmANavAdadxriMdalU AtamxnalelxV shAsatxrX sidadhxvAda paramAtamxnanunx saMdashiRsuvanu. ``AtamxneyxVva AtAmxnamf'' eMbuvalilx AdhAra AdheVya saMbaMdhavu aupacArika. muKayxvalalx. ``rAhoVHshiraH'' eMdu shirasesxrAhuvAgidadxrU rAhuvina shirasusx eMdu BeVdavanunx gwNavAgi kalipxsi heVLuvaMte ililx Atamxnu obabxnAdarU BeVdavanunx kalipxsi heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVva eMba EvakAravu jiVvaparamAtamxra BeVdavanunx nirAkarisalu baMdide. AtamxnanenxV barxhamxveMdu paramAtamxneMdu kANuvaneMdathaR, tananx Atamxnanunx kaMDameVle matotxMdu noVDatakakxdudx uLiyuvudilalx. AdarU tanage beVreyAgiyeV paramAtamxnidAdxneMba BArxMtiyanunx nivArisikoLaLxlu shurxtiyu hiVge heVLiruvudu. ``savaRmAtAmxnaM pashayxti neYnaM pApAmxtarati...... '' itAyxdi shurxti tAtapxyaR I shurxtiyu ``savaRM AtAmxnaM'' eMbudariMda paramAtamxnaMte tanagiMta beVreyAgi jagatitxlalxveMbuvaMte heVLide. jaDa, ceVtanarUpavAda eraDu bageyAda jagatutx tananx nijasavxrUpanAda AtamxniMda AtamxvuLaLxdAdxgide. AtamxnigiMta beVreyAgidadxre savxrUpa satetxyilalxdaMtAguvudu. asatAtxdiVtu. adariMda jiVva, Ishavxra, jagatutx I mUrakUkx tatavxveMdare aKaMDa Ekararasa EkarUpavAda ceYtanayx. adariMda yAru elAlx jagatatxnunx AtamxveMdu noVDutAtxneyo yAva pApavU Itananunx muTuTxvudilalx. pApaveMdare puNayxvU pApadaMte janamxkekx kAraNavAdadxriMda gArxhayxvAgide. pApapuNayxgaLeraDU Itananunx ulalxMGisuvudilalx. Adare pApapuNayxgaLanenx. jAcnxniyAdavanu ulalxMGisuvanu. aMdare avugaLanunx biTuTxhAribiDuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{neYnaM pApAmx tapati savaRM pApAmxnaM tapati vipApoV virajaH}

\begin{artha}
idara athaR:-- pApapuNayxgaLu Itanige tApavuMTu mADuvudilalx, Adare I jAcnxniyeV avugaLanunx tapisuvaMte mADuvanu, aBipArxyavidu: mUDhananunx kamaRgaLige adhiVnavAgiruvaMte mADi Atananunx atikarxmisuvavu. janamx maqtuyx jarAvAyxdhigaLa mUlaka duHKavanunx koTuTx I pApapuNayxgaLu atayxMta tApapaDisuvavu. Adare jAcnxniyu kamaRgaLigU sAkiSxyAdadxriMda kamaRgaLanunx miVri nilulxvanu. jAcnxnada beMkiyiMda tananx AtAmxjAcnxnadiMda huTiTxkoMDa kamaRgaLanunx suTuTx bUdi mADuvanu. adariMda pAparahitanu rajoVguNarahitanu, pApavanunx avideyxyanunx kaLedukoMDadadxriMda nimaRlanu.
\end{artha}

\vishaya{avicikitosxV bArxhamxNoVBavati.... ESa barxhamxloVkaH samArxDeVnaM pArxpitoV\s siVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH....... || 23 ||}

\begin{artha}
I shurxtiya tAtapxyaR:- yAvudariMda jAcnxniyu Atamxna viSayadalilx yAva saMshayavU ilalxdeV niNaRyajAcnxna mADikoMDiruvano adariMda Itanige nijavAgi muKayxvAda bArxhamxNayxvu uLiditutx. saMshayAtamxnige iha loVkaparaloVkagaLu yAvudU ilalx. suKavU ilalx ``nAyaMloVkoVsitx naparoV na suKaM saMshayAtamxnaH | savaRsaMshaya viceCxVdeV Bavati bArxhamxNoV budhaH |'' eMdaMte samasatx saMshayagaLU hoVdalilx jAcnxniyu bArxhamxNanAguvanu. `atha bArxhamxNa' eMba vacanadiMda jiVvanumxkatxnanunx heVLiruvudariMda jAcnxniyeV bArxhamxNa eMbudu niNaRya, Itanu jAtiyiMda bArxhamxNanAgilalx, jAtiyanenxV barxhamxjAcnxnadiMda toDedu hAkiruvanu. barxhamxsavxrUpavu laBisidare adeV bArxhamxNayxve Atamxnige iruvudeMdu sapxSaTxpaDisalu `ESa barxhamxloVkaH' eMdu baMdiruvudu. yAvanu tatavxvanunx aritiruvano avaneV barxhamxloVkavu. keVvala manuSayx shariVravuLaLxvanoV, deVva shariVra hoMdidavanU barxhamxloVkavalalx. barxhemxYva loVkaH eMdu ililx vuyxtapxti mADi tAnu sAkASxtakxrisuva loVkavu barxhamxveV eMdu athaRvanunx hiMdeye vayxkatxpaDiside. `barxhamxNoV loVkaH eMba tatupxraSadiMda baruva barxhamxna loVka satayxloVka eMdu heVLuva athaRvu loVkAtiVtanAda mukatxnige asaMBAvita adariMda adeV athaRvu sAdhanasahitavAgi barxhamxvideyxyanunx saMpUNaR upadeVshisidAdxyiteMdu tiLidu janakanu tananx deVhavanunx rAjayxvanunx guruvige samapiRsidaneMdu ``soV\s haM BagavateV videVhAnf dadAmi mAMcApidAsAyxya'' eMba shurxtiya koneyalilx tiLidu baMdide, tananxnunx apiRsuvudu EtakAkxgi? eMdare guruvina dAsanAgi avana shushUrxSe mADalu eMdu aBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde madhayxmAdhikArigAgi upAsanA BAgavanunx heVLiruvudu}
\begin{artha}
savA ESa mahAnaja Atamx anAnxdoVvasudAnoV vinadxteV vasu ya EvaM veVda || 24 || sAMsArika Palavanunx apeVkiSxsuva janarigAgi barxhamxna upAsaneyanunx heVLide. anAnxda:- eMdare pUjegAgi Bakatxru koTaTx ananxvanunx BuMjisutAtxneMdathaR, Bakatxrige aishacxyaRvanunx Ishavxranu koDuvudariMda `vasudAna' eMdU heVLide. I bageyalilx Bakatxra pUjeyanunx sivxVkarisuvudU matutx Bakatxra iSATxthaRvAda aishacxyaRvanunx koDuvudU eMba guNagaLiMda kUDiruvaMte saguNa Ishacxrananunx yAru upAsisuvaro avaru yatheVSaTxvAgi Ishavxrana anugarxhadiMda dhanasaMpatutxnunx hoMduvaru. 

savA ESa mahAnaja AtAmx\s jaroV\s maroV\s maqtoV\s BayoV barxhamx aBayaM veY barxhamx, aBayaM veY barxhamx Bavati ya EvaM veVda || 25 ||
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiya tAtapxyaR:- }

\begin{artha}
jAcnxnigaLa daqSiTxyalilx adeV Atamxnu janamx-jarAmaraNa shUnayxnu, AnaMdasavxrUpanu BayahiVnanu, barxhamxve. idakekx tAnu beVreyAgilalx, tanagiMta beVre matotxMdilalx, ``divxtiVyAdevxYBayaM Bavati''  eMdaMte eraDaneya vasutx athavA vayxkitxyu idadxre adariMda Bayavu uMTAgutatxde. barxhamxvu adivxtiVya devxYtavajiRta, adariMda adu aBayaveMdu parxsidadhxveV Agide. yAru barxhamxvanunx tiLiyuvaro avaru barxhamxveV Agi biDuvaru. idu sakala veVdAMtagaLalUlx parxsidadhxvAda viSayavu idaralilx yAva saMshayakUkx eDeyilalx sherxVyasAkxmigaLu I barxhamx videyxyanunx sAdhisikoMDu mukatxrAgali.
\end{artha}

\vishaya{ililxge nAlakxne adhAyxyada nAlakxne bArxhamxNavu (vAtiRkasArAMshadalilx) maMgaLavanunx hoMdide.}

\vishaya{aidane bArxhamxNa}

\begin{artha}
madhukAMDadalUlx yAjacnxvalakxyX kAMDalUlx AtamxvijAcnxnavanunx upadeVshisideyaSeTx, adanunx elalxvanUnx upasaMhAra mADalu I meYterxVyiV bArxhamxNavu (5neyadu) baMdide, hiMde heVLida viSayakUkx hecicxnadAgi ililx EnanUnx nirUpisuvudilalx. madhukAMDavu heVtavxsididhxyanunx nirAkarisalu baMdideyeMdare idu kAMDagaLa viSayavanunx upasaMharisuvudakekx baMdide. madhukAMDavu nigamada paravAdare I meYterxVyiVbArxhamxNavu munikAMDada athaR mAtarx nigamana mADideyeMdu tiLiyabeVku
\end{artha}

\begin{artha}
anaMtara\footnote{aidane bArxhamxNa 1riMda 15ne kaMDikegaLu pUtiR meYterxVyiV bArxhamxNa, athavaMsha: pwtimASAyxtf-- ililxMda AraMBisi 1, 2-3- kaMDikegaLu `parameVSiTxV barxhamxNoV, barxhamx savxyaMBu, barxhamxNeV nama: payaRMtara vaMshabArxhamxNa, adhAyxtamxvideyxya gurushiSayxparaMpareye vaMshaveMbudara athaR} A videyxyanunx upasaMhAramADi kAMDava vaMshavanunx vaNiRside, vaMsha vaNaRne mADida I bArxhamxNavanunx barxhamxjAcnxnada mUlaka barxhamxBAvarUpavAda moVkaSxkAkxgi japisabeVku. ililxge 6ne bArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{artha}

