%%%%% From 026a.tex
\chapter{bArxhamxNa 2 : kUcaR bArxhamxNa}
%%%%% kaMDike 1 
\kandike{kaMDike 1}
\begin{kandikeshl}
janakoV ha veYdeVhaH kUcARdupAvasapaRnunxvAca namasetxV\s sutx \-yAjacnxvalAkxyXnu mA shAdhiVti sa hoVvAca yathA veY samArxNamxhAnatxmadhAvxnameVSayxnarxthaM vA nAvaM vA samAdadiVteYvameVveYtABirupaniSadiBxH samAhitAtAmxseyxVvaM vaqnAdxraka ADhayxH sananxdhiVtaveVda ukotxVpaniSatakx itoV vimucayxmAnaH kavx gamiSayxsiVti nAhaM tadaBxgavanevxVda yatarx gamiSAyxmiVtayxtha veY teV\s haM tadavxkASxyXmi yatarx gamiSayxsiVti barxviVtu BagavAniti || 1 ||
\end{kandikeshl}	
	
\begin{shl}
anushiSAyxpi sa naqpaM yadA neYcaCxdadhxnaM naqpAtf |\\
ananushiSaTxheVtUkAtxyX matiV rAjacnxsatxdA\s Bavatf \hfill || 1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A muniyu rAjanige upadeVsha mADidadxrU rAjaniMda dhanavanunx yAvAga apeVkiSxsalilalxvo, adakekx tatovxVpadeVsha mADilalxveMba heVtuvacanadiMda rAjanige budidhxyu AvAga uMTAyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkAtx nAnushiSiTxshecxVtikxVdaqkatxdanushAsanamf |\\
saMBAvitAnushiSaTxyXthaRM taM rAjoVpasasAda ha \hfill || 2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLidudx tatovxVpadeVshavalalxdidadxre avana upadeVsha\-\break vAvadu? eMtahadu? eMdu yoVgayxvAda upadeVsha lABakAkxgi A muniya samiVpakekx rAjanu baMdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
upAsanAnAM saveVRSAmeYkAtamxyXjAcnxnaniSaThxtA |\\
barxhamxvidAyxdhikAratAvxditeyxVtadadhunoVtayxteV \hfill || 3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upAsanegaLigU EkAtamx savxrUpa jAcnxnadalilx parisamApitxyiruvudu. barxhamxvideyxya parxkaraNadalilxruvudariMda hiVge heVLalAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
kUcARdutAthxya vidhinA taM rAjoVpasasAda ha |\\
BagavananxnushAdhiVti yatheVhABimataM tava \hfill || 4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
janara rAjanu AsanadiMda keLagiLidu vidhivatAtxgi yAjacnxvalakxyXra baLige baMdanu matutx Bagavanf tamage iSaTxvAdadadxnunx nanage upadeVshisi eMdu keVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{yathA veY itAyxdi daqSATxMta vivaraNe.}

\begin{shl}
yathA jigamiSuH pAnothxV rathaM vA nAvameVva vA |\\
AdadiVtA\s \s pitxsidadhxyXthaRM ganatxvayxsayx tatheYva ca \hfill || 5 || 
\end{shl}

\begin{shl}
yathoVkotxVpaniSadiBxsatxvXM saMsakxqqtAtAmx\s si BAvitaH|\\
EvaM vaqnAdxrakaH pUjayx ADhoyxV mAnuSavitatxvAnf \hfill || 6 || 
\end{shl}

\begin{shl}
tatheYvAdhiVtaveVdashacx yukatxH sAdhanasaMpadA |\\
gatisAdhanavatAtxvXcacx ganatxvayxmanumiVyateV \hfill || 7 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge deVshAMtara hoVguva hAdihoVkanu rathavanonxV\break haDaganonx tAnu paDeyabeVkAda parxdeVshavanunx paDeyalu sivxVkarisuvano, hAgeye eleY rAjane! hiMde heVLida upaniSatutx(upAsane)\break gaLiMda saMsAkxravanunx hoMdida citatxvuLaLxvanAgi niVnu (samAdhAna citatxvuLaLxvanAgididx. (deVvanAgi) pUjayxvAgi (aishavxyaRvaMtanAgi) mAnuSavitatxvuLaLxvanAgi hAgU veVdAdhayxyana mADidavanAgi\break sAdhana saMpatitxniMda kUDidavanAgiyU ididxVye, gamanasAdhanavuLaLxvanAdadadxriMda gaMtavayx parxdeVshavideyeMbudu UhisalapxDuvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdivayxvaceCxVdAnumxcayxmAna upAsaneYH |\\
AviricnAcxditoV BUpa yAsayxsi kevxVti BaNayxtAmf \hfill || 8 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtamx muMtAda alapxsAthxnadiMda parxjApati barxhamxpayaRMtara upAsanegaLiMda biDisalapxTaTxvanAgi eleY rAjane elilxge hoVgutitxVyeMdu heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
paparxcaCx yAjacnxvalokxyXV\s ta itasatxvXM ka gamiSayxsi|\\
savaRseyxYvA\s \s tamxBUtatAvxdagxnatxvayxM na sa pashayxti \hfill || 9 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu yAjacnxvalakxyXru keVLidaru `ililxMda niVnu elilxge hoVguve? elalxvU AtamxsavxrUpavAgiruvudariMda Atanu hoVguva sathxlavanenx kANuvudilalxvaSeTx. eMdu.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{shl}
nanUkotxVpaniSadiBxhiR ganatxvayxM pArxkapxrXboVdhitamf |\\
deVvoV BUtevxVti vacasA tatakxsAmxdiha paqcaCxyateV \hfill || 10 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsanegaLiMda hoVguva sathxLa modaleV\break tiLisalapxTiTxdeyaSeTx? elilx eMdare. `deVvoVBUtAvxdeVvAnapeyxVti' eMba vacanadiMda tiLiside, adariMda ililx yAva kAraNadiMda\break parxshinxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`nAnu idanunx tiLidilalx' eMdu rAjanu tiLididadxrU heVge heVLidudx? eMdare \mdash}

\begin{shl}
nAhaM veVdeVti ca naqpoV jAnananxpayxbarxviVtakxthamf |\\
neYSa doVSoV yatoV\s pArxkiSxVdAyxjacnxvalokxyXV narAdhipamf \hfill ||11|| 
\end{shl}

\begin{shl}
pUvaRBUmeVmuRcayxmAna utatxrAM kAM gamiSayxsi |\\
deVvatoVpAsanAdeyxVtajAjxcnXnoVtapxtetxyXY vivakiSxtamf \hfill || 12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavalalx, yAvudariMda yAjacnxvalakxyXre rAjananunx kuritu hiMdina BUmiyanunx biTuTx muMdina BUmiyanunx yAvadanunx hoVgi seVruve? eMdu parxshinxsiruvaru, adariMda deVvatoVpAsane modalAdavu keVvala jAcnxnada utapxtitxgAgiye\break bayasalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
upAsanAni savARNi paravidAyxdhikArataH |\\
karxmamukitxPalAniVti kavx gamiSayxsigiVrataH \hfill || 13 || 
\end{shl}

\begin{artha}
elalx upAsanegaLU paravidAyx parxkaraNadalilx heVLidadxriMda\break (karxmamukitxyeV PalavAgi uLaLxvugaLeMdu) `kavxgamiSayxsi?' eMba parxshenx huTiTxkoMDitu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara mata}

\begin{shl}
rAjacnxsutx tadavijAcnxnAnAnxhaM veVdeVti yujayxteV |\\
aneyxV gativivakASxthaRM muneVH parxshanxM parxcakaSxteV \hfill || 14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanige adu tiLiyade idadxdadxriMda (barxhamxsavxrUpa lABa PalavideyeMbudu tiLiyade idadxdadxriMda) `nAhaM veVda' eMbudu yukatxvAgide. kelavaru (BataqR parxpaMcaru) muniya parxshenxyu gatiyanunx heVLuva tAtapxyaRvuLaLxdedxMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya AkeSxVpa}

\begin{shl}
sAkASxdabxrXhamxvidapeyxVSa nA\s \s tAmxpwtx gativinanxqqpaH |\\
paramAtemxYva ganatxvayxH paramAtamxvidA nanu|\\
atha kaH saMshayoV yeVna sa teVneYvaM niyujayxteV \hfill || 15 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf parabarxhamxvanunx tiLidavanAdarU rAjanu Atamxnanunx\break hoMdalu gatiyanunx (mAgaRvanunx) tiLidiralilalx, kAraNaveVneMdare paramAtamxnanunx tiLidavanu paramAtamxnanenx hoVgi seVruvanaSeTx. hiVgiruvAga saMshayaveVnu? A muniyu A rAjananunx I riVti\break parxshinxsiruvanaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{avaru heVLida parihAra}

\begin{shl}
gatinaR viditA tasayx tAM sa tasemxY vivakaSxti |\\
EvamathaRmupoVdAdhxGXtameVvaM sa kaqtavAnumxniH \hfill || 16 || 
\end{shl}

\begin{artha}
janakanige barxhamxpArxpitx mAgaRvu tiLidiralilalx. muniyu janakanige adanUnx heVLalu bayasidanu. adakAkxgi I upoVdAGxtavanunx mADidanu eMdu kelavaru heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtw yadayxpi neYtasAyxM shUrxyateV gaticoVdanA |\\
tathA\s pi gatireVveVyamutatxratarx suPxTaM hi tatf \hfill || 17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi I shurxtiyalilx mAgaRparxshenxyu sapxSaTxvAgi kANuvudilalx. AdarU keVLidudx mAgaRveV. idu muMde sapxSaTxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
gativijAcnxnaveYkalAyxtapxramAtamxvidapayxsw |\\
na jAneV kavx gamiSAyxmi kathaM veVtayxbarxviVnanxqqpaH \hfill || 18 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I rAjanu paramAtamxnanunx tiLidavanAdarU gativijAcnxnavu\break ilalxdadxriMda elilxge hoVguvenu heVge hoVguveneMbudanunx nAnu tiLidilalxveMdu heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{parapakaSx KaMDane}

\begin{shl}
iti vAyxcakaSxteV keVcinadxrXnathxmeVtaM mahAdhiyaH |\\
shurxtayxkaSxrAnusAreVNa nAyamathoVR\s tarx laBayxteV \hfill || 19 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru mahAbudidhxvaMtaru I garxMthavanunx\break vAyxKAyxnisuvaru. Adare shurxtiya akaSxrAnusAravAgi I athaRvu ililx doreyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxvitetxvXV tu rAjocnxV\s sayx mitiM noVpalaBAmaheV |\\
garxnethxV nAnanatxreV yasAmxdAtamxjAcnxnaM samiVritamf \hfill || 20 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I rAjanige barxhamxjAcnxnavididxdedxV Adare mAgaRvanunx nAvu kANuvudilalx, garxMthadiMda muMde AtamxjAcnxnavu heVLalapxTiTxruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
gatayxthoVR nApi ca parxshanxH kavx gamiSayxsilakaSxNaH |\\
ganatxvayxM paqcaCxyXteV yasAmxnanx pipaqciCxSitA gatiH \hfill || 21 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`elilxge hoVguve?' eMba parxshenxyu gatiyanunx kuritu keVLidadxlalx. EkeMdare ililx gatiya udedxVshavanunx kuritu keVLalAgide. mAgaRvanunx keVLuva udedxVsha mADiyU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{gati parxshenxyu ililx saMgatavU alalx \mdash EkeMdare \mdash}

\begin{shl}
yatAsxkASxdituyxpakarxmayx ya AtemxVtuyxpasaMhaqteVH |\\
tadanayxsayx tadAtamxtAvxdabxrXhamxNi sAyxtakxthaM gatiH \hfill || 22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`yatf sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx' eMdu upakarxmisi `ya AtAmx' eMdu upasaMharisiruvudariMdalU adakekx beVreyAgiruvudu A barxhamxsavxrUpaveV AgiruvudariMdalU barxhamxviSayadalilx mAgaRveMbudu heVge hoMduvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
gatiganatxvayxganAtxrXdeVroVtaporxVtAtamxvatamxRnA |\\
barxhAmxtamxni samApatxtAvxdagxtiH kA paramAtamxni \hfill || 23 || 
\end{shl}

\begin{artha}
gati, gaMtavayx, ganatxY (mAgaR hoVguva sathxLa, hoVguvava) eMbudeV modalAdavu OtaporxVta rUpavAda mAgaRdalilx\break barxhamxsavxrUpadalelxV mugidiruvudariMda paramAtamxnalilx mAgaR\break yAvudu tAne ide?.
\end{artha}

\vishaya{`yadidaMsavaRmapusx' eMbuvalilx heVLida savaRsamApitxyanunx\break jAcnxpisutAtxre \mdash}

\begin{shl}
abedxVshA paqthiviV kaqtAsxnX teVjoVdeVshaM tathA jalamf |\\
vAyudeVshaM tathA teVjoV viyadedxVshoV\s niloV\s KilaH \hfill || 24 || 
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyelalxvU niVrina sathxLadalilxruvudu, niVru teVjasisxna parxdeVshadalilxruvudu. teVjasesxlalx vAyuvina parxdeVshadalilxruvudu, vAyuvelalx AkAshaparxdeVshadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRdeVshaH parAthoVR\s thaRH savxpanxdashaRnavadayxtaH |\\
AtamxmAterxYkayAthAtAmxyXnanx mukwtx sAyxdagxtisatxtaH \hfill || 25 || 
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxjAcnxnavAguvaMte bAhayxvasutxvelalxvU savxtaMtarxnAda paramAtamxna sathxLadalelx kalipxtavAgide, adaralilx AtamxnobabxneV nijavAgiruvudariMda mukitxyalilx mAgaRveMbudu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxYva sananxvAponxVti barxhemxVti vacanaM suPxTamf |\\
ganatxqqganatxvayxyoVBeVRdeV virudheyxVta na saMshayaH \hfill || 26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxveV Agidudx barxhamxvanunx hoMduvaneMdu heVLuva vacanavu sapxSaTxvAgide. adariMda ganatxqq, ganatxvayxgaLige BeVdavideyeMbudakekx virudadhxvAguvadu, idaralilx saMshayavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakaBeVdeV hi gatiH savaRtarx daqshayxteV |\\
ganatxvayx Atamxni kutaH kirxyAkArakasaMBavaH \hfill || 27 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyAkArakagaLa BeVdavidadxre elalxDeyU mAgaRvu kANuvudu, paDeyuva Atamxnalilx kirxyAkArakagaLige saMBavavelilxMda?.
\end{artha}

\begin{shl}
neYvAtarx gatirasitxVti sapxSaTxmAgamashAsanamf |\\
savaRmAtemxYva barxhemxYva tathAca shurxtishAsanamf \hfill || 28 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`idaralilx gatiyilalxveMbudAgi' sapxSaTxvAgiyU Agamada shAsanavide, hAgU elalxvU AtamxveV, hAgU barxhamxve eMbudAgi shurxtiya shAsanaviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tamoVmAtArxtireVkeVNa vayxvadhAnAnatxraM na ca |\\
yasAmxdasitx tatoV mukwtx nA\s \s tamxnoV gatiriSayxteV \hfill || 29 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx ajAcnxnavoMdeV barxhamxpArxpitxge aDiDxyAgide. ajAcnxnavanunx biTuTx beVre aDiDx ilalx. AdadxriMda mukitxyanunx paDeyuvalilx Atamxnige gatiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMta pakaSxda nirUpaNe}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdipariceCxVdAdayxthoVkotxVpAsanAsharxyAtf |\\
vimucyxmAnaH kevxVtasatxvXM gamiSayxsi vadA\s \s shu meV \hfill || 30 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsaneya beMbaladiMda adhAyxtamx modalAda alapxsAthxnadiMda biDugaDe hoMdutAtx niVnu ililxMda elilxge hoguva eMbudanunx nanage shiVGarxvAgi heVLu.
\end{artha}

\vishaya{parxtivacana}

\begin{shl}
nAhaM tadaBxgavanevxVda yatarx yAsAyxmayxtaH paramf |\\
deVvatAvatamxRnA nAhaM ganatxvayxM veVdimx kiMcana \hfill || 31 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pUjayxreV nAnu adanunx tiLidilalx, ililxMda elilxge muMdakekx hoVguveno, deVvatAmAgaRdiMda (upAsaneya mAgaRdiMda) paDeyuva sAthxnavoMdanUnx tiLidilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvatAvApitxmAtarxM hi tavxtatxH pArxkuPxqqtavAnahamf |\\
ukotxVpAsAPalaM nAtoV ganatxvayxM veVdimx kiMcana \hfill || 32 || 
\end{shl}

\begin{artha}
deVvateyanunx paDeyuvudanunx mAtarx nininxMda nAnu muMce keVLiruvenu, Adare heVLida upAsaneya Palavidu, idanunx biTuTx hoVguva sAthxnavoMdanunx nAnu tiLidilalx.
\end{artha}

\vishaya{`athaveYteV\char'263haM' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu \mdash}

\begin{shl}
ituyxkatxvanatxM parxtAyxha tadavxkASxyXmi tavAdhunA |\\
mucayxmAnoV\s tha yatarx tavxM gamiSayxsi narAdhipa \hfill || 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLidaMtha rAjananunx kuritu yAjacnxvalakxyXru utatxravanunx heVLutAtxre. eleY rAjane! ililxMda biDisikoMDu niVnu elilxge hoVguveyeMbudanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{artha}

\vishaya{gatiyeV ilalxdidadx meVle barxhamxvanunx heVge hoMduvudu? eMdare}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvidhavxswtx yatoV\s nApatxvadApayxteV |\\
gamiSayxsiVtayxtoV vakitx sAvxsathxyXM yAtoV yathA tathA \hfill || 34 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdu hoVdare paDeyadaMtiruva vasutx paDeyuvudu. adariMda `gamiSayxsi' eMdu heVLutatxde, yAvudariMda savxsathxteyanunx hoMdidanu eMbaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s vagatireVvAtarx gatitevxVna vivakaSxyXteV |\\
pArxpotxV\s siVti yatoV jAcnxnajanamxmAtarxM parxvakaSxyXti \hfill || 35 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ililx gatiyeMdu jAcnxnaveV heVLalapxTiTxde `pArxpotxVsi' eMbudAgi jAcnxnavu huTiTxdadxnunx mAtarx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx upayukatxvAda jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLuvaru \mdash}

%~ \section*{baq. 4, bArx. 2, kaM. 2}
\kandike{kaMDike 2}
\begin{kandikeshl}
inodhxV ha veY nAmeYSa yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnupxruSasatxM vA EtaminadhxM sanatxminadxrX itAyxcakaSxteV paroVkeSxVNeYva paroVkaSxpirxyA iva hi deVvAH parxtayxkaSxdivxSaH || 2 ||
\end{kandikeshl}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
inodhxV nAmeYSa puruSoV dakiSxNeV\s kaSxNi yaH sithxtaH |\\
AditAyxnatxgaRtoV deVvoV vAyxKAyxtAyatanAdikaH \hfill || 36 || 
\end{shl}

\begin{artha}
iMdha eMdu parxsidadhxnAda puruSanu balagaNiNxnalilx yAvanu iruvano, avanu Aditayx maMDaladalilxruva deVvaneV. Itanu hiMde vAyxKAyxnisalapxTaTx \-AyatanAdigaLuLaLxvanu. (ivana Ayatana, parxtiSAThx, upaniSatutxgaLanunx heVLalAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
idhayxteV\s haniRshaM yasAmxdinadhxnAmA tataH pumAnf |\\
shurxteyxVha daqSoTxV\s tishayaH kashicxtAsxyXdadxkiSxNoV\s kaSxNi \hfill || 37 || 
\end{shl}

\begin{shl}
aknagxM vA viVyaRvadadxqqSaTxM puMsAM pArxyeVNa dakiSxNamf |\\
dakiSxNAkiSxgarxhasatxsAmxdoBxVkatxqqtavxparxtipatatxyeV \hfill || 38 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hagalU iraLu yAva kAraNadiMda (uriyu) parxkAshisutitxru\-vano, adariMda puruSanu inadhx eMba hesaruLaLxvanAdanu. balagaNiNxnalilx iruvaneMbudoMdu atishayavu shurxtiyiMda parxtayxkaSxvAgi\break heVLiruvudu. athavA puruSarige balabAgada avayavavu pArxyikavAgi viVyaRvatAtxriguvudu loVkadalilx kaMDide, adariMda\break balagaNaNxnunx ililx tegedukoMDide. EtakAkxgi eMdare - Atamxnu BoVkatxyX anuBava mADikoLuLxvaneMdu tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
dakiSxNeV\s kiSxNXVnadhxnAmA\s yaMM pumAnoBxVketxVti yaM viduH |\\
inadhxM sanatxM tamAtAmxnaminadxrXnAmAnx parxcakaSxteV \hfill || 39 || 
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxkaSxnAmagarxhaNaM parihaqtayx paroVkaSxtaH |\\
paroVkaSxnAmagarxhaNapirxyA deVvA ytasatxtaH \hfill || 40 || 
\end{shl}

\begin{artha}
balagaNiNxnalilx inadhx eMba hesaruLaLx puruSanu BoVkatxneMdu yAva Atamxnanunx tiLidiruvaro A Atamxnu inadhx eMdu AgidadxrU iMdarx eMba hesariniMda kareyuvaru. parxtayxkaSxvAda hesaranunx hiDiyuvudanunx biTuTx paroVkaSxvAgi heVLuvaru, EkeMdare deVvategaLige paroVkaSxvAda hesareV pirxyavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
paroVkaSxnAmagarxhaNeV pirxVyanetxV deVvatA yataH |\\
tasAmxdAcakaSxteV nAma pAroVkeSxyXVNeYva mAnavAH \hfill || 41 || 
\end{shl}

\begin{artha}
paroVkaSxvAda hesaranunx hiDidare deVvategaLu saMtoVSa\break paDutAtxre. adariMdalU manuSayxru paroVkaSxvAgiye hesaranunx heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{yAva aBipArxyadiMda deVvategaLu paroVkaSxvAda nAmagarxhaNavanunx bayasuvaru?}

\begin{shl}
mA jAcnxsiSaTx kathaM nAma nAmatatatxvXM bahijaRnaH |\\
paroVkaSxnAmagarxhaNaM teVna deVvasayx roVcateV \hfill || 42 || 
\end{shl}

\begin{artha}
horagina janaru nAmada tatavxvanunx heVge tAneV tiLiyadeV idAdxru? eMdu aBipArxyaviruvudariMda deVvarige paroVkaSxvAgi nAmavanunx hiDidukareyuvude rucisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`parxtayxkaSxdivxSaH' eMbudara athaR.}

\begin{shl}
parxtayxkaSxnAmagarxhaNaM parxdivxSanitx jagatayxpi |\\
sherxVyAMsoV\s mukamishArxsatx ituyxkitxM kAmayanitx ca \hfill || 43 || 
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalUlx parxtayxkaSxvAgi (neVrA) hesaru hiDiyuvudanunx doDaDxvaru niMdisu\-varu, adakAkxgi `sherxVSaThxru' iMtaha misharxru eMba mAtanenx bayasuvaru.
\end{artha}
\kandike{kaMDike 3}
\begin{kandikeshl}
atheYtadAvxmeV\s kaSxNi puruSarUpameVSAsayx patinxV virATatxyoVreVSa saMsAtxvoV ya ESoV\s natxhaqRdaya AkAshoV\s theYnayoVreVtadananxM ya ESoV\s natxhaqRdaya loVhitapiNoDxV\s theYnayoVreVtatApxrXvaraNaM\break yadeVtadanatxhaqRdayeV jAlakamivAtheYnayoVreVSA saqtiH sacnacxraNiV yeYSA haqdayAdUdhAvxR nADuyxcacxrati yathA keVshaH sahasarxdhA Binanx EvamaseyxYtA hitA nAma nADoyxV\s natxhaqRdayeV parxtiSiThxtA BavanetxyXVtABivAR EtadAsarxvadAsarxvati tasAmxdeVSa parxvivikAtxhAratara iveYva BavatayxsAmxcACxriVrAdAtamxnaH || 3 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{`atheYtadAvxmeV\s kiSxNi' eMbudara athaR}

\begin{shl}
taseyxYvAnanxpateVjARyA yeVyaM saveyxV\s kiSxNX saMsithxtA |\\
BoVgayxtAvxtAsx virADukAtx tadoBxVkAtx dakiSxNAkiSxgaH \hfill || 44 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(iMdArxNi) eDagaNiNxnalilx A ananxpatiya heMDatiyu nelasiruvaLu, Akeyu BoVgayxLAdadadxriMda virATf eMdu heVLalapxTiTxruvaLu. avaLanunx BoVgisuvavanu (iMdarxnu) balagaNiNxnalilxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{iMdarx - iMdArxNiyeMbuva BoVkatxqqBoVgayxralilx BeVdavideye? eMdare}

\begin{shl}
EkaseyxYva hi deVvasayx viBAgaH sAthxnadeVvataH |\\
aginxVSoVmAtamxnA shurxtAyx dhAyxnAthaRmiha BaNayxteV \hfill || 45 || 
\end{shl}

\begin{artha}
obabx deVvanige sAthxnaBeVdadiMda BeVdavaSeTx. EtakAkxgi eMdare? aginx, soVma eMba rUpadalilx (aBoVkatxqq BoVgayxranunx) dhAyxna mADalu shurxtiyu ililx BeVdavanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayoVvayxRtireVkoV\s sitx BoVkatxqqBoVgAyxtamxnoVH kavxcitf |\\
parxdhAnaguNaBAveVna savaRterxYteV vayxvasithxteV \hfill || 46 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I BoVkatx, BoVgayxsavxrUpagaLalilx elilxyU BeVdavu ilalx. Adare muKayx amuKayxveMba BAvadiMda I eraDu elAlx kaDeyalUlx (elAlx avasethxgaLalUlx) vayxvasithxtavAgive.
\end{artha}

\vishaya{`tayoVdeSa saMsAtxvaH' eMbudara athaR \mdash}

\begin{shl}
tayoVH samAgamashAcxsimxnahxqqdayxnatxsethxV suSw mithaH |\\
saMsutxtoV\s terxVti saMsAtxvoV haqdAyxkAsha ihoVcayxteV \hfill || 47 || 
\end{shl}

\begin{artha}
anoyxVnayx averaDara meVlanavu I haqdayadoLagina Cidarxdalilx Aguvudu. ililxye avugaLa paricayavAguvadariMda\break haqdayAkAshavu saMsAtxva eMdu ililx heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVtadananxM' eMbudara athaR}

\begin{shl}
UgarxRsoV loVhitasAyxtarx piNoDxV yaH soV\s nanxmeVtayoVH |\\
ananxM dAmeVti yatUpxvaRM vAyxKAyxtaM shishubanadhxnamf \hfill || 48 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I haqdayadalilx ananxda rasave rakatxda piMDavAgi yAvudu iruvadoV I (BoVkatxqqBoVgayxrAda) iMdarx iMdArxNiyarige ananxvu (BoVjayxvAgidudx sithxtige kAraNavAgide) `ananxMdAma' eMdu shishu bArxhamxNadalilx hiMde (shishu baMdhanaveMdu) vAyxKAyxna mADalapxTiTxdidxto, adeV idu.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVtatf pArxvaraNamf' eMbudara athaR \mdash}

\begin{shl}
mithoV nADiVshatAnadadhxM tayoVH pArxvaraNaM tathA |\\
tajAjxlakamivA\s \s BAti bahuciCxdarxtavxsAmayxtaH \hfill || 49 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye avaribabxrige nUrAru nADigaLiMda kUDida adeV ananxvu hodikeyAgide. aneVka CidarxgaLu iruva hoVlikeyiMda adu jAladaMte (baleyaMte) kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVSaH' eMbudara athaR \mdash}

\begin{shl}
tayoVH saMcaratoVmARgoVR yeYSoVdhAvxR haqdayAdagxtA |\\
jAgarxdedxVshApatxyeV jecnxVyA nADiV savxpAnxKayxBUmitaH \hfill || 50 || 
\end{shl}

\begin{artha}
saMcarisutitxruva A iMdarx iMdArxNiyarige mAgaR yAvudeMdare haqdayakoVshadiMda meVlakekx hoVgiruva nADiyu savxpanxveMba BUmiyiMda jAgarxtitxna deVshavanunx paDeyuvudakAkxgi iruvudeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`yathA' itAyxdi BAgada tAtapxyaR \mdash}

\begin{shl}
ananxsayx parxviveVkAthaRM BoVkutxH swkASxmXyXthaRmeVva ca |\\
nADiVnAM pariNAhoV\s tha samayxkushxrXteyxVha vaNayxRteV \hfill || 51 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ananxvanunx (vishavxteYjasarige) beVpaRDisuvudakUkx, BoVkatxnu sUkaSxmXnAgiruvudakUkx (idanunx tiLisuvudakUkx) nADigaLa parimANavanunx shurxtiyu idara muMde cenAnxgi heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nADoyxV\s tisUkASxmXH puMsoV\s sayx vayxvahAraparxsidadhxyeV |\\
sahasarxBeVdasaMBinanxkeVsheYkAshasamA hitAH \hfill || 52 || 
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana (jAgarxtf savxpanxgaLa) vayxvahAravu sididhxsalu atayxMta sUkaSxmXvAda aMdare oMdu tale kUdalanunx sAvirArAgi biDisidAga adara oMdu eLeyaSuTx sUkaSxmXvAgiruva nADigaLu hitA eMdu\break heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
noVpameVha yatasAtxsAM swkeSxmXyXV jagati vidayxteV|\\
tasAmxtekxVshaviBAgoV\s yaM nADiVswkASxmXyXthaRmucayxteV \hfill || 53 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A nADigaLige sUkaSxmXteyanunx heVLalu I jagatitxnalilx samAnavAda hoVlikeye ilalx, adariMda nADigaLa sUkaSxmXteyanunx tiLisalu keVshada viBAgavanunx heVLiruvudaSeTx (kalipxsidudx aSeTx).
\end{artha}

\begin{shl}
yathA saMcaraNiV nADiV porxVketxVyaM deVvatAtamxnoVH |\\
deVvatAnAM tathA\s nAyxsAM nADoyxV jecnxVyAH sahasarxshaH \hfill || 54 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge oMdu nADiyu I deVvatAtamxrige saMcarisuva mAgaRveMdu heVLideyo hAgeye beVre deVvategaLigU \footnote{``EkoVnatirxMshalalxkASxNi tathA nava shatAni ca | \\
SaTf paMcAshadivxjAniVyAtf sirA dhamani saMjicnxtAH ||''\\ eMdu ipapxtoMBatutx lakaSx oMBeYnUru aivatAtxreMdu dhamani eMdu kareyuva nADigaLanunx gaNisidAdxre.}sAvirAru nADigaLiveyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{nADigaLige iruva upayoVga karxmaveVneMdare-}

\begin{shl}
shabAdxdayxnanxvahAH sUkASxmXH shorxVtArxdikaraNAsharxyAH |\\
deVvatA deVvatAtAmxnaM tapaRyanitxVha tAH sadA \hfill || 55 || 
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxmodalAda AhAravanunx deVvatAshirxtavAda sUkaSxmXnADigaLu shorxVtarxmodalAda iMdirxyagaLa beMbalavuLaLxvugaLAgi oyuyxtAtx deVvatAtamxnanunx (BoVkatxyXvanunx) taqpitxpaDisutAtx idaralilx sadA irutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
atisUkASxmXBireVtABijaRgadhxmananxM samAsarxvatf |\\
deVvatA AsarxvateyxVtadAvxyXponxVteyxVtadayxthoVditamf \hfill || 56 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ananxrasadiMda tuMbida elAlx hitA eMbuva nADigaLalilx elAlx adhAyxtamxdeVvategaLU puruSana BoVgakAkxgi saMcarisutatxve.
\end{artha}

\vishaya{niviRkAranAda Atamxnige BoVgaveMdareVnu?}

\begin{shl}
savxcidABAsasaMvAyxpitxH puMBoVgaH suKaduHKayoVH |\\
soV\s payxsayx deVvatAtanotxrXV deVvatAshAcxnanxsaMsharxyAH \hfill || 58 || 
\end{shl}

\begin{artha}
tananx ceYtanAyxBAsada vAyxpaneye suKaduHKagaLalilx Adare adeV puruSanige BoVgavenunxvudu, A BoVgavU ivanige deVvatAdhiVnavAgiruvudu, deVvategaLU kUDa ananxvanunx avalaMbisive.
\end{artha}

\begin{shl}
ananxM nADAyxsharxyaM sUkaSxmXM tacuCxrXteyxVhoVpavaNayxRteV |\\
EtABiritayxtoV yAvacACxriVrAditi coVdanA \hfill || 59 || 
\end{shl}

\begin{artha}
nADiyanunx Asharxyisi sUkaSxmXvAda ananxvu iruvudeMdu shurxtiyu ililx vAyxKAyxnisuvudu (`tadananxmiha teYjaseV sithxtikaramf') EtABiH \mdash eMbalilxMda AraMBisi `shAriVrAdAtamxnaH' eMbuva payaRMtaraviruva vAkayxvide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxvivikatxtaroV\s nanxMshasatxpaRyanApxrXNadeVvatAH |\\
pArxponxVti liknagxmAhAraH sa taseyxVtayxBidhiVyateV \hfill || 60 || 
\end{shl}

\begin{artha}
atayxMta sUkaSxmXvAda ananxda aMshavu pArxNadeVvategaLanunx\break (bahiriMdirxyagaLanunx) taqpitxpaDisutAtx sUkaSxmXvAda liMgaveMba\break aMtaHkaraNavanunx baMdu seVruvudu, I AhAravu (atayxMta sUkaSxmXvAda I AhAravu yAvudakekx seVruvudo adu liMgAtamxteYjasaveMdu heVLalapxDuvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
ciVyamAnAditoV deVhAdarxsAdayxnenxVna BwtikAtf |\\
parxvivikatxtarAhAroV liknAgxtAmx\s yaM puroVditAtf \hfill || 61 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rasa muMtAda ananxdiMda beLeyutitxruva BwtikavAda I\break shariVrakikxMtalU hiMde heVLidadxkikxMtalU I liMgAtamxnu (sUkaSxmXshariVrABimAni jiVvanu) atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanu.
\end{artha}

\vishaya{ananx heVge parxvivikatx (sUkaSxmX)? eMdare \mdash}

\begin{shl}
rasAdiH parxvivikatxH sAyxtupxriVSAdivayxpeVkaSxyA |\\
rasAdeVrapi sUkoSxmXV\s yamAhAroV liknagxtaqpitxkaqtf \hfill || 62 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ameVdhayx modalAdavugaLigiMtalU rasAdi vasutxgaLu sUkaSxmXvAgiruvudu, A rasAdivasutxvigiMtalU liMgashariVra (aMtaHkaraNa)\break veMbudakekx taqpitxyanunxMTu mADuva AhAravu sUkaSxmXvAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH pArxha talilxknagxM sUthxladeVhataH |\\
parxvivikatxtarAhAraM shurxtiH sUkASxmXnanxsaMsithxteVH \hfill || 63 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVgideyo, adariMda A liMgavu\break (aMtaHkaraNavu) sUthxlashariVrakikxMta atayxMtasUkaSxmXvAda AhAra\-\break vuLaLxdedxMdu shurxtiyu sUkASxmXnanxdiMda badukiruvadariMda heVLutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s tisUkoSxmXV liknAgxtAmx nAtoV\s yaM sUthxladeVhavatf |\\
deVhAdedxVhAnatxraM gacaCxnekxVnacitapxrXtihanayxteV \hfill || 64 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda liMgAtamxvu atayxMta sUkaSxmXvAgiruvudo adariMda sUthxlashariVradaMte idu oMdu shariVravanunx biTuTx\break matotxMdu shariVrakekx hoVguvAga yAvudariMdalU upahatiyanunx (ETanunx) hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``parxvivikAtxhAratara iveYva'' eMbalilx iva shabAdxthaR vicAra \mdash}

\begin{shl}
iveVtayxnathaRkaM keVcideVvAtheVRna viroVdhataH |\\
EvAthaRsoyxVpamAnanayx ivAtheVR cAvadhAraNamf \hfill || 65 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru `iva' eMbudu athaRvilalxdedxMdu EvAthaRdoDane viroVdhaviruvadariMda heVLuvaru. (sidAdhxMtaveVneMdare, beVre\break BataqRparxpaMcaru \footnote{liMgAtamxnu atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV horatu beVreyAgilalx, I riVtiyAda EvakArAthaRkekx anuguNavAgiye iva eMba upamAvAcakada shabAdxthaRvanunx heVLutAtxreMdathaR. BataqRparxpaMcara vacana \mdash ``yathA Kalu bAhayxsayx piMDasayx upacayAthaRmAhAraH tathA tasAyxpiVti EtasAmxtf sAmAnAyxtf parxvivikAtxhArataraiveYva''}EvAthaRkekx hoMduvaMte iva shabAdxthaRvanunx heVLuvaru, \footnote{`iveYva Bavati' eMbudakekx sAvxBipArxyaveVneMdare heVge vishavxnu (jAgarABimAni jiVvanu) sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvano, hAgeye I teYjasanu (liMgABimAni puruSanu) keVvala sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvane alalx. matetxVneMdare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte, hAgU kAraNAtamxnu heVge atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV AgiruvanoV hAge liMgAtamxnalalx, Adare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte iruvaneMdu ililx iva-Eva shabadxgaLa athaR. (AnaM-TiVkA)}Eva eMba avadhAraNavu iva eMbudara athaRdalilxde (eMbudu sAvxBipArxya).
\end{artha}

\vishaya{kAraNAtamxnige iruvaMte teYjasanige atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneMdathaRveVke ilalx? AhAravuLaLxvanaMteyeMdu Eke heVLuvudu? \mdash eMdare}

\begin{shl}
liknAgxhArAdapayxNiVyAnayxtaH pArxjAcnxtamxnasatxtaH |\\
upamAthaRmiveVteyxVtatapxdamatarx parxyujayxteV \hfill || 66 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pArxjAcnxtamxnige (kAraNAtamxnige) liMgAtamxna AhArakikxMta sUkaSxmXvAgiruva AhAravide. adariMda iva eMba padavu upamAthaRvuLaLxdAdxgi ililx parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara BASayx viBajane \mdash}

\begin{shl}
kadamabxpuSapxvatesxYSA deVvatA haqdayAsharxyA |\\
bahigaRtAsu nADiVSu viSakAtx haqdayAdadhi \hfill || 67 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I sUkaSxmXvAda deVvateyu haqdayavanunx Asharxyisi Icalu hUvinaMte haqdayadiMda horage sutatxlU horaTiruva nADigaLalilx vAyxpisiruvudu\footnote{``seYSA sUkASxmX deVvatA\s natxhaqRdaye kadaMbagoVlakavanAnxDiVSu samanAtxtf niHsaqtAsu viSaketxVti'' eMbudu BataqRparxpaMcara BASayx.}.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{`Eva meVkeYkA deVvatA' - BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu heVge haqdayadiMda AraMBisi horage haraDiruva nADigaLalilx sUtArxtamxneMba deVvateyu kuLitiruvudo, hAge elAlx itare deVvategaLU avugaLalilx nelesiruvavu eMdathaR. idakekx ``saveVRSAMkAyaRkAraNasayx sAdhAraNatAvxtf'' eMbudeV heVtu BASayx.}yatheVyaM \footnote{ililx deVvatA eMdare iMdirxyagaLu, karaNa eMdare goVLakAdi sAthxnavu gArxhayxvAgide.}deVvatA savARsatxthA\s nAyx api deVvatAH |\\
sAdhAraNatAvxtasxvARsAM kAyaRsayx karaNasayx ca \hfill || 68 || 
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
 I deVvateyu heVgo hAgeye beVre deVvategaLU iruvavu (A nADigaLalilx seVrikoMDiruvavu) elAlx deVvategaLigU kAyaRkaraNagaLu samAnavAgiruvudariMda hAge seVrikoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYkasAyx yadA kAyaRM daqSATxyXdi sAyxdupasithxtamf |\\
guNaBAvaM tadA yAnitx savARsAtxM parxti deVvatAH \hfill || 69 || 
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLalilx oMdu deVvateya kAyaRparxdashaRnAdigaLu yAvAga odaguvudo AvAga A deVvatege itara elAlx deVvategaLu\break aDiyALAgi irutatxve.
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{`nADayxMnatxreV\s piyadA yA deVvatA\s peVkaSxyXteV sA tadA kaqtasxnX deVvatA viBavamaMgiVkaqtayx upatiSaThxteV' eMdu BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu.}nADayxnatxreVSavxpi \footnote{``haqdayabaMdhanatevxVna nADiVparxsaMgeV tAsu ahoVrAtArxtamxnA daqSAvxsu parxjApati\-\break rUpAginxshabidxta iSavxkAdaqSiTxH kAyAR, yAvanotxV nADiVBeVdAH tAvanatxH kaqtAsxnXH saMvatasxrAH parxjApatayoV\s ganxya ituyxketxVH'' eMdu BataqRparxpaMcara BASayxvide. (AnaM-TiVkA).}tathA savARsAM saMhatatavxtaH |\\
ESa Eva karxmoV jecnxVyaH pArxdhAnayxguNaBAvayoVH \hfill || 70 || 
\end{shl}


%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
 beVre nADigaLalUlx hAgeye deVvateyu iruvudu. elalxvU kUTadalilx seVriruvudariMda ideV karxma aMdare muKayx, amuKayxgaLa karxma, idanunx tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{I nADiV parxsaMgadalilx beVre sathxLadalilx heVLida upAsaneyanunx ililx\break samxrisabeVku \mdash}

\begin{shl}
EvaM ca sati yAvatoyxV nADoyxV haqdayabanadhxnAH |\\
saMvatasxrAshacx tAvanatxsetxV parxjApatayoV\s ganxyaH \hfill || 71 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdare eSuTxnADigaLu haqdayadalilx seVrikoMDiruveyo aSeTxV saMvatasxragaLU parxjApatigaLu, aginxgaLeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{BataqRparxpaMca BASayx \mdash ``parxtayxvayavaM kaqtasxnXsayx parisamApatxtAvxtf seYSA yathA\s dhAyxtamxmeVva madhiBUta madhideYvaM ca''.}parxtiBAgaM samApatxtAvxtUpxvoVRkatxseyxVha vasutxnaH |\\
deVvatA\s toV yathA\s dhAyxtamxmadhiBUtaM tatheYva sA \hfill || 72 || 
\end{shl}


\begin{shl}
adhideYvaM ca viBivxVyaM devxYteYkatevxVna viSiThxtA |\\
\footnote{``yathA\s dhAyxtamxM nADayxH samanAtxtf shariVravatiRnayxH EvamaseyxYva puruSasayx AdhAyxtimxkasayx adhideYvAtamxnA vakaSxyXmANasayx pArxNavanADoyxVvAyumayayx iti''.}yathA\s sayx nADayxH puMsaH suyxradhAyxtamxM savaRtoV gatAH \hfill || 73 || 
\end{shl}

\begin{shl}
adhiBUtaH tathA\s seyxYva vAyumayayxH samanatxgAH|\\
\footnote{``EtasAmxdeVva shariVrAdaBiniH saqtayx savaRMjagadApUyARvasithxtA iti'' idU (BataqRparxpaMcaBASayx) (AnaM-TiVkA)}EtasAmxdeVva niHsaqtayx shariVrAtasxvaRtoV gatAH \hfill || 74 ||
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
parxtiyoMdu avayavadalUlx hiMde heVLida sUtArxtamx vasutxvu vAyxpisiruvudariMda A deVvateyu heVge shariVradoLage iruvudo hAgeye BUtavagaRgaLalUlx deVvatAvagaRdalUlx vAyxpakavAda I deVvateyu nAnA rUpavAgiyU EkarUpavAgiyU nelesiruvudu, matutx heVge I puruSanige shariVradoLage savaRtarxvAyxpisida nADigaLu iruvavo, hAgeye BUtavagaRdalUlx idaradedx Ada vAyurUpavAda savaRvAyxpaka nADigaLive. I shariVradiMda horage horaTu ivu savaRtarx (jagatitxnalilx) vAyxpisive.
\end{artha}

\begin{shl}
adhiBUtAtamxneYvAyaM nADiVlakaSxNavatamxRnA |\\
ApUyeVRdaM jagatasxvaRM sithxta AdhAyxtimxkaH pumAnf \hfill || 75 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanu adhiBUtasavxrUpadiMda nADiVrUpada\break mAgaRdiMda I jagatetxlalxvanunx vAyxpisi iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adhideYvakanADigaLeMdare yAvudu?}

\begin{shl}
nADayx AdhAyxtimxkaseyxVva hayxdhideYvAtamxnasatxthA|\\
virAjoV rashamxyoV jecnxVyAH parxtayxMshAvasitAsatxthA \hfill || 76 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige nADigaLu iruvaMte adhideYvasavxrUpavuLaLx virATf puruSanige (vayxSiTx padAthaRgaLalilx) parxtiyoMdu aMshagaLalUlx nelasida rashimxgaLive. avugaLe nADigaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkaseyxVva puMsaH kaqtAsxnX\s dhAyxtAmxdhiBUtayH |\\
ananatxBinanxkAyeVRSu samApitxdeVRvatAtamxnaH \hfill || 77 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige (nADiV mUlaka) savaRvAyxpaneyiruvaMte deVvatAsavxrUpanAda virATfpuruSanige samasatx adhAyxtamx adhiBUta vasutxgaLalUlx anaMtavAgi BinanxvAgiruva kAyaRvasutxgaLalilx vAyxpaneyiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vishavx-teYjasa pArxjacnx nirUpaNege tatavxjAcnxna sAdhana karxma}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM pariceCxVdamukatxdashaRnavatamxRnA|\\
deVvatAsUpasaMhaqtayx virAjayxpi ca deVvatAH \hfill || 78 || 
\end{shl}

\begin{shl}
virAjaM coVpasaMhaqtayx pArxNavijAcnxnavigarxheV |\\
hiraNayxgaBeVR taM cApi savaRkAraNa Atamxni \hfill || 79 || 
\end{shl}

\begin{shl}
adhAyxtamxdeVvatAH savAR haqdi niVtAvx\s \s tamxnasatxtaH |\\
haqdayAdukatxnADiVBiH saMdadhAyxtUsxyaRrashimxBiH \hfill || 80 || 
\end{shl}

\begin{shl}
ravihaqnamxdhayxgaM yAyAtatxtoV rashimxBirAvaqtaH|\\
hiraNayxgaBaRmAtAmxnaM tatasatxtAkxraNaM budhaH \hfill || 81 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida dashaRna mAgaRdiMda adhAyxtimxka (shariVrABimAni jiVvana) pariceCxVdavanunx aginx muMtAda deVvategaLalilx upasaMharisi, A deVvategaLanunx virATfpuruSanalilx upasaMharisi, A virATf puruSananunx (vishavxnanunx) hiraNayxgaBaRdalilx pArxNa-budidhxgaLeMba shariVravuLaLxvanalilx upasaMharisi, anaMtara A hiraNayxgaBaRnanunx savaRjagatfkAraNanAda pArxjAcnxtamxnalilx upasaMharisabeVku (upasaMhAra karxmaveVneMdare) adhAyxtamx deVvategaLanunx elalxvanunx haqdayadalilx upasaMharisi, hiMde heVLida nADigaLoDaneyU sUyaRrashimxgaLoMdige sUyaRnalilxruva matutx haqdayakoVshadalilxruva liMgavanunx (citatxvanunx) okUkxDisabeVku, hAge dhAyxna mADabeVku. anaMtara rashimxgaLa mUlaka oyayxlapxTaTxvanAgi hiraNayxgaBARtamxnanunx vidAvxMsanu (jAcnxniyu) seVruvanu, anaMtara adara kAraNavavasutxnunx (pArxjAcnxtamxnanunx) seVruvanu.
\end{artha}

\vishaya{swkayaRkAkxgi layakarxmavanunx saMkeSxVpisi heVLutAtxre \mdash}

\begin{shl}
veYshAvxnarAtatxdAtAmxnaM pArxpatxsayx haqdi teYjasamf |\\
hiraNayxgaBaRM taM cApi pArxNAtamxnuyxpasaMhareVtf \hfill || 82 || 
\end{shl}

\begin{artha}
veYshAvxnaraniMda adara AtamxvAda haqdayadalilxruva teYjasananunx hoMdidavanige adhAyxtamx modalAda pariceCxVdavu hoVguvudu, A hiraNayxgaBaRnanunx kUDa pArxNAtmxnalilx (kAraNasavxrUpadalilx) upa\-\break saMharisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pArxNa eMdare kAraNAtamxneMdu heVge tiLiyabeVku?}

\begin{shl}
pArxNashabedxVna cApayxtarx kAraNAtAmx\s BidhiVyateV|\\
biVjaM kAyaRsayx savaRsayx pArxjacnxshecxVti nirucayxteV \hfill || 83 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx pArxNaveMba padadiMda kAraNAtamxnu heVLalapxDuvanu. samasatx kAyaRkUkx (huTiTxda vasutxvigU) pArxjAcnxtamxnu biVjaneMdu\break heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{turiVyadalilx Eke? layavanunx heVLalilalx? eMdare \mdash}

\begin{shl}
kAyARNAM kAraNaM mukAtxvX nAnayxtArxsatxyXpayxyoV yataH|\\
tasAmxtAkxraNasaMpArxpAtxyX yAyAnenxVtiVtayxkAraNamf \hfill || 84 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRgaLige kAraNavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx layavilalx, adariMda kAraNavasutxvanunx hoMdiye layavAgabeVku, `neVti neVti' eMdu heVLuva vasutx kAraNavalalx, (adariMda alilx layavilalx)
\end{artha}

\vishaya{turiVyAtamxnanunx hoMdidavana savxrUpavanunx vivarisuvudu \mdash}

\begin{shl}
sAsharxyeYH karaNeYhiVRnoV garxsAtxdhAyxtAmxdhideYvataH |\\
pArxNAtAmx Eka EvA\s \s setxV parxjAcnxnaGanavigarxhaH \hfill || 85 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AsharxyasahitavAda iMdirxyagaLilalxde adhAyxtamx adhideYvata viBAgavanunx nuMgidavanAgi aKaMDajAcnxna vigarxhavuLaLxvanAgi kAraNa\break savxrUpakUkx AtamxnAgi (satAtx sUPxtiRgaLanunx koDuvavanAgi) obabxneV Agiruvanu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. 4, a. 2, kaM. 4}
\kandike{kaMDike 4}
\begin{kandikeshl}
tasayx pArxciV dikApxrXcnacxH pArxNA dakiSxNA digadxkiSxNeV pArxNAH parxtiVciV dikapxrXtayxcnacxH pArxNA udiVciV digudacnacxH pArxNA UdhAvxR digUdhAvxRH pArxNA avAciV digavAcnacxH pArxNAH savAR dishaH saveVR pArxNAH sa ESa neVti neVtAyxtAmx\s gaqhoyxV na hi gaqhayxteV\s shiVyoVR na hi shiVyaRteV\s saknogxV na hi sajayxteV\s sitoV na vayxthateV na riSayxtayxBayaM veY janaka pArxpotxV\s siVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH ||sa hoVvAca janakoV veYdeVhoV\s BayaM tAvx gacaCxtAdAyxjacnxvalakxyX yoV noV BagavananxBayaM veVdayaseV namasetxV\s sitxvXmeV videVhA ayamahamasimx || 4 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
niviRBAgAtamxnasatxsayx pArxcnacxH pArxNAH purA\s sayx yeV |\\
pArxciV digeVva saMvaqtAtxsatxdavaceCxVdahAnataH \hfill || 86 || 
\end{shl}

\begin{shl}
dakiSxNA dakiSxNeV pArxNAH parxtayxcnacxshAcxpi pashicxmAH |\\
udiVciV digudacnacxshacx saveVR savAR dishasatxthA \hfill || 87 || 
\end{shl}

\begin{artha}
viBAgavilalxda savxrUpavuLaLx A Atamxnige hiMde yAva pArxNagaLu pUvaRdikikxnalilxdadxvo avu adara pariceCxVdavu kaLedidadxriMda pUvaRdikAkxgiye pariNamisitu. hAgeye dakiSxNadikikxnalilxruva pArxNagaLu dakiSxNadikAkxgiyU, pashicxmadikikxna pArxNagaLu pashicxmadikAkxgiyU utatxra dikikxna pArxNagaLu utatxradikAkxgiyU samasatxdikukxgaLalilxruva pArxNagaLU samasatx dikAkxgi niMtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatAsxkiSxkiV tamaHsididhxsatxtAkxyaRsayx ca lakaSxyXteV |\\
tadABxvABAvayoVrAtAmx na kAyaRM nApi kAraNamf \hfill || 88 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sAkiSxyiMda ajAcnxnavu sididhxsito adu adara kAyaRkUkx beVkAgiruvudu. A kAyaRkAraNagaLu iruvudakUkx ilalxdiruvudakUkx sAkiSxyAda Atamxnu kAyaRvU alalx, kAraNavU alalx. (adariMda kAraNakekx parxtayxgAtamxnalilx layavilalx). 
\end{artha}

\begin{shl}
teVneYva jAcnxtamxnA\s sheVSaM tadAdhxvXnatxM dhAvxnatxjaM tathA |\\
jagAdhxvX nitAyxtamxnA vidAvxnUpxNaRdaqSATxyX\s vashiSayxteV \hfill || 89 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adeV pArxjacnx (nitayxceYtanayx) rUpadiMda samasatx ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTiTxdadxnUnx agidu (nuMgi) nitayxsavxrUpadalilx jAcnxniyu pUNaRdaqSiTxyiMda (savaRvAyxpaka daqSiTxyiMda) uLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtada upasaMhAra}

\begin{shl}
ESa mAgaR upanayxsatx aikAtamxyXjAcnxnajanamxneV |\\
na tavxciRrAdivatatxsayx pArxpatxyeV gatikalapxnA \hfill || 90 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I vishavxteYjasAdi kalapxnAmAgaRvu EkAtamx savxrUpajAcnxnavu\break udayisuvudakAkxgi heVLalapxTiTxde. Adare aciRrAdimAgaRdaMte\break adara savxrUpavanunx hoMduvudakekx heVLida gatikalapxneyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxtAvxdApatxtatotxvXV\s yaM na deVshAdayxnatxrAyavAnf |\\
jAcnxnaM mukAtxvX tataH pArxpwtx nAnayxtikxMcidapeVkaSxteV \hfill || 91 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnAdadxriMda tatavxvanunx Itanu hoMdiye iruvanu, Itanige deVshakAlAdigaLu vayxvadhAnavilalx, adariMda jAcnxnavanunx biTuTx savxsavxrUpavanunx hoMdalu matotxMdu sAdhanavoMdU beVkilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtAyxyeyxYvaM parAtAmxnaM munirAha narAdhipamf |\\
pArxpotxV\s sayxBayamiteyxVvaM BayaheVtuvinAshataH \hfill || 92 || 
\end{shl}

\begin{artha}
muniyu rAjanige paramAtamxnanunx I riVtiyAgi jAcnxpisi BayakAraNavu nAshavAgiruvudariMda aBayavanunx hoMdiruve eMdu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{Bayakekx kAraNa yAvudu?}

\begin{shl}
BayaheVturavideyxYva sA ca duHsithxtasididhxkA |\\
pArxgapeyxYkAtamxyXvijAcnxnAdavicAritasididhxkA \hfill || 93 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Bayakekx kAraNavAdadudx ajAcnxnaveV, adu jAcnxnavAda meVle nilalxlArada sithxtiyuLaLxdudx (savaRthA nilalxlAradu) EkAtamx savxrUpa jAcnxnakekx muMceyU adu tatavx vicAra mADadiruva nimitatxdiMda ididxtu, aSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s taH parxtAyxgAyxthAtamxyXBAsavxdivxjAcnxnaBAsakxra |\\
parxsUtimAtArxdeVvAsAyx dhavxsitxrAtayxnitxkiV BaveVtf \hfill || 94 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda idu hiVgideyo adariMda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx parxkAshisuva jAcnxnaveMba sUyaRnu udayisida mAtarxdalelx idara (ajAcnxnada) nAshavu matetx huTaTxdaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`pArxpotxV\s si' eMbudakekx tAtapxyaR \mdash}

\begin{shl}
pArxpotxV\s siVti ca nideVRshAjAjxcnXnameVvA\s \s tamxnoV gatiH|\\
jAcnxnAdanAyx gatishecxVtAsxyXtApxrXpasxyXsiVteyxVva taM vadeVtf \hfill || 95 || 
\end{shl}

\begin{artha}
aBayavanunx hoMdididxVye eMdu nideRVsha mADidadxriMda Atamxnige jAcnxnaveV gati (mAgaR), jAcnxnakekx beVreyAda gatiyididxdadxre avananunx kuritu `pArxpasxyXsi' (niVnu muMde hoMdutitxV' eMdu heVLutatx idadxnu, hAge heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnatulAyxmamanAvxnoV dakiSxNAM guraveV naqpaH |\\
aBayaM tAvxmiti pArxha yAjacnxvalakxyXM sa pAthiRvaH \hfill || 96 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu jAcnxnakekx samAnavAda dakiSxNeyanunx tiLiyadavanAgi `aBayaMtAvx gacaCxtAdayxjacnxvalakxyX' (nimamxnUnx I aBaya sAthxnaveV baMdu paDeyali) eMdu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
ucitA dakiSxNeYSeYva yoVketxVhABayalakaSxNA |\\
samayxgAjxcnXnAKayxdAnasayx tadanAyx saMsaqtiyaRtaH \hfill || 97 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva aBayarUpavAda dakiSxNeyide heVLito adeV tatavxjAcnxnaveMba dAnakekx yoVgayxvAdudu, adanunx biTuTx matotxMdu saMsAraveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{yoVna itAyxdivAkayxda tAtapxyaR \mdash}

\begin{shl}
yacAcxBayaM veVdayasa iti parxtUyxcivAnanxqqpaH |\\
tatatxmoVdhavxsitxtaH kAyaRM nAnayxdasitxVti liknagxyXteV \hfill || 98 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu `yAva aBayavanunx tiLidiruveyo' eMdu heVLidanaSeTx adariMda ajAcnxna nAshavAguvudeMba kAyaRvanunx biTuTx beVre EnU ilalxveMdu UhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa~:}

\begin{shl}
aBayasayx parxdAtaqtAvxnanxnavxvApAtxBayoV guruH |\\
aBayaM tAvxmiti kathaM rAjAcnx\s \s shiVsatxM parxtiVyaRteV \hfill || 99 || 
\end{shl}

\begin{artha}
guruvu aBayavanunx koDuvavanAdadxriMda aBayavanunx tAnu hoMdiye iruvanaSeTx; hiVgiralu rAjanu guruvige `aBayaM tAvxM' eMdu aBayavu tamage irali eMdu AshiVvARdavanunx koTiTxdudx heVge yukatx?.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parihAra \mdash}

\begin{shl}
itayxsayx parihAroVkitxM keVcidAcakaSxteV budhAH |\\
shabAdxdavApatxmaBayaM na tu sAkASxcacxkAra tatf \hfill || 100 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti mADida AkeSxVpakekx kelavu paMDitaru parihAra vacanavanunx heVLuvaru - EneMdare. shabadxdiMda aBayavu laBisitu aSeTx adanunx sAkASxtf noVDalilalx (anuBava mADikoMDilalx)''
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxtakxraNasidadhxyXthaRmatoV rAjA\s barxviVnumxnimf |\\
aBayaM tAvxmiti vacasatxdadhxyXsAyxpArxpatxmucayxteV \hfill || 101 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtAkxra sididhxgAgi rAjanu muniyanunx kuritu heVLidanu. `aBayaMtAvxmf' eMba mAtu, adu Itanige laBisididxlalxveMdu heVLalapxTiTxde.\footnote{``pArxpatx maBayaM yAjacnxvalekxyXVna nApArxpatxM natu sAkASxtakxqqtamiti (AtoVrAjAshiVruciteVtayxthaRH)'' BataqRparxpaMcaBASayxda anuvAda (AnaM-TiVkA).}
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcareV heVLiruva matotxMdu parihAra \mdash}

\begin{shl}
yadi vA divxvidhoV moVkoSxV jiVvateyxVva shariVrakeV |\\
EkaH sAkASxtakxqqtabarxhAmx maqteVrUdhavxRM ca talalxyaH \hfill || 102 || 
\end{shl}

\begin{artha}
athavA badukiruvAgaleV obabxnu barxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDiruvudeMdu matotxMdu maraNavAda naMtara avanige barxhamxdalilx layavAguvudu - hiVge eraDu bageyAda moVkaSxveMta iTuTxkoMDu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM parijihiVSaRnitx na tu nAyxyoVkitxriVdaqshiV |\\
pArxpotxV\s siVti muneVruketxVH parihAroV na yujayxteV \hfill || 103 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru pariharisalu bayasuvaru. Adare I riVti heVLuvudu nAyxyavAda mAtalalx. niVnu aBayavanunx paDedididxyeMdeV muniya vacanaviruvudariMda parihAravu (I bageyAgi) yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke yukatxvalalx?}

\begin{shl}
tajAjxcnXnamAtarxmeVvoVkAtxvX pArxpotxV\s siVti yatoV\s vadatf |\\
tatAsxkASxtakxraNAnAnxnayxsatxlalxyoV vA\s ta iSayxteV \hfill || 104 || 
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnamAtarxve eMdu heVLi `pArxpotxVsi' eMdu yAvudariMda heVLidano, adariMda adara sAkASxtAkxrakikxMta beVre avana layaveMbudu saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shAbadxvijAcnxnamAterxVNa nA\s \s cAyaRtevxV niyujayxteV |\\
shorxVtirxyaM barxhamxniSaThxM ca guruM yAyAditi shurxteVH \hfill || 105 || 
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxdiMda baruva jAcnxna mAtarxdiMda yArU AcAyaRtavxdalilx niyukatxnAguvudilalx, `tadivxjAcnxnAthaRMsa guru meVvABigaceCxVtf samitArxNiH shorxVtirxyaM barxhamxniSaThxmf' eMdu shurxtiyu shorxVtirxya matutx barxhamxniSaThxnAda guruvanenx shiSayxnu hoMdabeVkeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
aBayaM veVdayasiVteyxVtananx cAsAkASxtakxqqteV pareV |\\
shAbadxmAtarxparijAcnxneV rAjocnxV yukatxM parxBASitumf \hfill || 106 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`aBayaMveVdayase' eMba mAtu parabarxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxdiruvAga heVLida mAtalalx, rAjanige keVvala shabadxdiMda baMda jAcnxnavidadxre I riVti heVLuvudu yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
asAdhAraNadhamoVRtathxM vijAcnxnaM vasutxni parxmA |\\
shabadxmAtarxparxmoVtathxM tu na mAnaM vasatxvXsaMsharxyAtf \hfill || 107 || 
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNa dhamaRvidudx adariMda horaTa vasutxjAcnxnaveV\break parxmeyAguvudu. keVvala shabadxdiMda uMTAda parxmeyiMda huTiTxdudx vasutxvanunx avalaMbisalalxvAdadxriMda adu (anuBavarUpavAda)\break parxmANavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxtakxqqteYkatatatxvXsAyxpeyxYkAtamxyXparxlayaM parxti |\\
kiM samAshaknakxyXteV yeVna tadAshiVH saMparxyujayxteV \hfill || 108 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{paroVkaSxvAgi huTiTxda jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisuvudilalx, sAkASxdaparoVkASxtf barxhamx neVrA aparoVkaSxvAdadudx. I asAdhAraNa savxrUpavu tiLidare adeV anuBava parxtayxkaSx parxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR.}Ekatatavxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDavanigo EkAtamxsavxrUpadalilx layavAguvudakekx yAvudariMda Enu shaMkisuvudu? barxhamxdalilx layavAguvudakekx AshiVvARdavanunx parxyoVgisivudu
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnAnurUpAmeVvAtoV dakiSxNAM ditusxrabarxviVtf |\\
aBayaM tAvxmiti naqpoV yathoVkatxjAcnxnaliknigxnamf \hfill || 109 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda jAcnxnakekx yoVgayxvAda dakiSxNeyanenx koDalu iciCxsi rAjanu `ninage aBayavu baMdu seVrali eMdu heVLidanu, adu (nanage anuBavapayARMtaravAda) jAcnxnavu heVLidaMte Agide\-\break yeMbudakekx cinehx (jAcnxpaka).
\end{artha}

\vishaya{moVkaSxkekx beVre sAdhanaveV beVkilalx \mdash}

\begin{shl}
sAkASxjAjxcnXnAtireVkeVNa nAlamanayxdivxmukatxyeV|\\
yathA tathA\s sakaqtUpxvaRmavoVcAma padeV padeV \hfill || 110 || 
\end{shl}

\begin{artha}
neVrA Aguva jAcnxnakikxMta beVreyoMdU mukitxge samathaRvAgilalx, eMbudu heVgo, hAgeye aneVka sala hejejx hejejxge hiMdeye heVLidedxVve.
\end{artha}

\vishaya{`imeVvideVhAH' eMbudara athaR \mdash}

\begin{shl}
BavAnapayxhameVveVti yadA sAkASxdivxnishacxyaH |\\
videVhAdi tadA vishavxM tavxtatxH kaseyxVti kathayxtAmf \hfill || 111 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`tAvU saha nAneV' eMdu yAvAga neVrA anuBavavAyito videVhAdi deVshavu jagatutx ninanxnunx biTuTx beVre yArige seVridedxMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAra daqSiTxyiMda heVLidedxV horatu tatavxtaH alalx \mdash}

\begin{shl}
mameVva BavatoV\s piVdaM na ca kiMcidasaMgatamf |\\
aBAvAcacx tavxdanayxsayx savaRmAtemxVti shAsanAtf  \hfill || 112 || 
\end{shl}

\begin{artha}
nanage heVgo tamagU idoMdU asaMgatavAgiruvudilalx. vasutxtaH ninanxnunx biTuTx matotxMdu ilalxvAdadxriMda `elalxvU AtamxveMdu shAsana mADidadxriMda asaMgatavAgilalx'.
\end{artha}

\begin{shl}
ahaM mameVtayxvidAyxdhiVH saheVtunARshitA yadA |\\
pUNARtamxni tadA daqSeTxV kaH kasemxY kiM parxditasxti \hfill || 113 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ahaM mama' eMbudu avidAyxrUpavAda budidhxyu yAvAga kAraNa sahitavAgi nAshavAguvudo AvAga pUNARtamxnu sAkASxtAkxravAgutitxralu yAru yArige Enanunx koDalu bayasuvanu?
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\bf hiVgeMdu shirxVbaqhadAraNayxkoVpaniSadABXSayx vAtiRkadalilx nAlakxne}

%~ \smallskip
%~ {\bf adhAyxyadalilx eraDane kUcaR bArxhamxNavu}

%~ \smallskip
%~ {\bf pUNaRvAgide.}
%~ \end{center}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxkoVpaniSadf BASayxvAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf nAlakxne adhAyxyadalilx kUcaR bArxhamxNavu}
\smallskip

{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}

