%%%%% From 024.tex
\chapter{vAtiRka sArAMsha}
%~ \section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

%~ \begin{center}%%% 1
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 1}
\vishaya{1 pUvoRVtatxra saMbaMdha}

\begin{artha}
AraNayxkadaMte aidane adhAyxyadalilx (3) jalapxkatheyanunx heVLi\-\break dAdxyitu. Iga Arane adhAyxya (4)dalilx vAdakatheyanunx heVLuvudu. I vAdigaLa katheyanunx heVLuvudU saha tatavxjijAcnxsu shiSayxrige budidhxyalilx suKavAgi tatavxvanunx hatitxsalu I eraDu bageyanunx anusariside.
\end{artha}

\vishaya{2 I adhAyxyada bArxhamxNa viBAga matutx viSayagaLu}

\begin{artha}
idaralUlx Aru(6) adhAyxyagaLive. 1neV adhAyxyadalilx karxma\-mukitxgAgi upAsaneyanunx (2)ne adhAyxyadalilx jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLi parxtayxgAtamx niNaRyavanunx heVLide. (3)ne adhAyxyadalilx moVkaSxkekx beVkAda paraloVka nidashaRnavu (4)ne adhAyxyadalilx dASATxRMtikavAda moVkaSxvu (5)ne adhAyxyadalilx jAcnxna sAdhanavU. (6)ne adhAyxyadalilx vaMshavu I riVtiyAgi bArxhamxNagaLa muKayx viSayagaLu ukatxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{3 AKAyxyikA-sAra}

\begin{artha}
parxthama bArxhamxNadalilx barxhamxvanunx nAlukx pAdavuLaLxdAdxgi dhAyxna mADuva bage- janakanu tananx dashaRna tegedukoLuLxvavarigAgi AsAthxnadalilx rAjasiMhAsanada meVle maMDisikuLitu niriVkiSxsuvanu. A samayakekx yAjacnxvalakxyXru oMdusala daya mADidaru. muniyanunx yathoVcitavAgi atithisatAkxradiMda gwravisi tAvu ililxge EtakAkxgi dayamADidudx? punaH goVvugaLanunx apeVkiSxsi baMdavare? athavA naninxMda sUkaSx vasutx payaRMtaraviruva parxshenxgaLanunx keVLi nanagAgi utatxravanunx anugarxhisalu dayamADisiruvirA? eMdu keVLidanu. idakekx munigaLu eraDu udedxVshagaLigAgiyU nAnu baMdiruveneMdu heVLidaru. eleY mahArAja! niVnu aneVka AcAyaRra pAda seVve mADuvavanu. avaralilx yArAdarU ninage EnAdarU upadeVshisiruvuduMTeV? eMdu keVLalu rAjanu opipxdanu. heVge obabx bAlakanu (mAtaqviniMdalU pitaqviniMdalU) tAyiyiMdalU taMdeyiMdalU AcAyaRniMdalU kaliyu\-vano hAgeye paqkaqta jitAvx eMbuvanu vAkakxnunx barxhamxveMdu upadeVshisidanu. `vAgevxYbarxhamx' eMdu punaH muniyu I barxhamxnige Ayatana matutx parxtiSAThx ivugaLanunx heVLalilalxveV? eMdare ilalxveMdanu. muni-hAgAdare idu EkapAda mAtarxvAyitu inunx mUru pAdagaLilalxde upAsane mADida barxhamxvu PalaparxdavAgalAradu adakAkxgi uLida viSayavanunx heVLuvenu keVLu- upAsayxvAda vAkf savxrUpada barxhamxnige vAgiMdirxyaveV Ayatana (shariVra), avAyxkaqtAkAshaveV parxtiSAThx. parxjAcnx eMdu rahasayxnAma. oTiTxnalilx barxhamxnige vAkekxV deVvate (aginxyeV) oMdupAda, vAgiMdirxyaveV eraDanepAda, avAyxkaqtAkAshaveV AdhAra mUrane pAda, parxjAcnx eMbuva nAmaveV nAlakxnepAda I bageyalilx catuSApxdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVku. idu oMdane payARya. 
\end{artha}

\begin{artha}
2ne payARyadalilx udaMkanu upadeVshisidudx. pArxNa\break deVvateyeV (vAyu) barxhamx pArxNavAyu Ayatana (shariVra)\break AkAshaveV parxtiSAThx AdhAra, pirxyaveMdu (hesaru) nAma.
\end{artha}

\begin{artha}
3ne payARyadalilx bakUR eMbuvanu upadeVshisidudx-cakuSx (deVvate Aditayxne) barxhamx, cakuSxriMdirxyaveV Ayatana (shariVra) AkAsha parxtiSAThx (AdhAra) satayxveMdu nAma.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 3
4ne payARyadalilx- gadaRBiVvipiVtaneMba AcAyaRnu\break shorxVtarxveV barxhamxveMdu upadeVshisidadxnu. aMdare shorxVterxVMdirxyada deVvate digf deVvateV, shorxVterxVMdirxyaveV Ayatana AkAshave parxtiSAThx (AdhAra) anaMtaveMdu nAma. 
\end{artha}
\newpage
\begin{artha}
5ne payARyadalilx satayx kAmanu upadeVshisidudx- manoVbarxhamxveMdu aMdare manoVdeVvateyAda caMdarxneV barxhamx, mana\break iMdirxyaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, AnaMdaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
6ne payARyadalilx shAkalayxnu upadeVshisida barxhamx `haqdayaMveY\-barxhamx' eMdu haqdayadeVvate parxjApati, adeV barxhamx haqdayaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, sithxtiyeMba nAma. I riVtiyAgi\break parxteVyxka nAlukx pAdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVkeMdu heVLi I catuSApxda barxhamxveV sadAtamx savxrUpavAdadedxMdu dhAyxnisabeVku. adariMda vAgAdi deVvatAnugarxhavuMTAgi samasatx pArxNigaLiMdalU upAsakanu pUjisalapxDuvanu. paradalilx upAsanA BAvaneyanunx hecicxsidAdxga sakala deVvatA savxrUpavAda saguNa barxhamxda savxrUpa lABavu. idu barxhamxvideyxge vilakaSxNavAda upAsane. heVgeMdare barxhamx videyxyu baruva muMceyU tatavxtaH barxhamxvAgidudx punaH anaMtara barxhamxveV heVge Aguvano, hAgeye upAsakanu I deVvatA upAsane mADuvudakekx modalu deVvanAgiralilalx. adariMda aviciCxnanxvAgi I bageya upAsane mADuvudariMda ihadalilx BAvanA saMsAkxradiMda deVvanAgiruvudeMdu aBimAna mADikoLuLxvanu I BAvanA saMsAkxrada baladiMda maraNavAda meVle paradalilx deVvatA sAyujayxvanunx paDeyuvanu, IvaregU muniyu upadeVshisida viSayakekx muKayxvAda moVkaSx Palavilalx, adariMda parama puruSAthaRvanunx koDuva barxhamx videyxyanunx upadeVshisilalxvAdadxriMda rAjanu koTaTx gaja samAnavAda goVvaqSaBagaLanunx sAvira sAvira guru dakiSxNeyanunx saha sivxVkarisalilalx. 
\end{artha}%%% 4

\vishaya{hAgAdare muKayxvAda anushAsana yAvudu? eMdare-}

\begin{artha}
\noindent 
yasimxnf jAcnxteV\s KilaM jAcnxtaM kaqtaMkaqtayxM ca kAmitamf \\
pArxpatxM, tAyxjayxM ca saMtayxkatxH muKayxM tadanushAsanamf \\
eMdu vidAyxraNayx munigaLu heVLidaMte yAvudanunx tiLidare elalxvU tiLiyuvudoV, mADabeVkAda kamaRvanenxlAlx mADidaMtAguvadoV matutx iciCxsida BoVgavelalxvU baMdaMte AguvudoV, biDabeVkA\-\break dadedxlalxvU nijavAgi biTuTxhoVguvaroV adanunx upadeVshisidare adeV muKAyxnushAsanavAguvudu, idanunx upadeVshisade muniyu guru dakiSxNeyanenxV sivxVkarisililalx. idanunx muMde upadeVshisuvanu. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge oMdane bArxhamxNavu
\end{center}

%~ \vishaya{baq.4neV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNavu-}

\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 2}

\begin{artha}
I eraDane bArxhamxNadalilx jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba avasethxgaLanunx heVLuva mUlaka tananx Atamxnanunx rAjanu tiLiyuvanu. muni parxshenxya aBipArxya. janakanu kUcaRveMba Asanavanunx biTeTxdudx muniya samiVpakekx baMdu avana pAdagaLige eragi nanage upadeVshisu eMdu beVDuvanu. hiMde heVLida upAsanegaLiMda deVvajanamxvu baruvadaSeTx. deVvajanamxvu beVDaveMdu biDisikoLuLxvavanu yAvudanunx hoVgiseVruvanu? eMdu muniyu parxshinxsuvudu. eSeTxV pUjayxnAgirali dhanikanAgirali. sakala veVdAdhayxyana saMpananxnAgirali avanu meVle heVLida AcAyaRriMda upadeVshisida upAsanegaLiMda kUDi samAhita citatxnAdarU, dUradeVshakekx hoVguvavanu rathadiMdalo nwkeyiMdaloV hoVguvuduMTu hAge ItanU hoVguvane? adariMda ratha nwkAdi sAthxnavAda I upAsanegaLiMda hoVguvanu. adariMda elilxge niVnu hoVguve? yAva padaviyanunx hoMduve? eMdu parxshenxya aBipArxya-
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
upAsanegaLelalxvU barxhamxvidAyxparxkaraNadalilx heVLalapxTiTxdadxrU karxma mukitxyanunx koDuvavu. neVrA mukitxyanunx koDuvudilalxveMbudu parxshenxyiMda toVruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{kelavaru parxshAnxBipArxyavanunx hiVge heVLuvaru-BataqR parxpaMcara\break parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxtatavxvanunx tiLididadxrU gatiyanunx tiLiyade\break idadxdadxriMda gatiyanunx heVLalu gati parxshenxyanunx mADiruvaneMdu aBipArxyapaDuvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
avaru koTaTx parxshAnxBipArxya sariyalalx- `yatAsxkASxdaparoVkASxdf barxhamx' eMdu upakarxmisi `ya AtAmx savARnatxraH' eMdu upasaMhAra mADiruvudariMda barxhamxveMbudu tananx Atamx savxrUpaveV eMdu tiLididadxriMda adara viSayadalilx gati parxshenxyeV ELuvudilalx, gati, gaMtavayx parxdeVsha, gamana mADuva sAdhaka itAyxdi BeVdavelalxvU Ota porxVtavAgideyeMdu utatxroVtatxra heVLutAtx barxhAmxtamxnalilx avelalxvU parisamApitx hoMdiveyeMdu heVLidadxriMda paramAtamxna viSayadalilx gati parxshenxyeV ilalx. `barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMdu shurxtiyu iruvudariMda avidAyxmAtarx nAshdalilx paDeyadiruvaMte toVrida barxhamx savxrUpavanunx jAcnxnadiMda paDedaMtAguvudaSeTx, I riVtiyAgi jAcnxnadiMda paDeyabeVkAda gaMtavayxvasutxvanunx nAnu tiLidilalxveMdu tananxlilxruva ajAcnxnavanunx rAjanu muniya muMde parxkaTisalu muniyu tatavxvanenxV upadeVshisuvanu-
nAhaM tadf Bagavanf veVda yatarxhamiSAyxmiVti.......barxviVtu BagavAniti || 1 || \\
inodhxVhaveYnAmeYSa.........deVvAH parxtayxkaSxdivxSaH || 2 ||
\end{artha}

\begin{artha}
idara sArAthaR-hagalU-iruLu sadA parxkAshisuvadu adariMda inadhx eMdu I Atamxnu heVLalapxDuvanu, inidhxVdiVpwtx eMba dhAtuviniMda niSapxnanxvAda shabadx inadhxH eMbudu. shurxtiyalilx balagaNuNx hecucx viVyaRvuLaLxdAdxdadxriMda. dakiSxNAkiSxyalilxruvaneMdu heVLide, athavA shurxtiyalilx dakiSxNAkiSxyalilx aBivayxkitx atishayavAgideyeMbudu parxsidadhxvAgide. jAgarxdadxsheyalilx visheVSavAgi vishavx eMdu hesarAda Atamxnu sUthxla BoVgavanunx anuBava mADutAtxne. adaralilx dakiSxNAkiSxyalilx visheVSavAgi aBivayxkatxneMdu BAvavu. athavA paroVkaSxnAmavanunx heVLuva nepadiMda parameYshavxyaRvuLaLxvaneMdu heVLuva iMdarx shabadxvanunx parxyoVgisutAtx inadhxnu Ishavxra savxrUpaneMdu tiLisiruvudu. taM vA EtaM dakiSxNAkiSxNi aBivayxkatxM vishavxminadhxnAmAnaM sanatxminadxrX itAyxcakaSxteV paroVkeSxVNa paroVkaSxpirxyA iva hi deVvAH eMdu parxsidadhx shurxtiyide. alalxde deVvategaLu yAvAgalU paroVkaSx pirxyaru, parxtayxkaSx devxVSigaLu aMdare parxtayxkaSxvAgi hesaranunx hiDidu heVLuvudanunx opupxvudilalx. paroVkaSxvAgi savxlapx badalAyisi kaqSaNx eMbudanunx kiTuTx eMdu kareyuvaMte inadhx eMbudanunx biTuTx inadxrX enunxvudu deVvategaLige pirxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{atheYtadf vAmeV\s kiSxNi..... itAyxdi shurxtiya athaR}%%% 7

\begin{artha}
dakiSxNAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu puruSa. vAmAkiSxyalilxruva\break ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu BeVdavanunx shurxtiyu suKavAgi boVdhisalu kalipxside. obabx ceYtanayx puruSanige sAthxna BeVdadiMda BeVdavu upAsanegAgiyAdarU irabahudu. modalu barxhAmxBeVdakekxyoVgayxvAda tavxMpadAthaR jiVva ceYtanayxvanunx daMpati savxrUpadaMte kalipxsi heVLidudx. vishavxnu IshavxrAtamxnAdare avanige BoVgayxvAda sitxrXVyoMdanunx\break nirUpisalu vAmaneVtarxdalilx ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu kalipxsididxtu.\break upAsanegAgi BeVdakalapxneyenunxvAga BoVkatxqqvanunx aginxrUpa\-\break vAgiyU BoVgayxceYtanayxvanunx soVma rUpavAgiyU dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi iMdarxneMdu heVLida inadhx eMba vishAvxtamxnige vayxvahAravanunxMTu mADida jAgarAvasethxyanunx heVLidAdxyitu. Iga savxpAnxvasethxyanunx vaNiRsuvudu. I kalipxta daMpatigaLa saMgamaveV savxpanx, adu haqdayAkAshadalilx vaNiRsalapxTiTxde. oLagiruva haqdayA kAshaveMbudu avaribabxrU seVri parasapxra sutxtimADikoMDu anoyxVnayx seVrikoLuLxvudakekx sAthxnavAdadxriMda saMsAtxvaveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
(2) \underline{atha EnayoVritAyxdi shurxtiya athaR-} yAvudu sUkaSxmxvAda ananxrasaviruvudo adu loVhita piMDa, sUkaSxmXvAda nADigaLalilx parxveVshisidAga haqdayadoLage davxMdavxvAgi seVrikoMDa I ceYtanayxgaLige ananxvAguvudu badukalu AhAravAguvudeMdu\break tAtapxyaR. haqdayadoLage aneVka CidarxgaLu iruvudariMda nUrunADigaLu I iMdarxnige gavAkaSxvidadxMte toVruvudu. I riVti noVDuva nADiV puMjaveV I daMpatigaLige meVle hodisuva hodikeyeMdu pArxvaraNamf eMba mAtiniMda tiLiside. savxpanxdiMda jAgarakekx baralu udhavxRgAmiyAda nADiyeMba mAgaRvanunx boVdhisuvudu sUkaSxmXvAda ananxrasavu talegUdalina sAvirada oMdu BAgadaSuTx atisUkaSxmXvAda nADigaLiMda haridu savxpanxvanunx kANuva teYjasAtamxnige anukUlisuvudu. adariMda adakikxMta atayxMta sUkaSxmXvAyitu. ananxda sUthxlAMshaveV puriVSavu horage hoVguvudu, ati sUkaSxmXvAda ananxda rasaveV sapatxdhAtugaLa pariNAmadiMda shariVravanunx adara aBimAniyAda iMdha eMbuva jAgarAvasethxyanunx noVDuva vishAvxtamxnanunx taqpitx paDisuvudu. adakUkx sUkaSxmXvAda rasaveV liMgashariVravanunx (muKayxvAda aMtariMdirxyavanunx) poVSisutAtx liMga shariVrABimAniyAda jiVvanige vAsanArUpavAda sUkaSxmX BoVgavanunxMTu mADuvudu. idu savxpanxdalUlx matutx ciMtisuvAgalU Aguva suKaduHKagaLa anuBava, puruSana BoVgavu. idu tananx ceYtanAyxBAsadavAyxpitxyu. adU saha deVvatAdhiVnavu, A deVvategaLu (iMdirxyagaLu) ananxvanunx avalaMbisive. `parxvivikatxtarAhAra iva eMdu ivashabadxdiMda upamAnavu gArxhayx. heVge vishavxnu jAgarada sakala sUthxla BoVgAyxhAravu PuriVSAdiniHsAra sUthxla vasutxvigiMta sUkaSxmXvAgidudx parxvivikAtxhAravuLaLxvaneMdu heVLideyo hAgeyeV I teYjasanU adakUkx sUkaSxmXvAda vAsanAtamxna AhAravuLaLxvanAdadxriMda parxvivikatxtarAhAravuLaLxvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeyeV aMgashariVrada AhArakikxMta pArxjAcnxtamxna AhAravu\break matatxSuTx sUkaSxmXvAdudu. I riVtiyAgi savxpAnxvasethxyanunx heVLi muMde suSupitxyanunx heVLiruvudu- `tasayxpArxciVdikf .... itAyxdi .... saveVRpArxNAH' eMbuvavarege I suSupitxyalilx samasatxdikukxgaLU ivana AtamxvAgiruvudeMdu heVLidudx yukatx. EkeMdare- iMdirxyagaLeMba AsharxyagaLalalxde adhAyxtamx adhideYva itAyxdi BeVdagaLanunx nuMgidavanu adivxtiVyanAgi parxjAcnxnaGana savxrUpanAgiyeV irutAtxne. ililx heVLida virATf sUtarx IshavxrarU ililx vivakiSxta vishavx teYjasa swSupatxpArxjacnx ivugaLiMda ivugaLanunx kUDisi athaR mADikoLaLxbeVku. ivugaLa tatavxveV AtamxveMdu upadeVshisalapxDuvudu sa ESa neVti neVtAyxtAmx\s gaqhoyxV na hi gaqhayxteV......|| 4 || 
\end{artha}

\begin{artha}
virATf puruSa, iMdha itAyxdi BeVdagaLiMda yAvanu aBinanxvAgiyeV idudx toVruvanoV A Atamxnivanu `neVtineVti' eMdu kAyaRvU alalx kAraNavu alalxveMdu heVLide. A sAkiSx savxrUpanAda AtamxniMda avana ajAcnxnavanunx, ajAcnxnadiMda huTuTxvudanUnx tiMdu hAki (nAshamADi) jAcnxniyu savxsavxrUpadalelxV uLiyuvanu. I riVtiyAgi tAnu hoVgabeVkAda sAthxnavanunx muniyu upadeVshisi I riVtiyAgi aBaya sAthxnavanunx niVnu hoMdiruve eMdu heVLidanu. adariMda janakanu aBayavanunx AkaSxNaveV hoMdidanu, hAgilalxvAdare muMde aBayavanunx hoMduve eMde upadeVshisutitxdadxnu. `pArxpasxyXsi' eMdu, hAge heVLade `aBayaMpArxpotx\s si' eMdeV\break upadeVshisiruvanu. Bayakekx kAraNa avideyxye, A avideyxyu barxhamxvideyxya udayadiMda nilalxlArade hoVgide savaRthA nAshavAgide. boVdhamAgaRvanunx mAtarx EkAtamx savxrUpapApitxgAgi ililx aciRrAdi mAgaRvanunx upadeVshisidaMte avanige gatiyanunx kalipxsuvudalalx, sariyalalx, jAcnxnakekx samAnavAda gurudakiSxNeyanunx koDalu sAdhayxvilalxveMdeV tiLida rAjanu `aBayaMtAvx gacaCxtAdAyxjacnxvakxlayx" eMdu eleY yAjayxvalakxyX aBayaveV ninagU seVrali eMdu vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx hAreYsikoTaTxnu.
\end{artha}

\vishaya{ janakana aBayadakiSxNAvacanABipArxya matAMtara KaMDane}

\begin{artha}
idara aBipArxyavanunx kelavaru beVre taraha vivarisiruvaru EneMdare? muniyu barxhamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxvudakAkxgi hiVge AshiVvARdavanunx rAjanu mADidaneMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
beVre vAyxKAyxtaqgaLu muniyu barxhamx tatavxvanunx sAkASxtakxrisikoMDu jiVvanumxkatxnAgiruvanu. janakana AshiVvARdavuvideVha mukitxgAgiyeV eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I eraDU sariyalalx. EkeMdare shabadxdiMda uMTAda keVvala jAcnxnadiMda (paroVkaSxjAcnxnadiMda) yArU AcAyaR\-\break neMdAguvudilalx. yukatxvAguvudilalx, ``shorxVtirxyaM barxhamx niSaThxmf" eMdu shurxtiyeV shorxVtirxyanAda barxhamxniSaThxnAda guruvanunx shiSayxnu jAcnxnakAkxgi AsharxyisabeVkeMdu heVLiruvudariMda barxhamxjAcnxniyAda\break aparoVkASxnuBaviyAda shorxVtirxyane barxhimxSaThx guru (AcAyaR)\break neMbudu sapxSaTxpaTiTxde. idariMda modalina vAyxKAyxnABipArxyavu sariyalalx, janakanu aparoVkASxnuBavavuLaLx muniyanenxV guruvAgimADikoMDidadxneMdu heVLuvude ucita, hAgAdare sAkASxtAkxrakAkxgi rAjanu munige hAreYsuvudu vayxthaR, anucitavU ahudu. 
\end{artha}
\newpage
\begin{artha}
idaraMte eraDane aBipArxyavU sariyalalx. jiVvanumxkatxnAgidadxlilx deVhavu bidudx hoVdare videVha mukitxyu nishicxtaveV AgideyAdadx\-riMda janakana AshiVvARdavU beVkilalxveMdare, hAge Agali, idu guru dakiSxNigAgiyeV heVLida mAteMdu heVLuvude yukatxvu, `aBayaMtAvxgacaCxtAtf yAjacnxvalakxyX' eMdu utatxmavAda gurudakiSxNe, `namasetxV asutx' eMdu mADida namasAkxravu madhayxmavAda dakiSxNe. `imeVvideVhAH' `ayamahamasitx' eMdu tananx videVha deVshavanunx tananx deVhavanunx apiRsida dakiSxNe EtakAkxgi eMdare vitatxshAThayxvanunx kaLedukoLaLxvudakAkxgi, tuMbida aishavxyaRviruvavanu dAnamADuvAga heVraLavAgi vaMcaneyilalxde dAna mADabeVku, rAjayxvanenxV apiRsida janakanige audAyaR mahatatxravAdadedxMdu heVLabeVkAgilalx. oTiTxnalilx mUrubageyAda gurudakiSxNeyanunx ililx koTaTxMte toVrutatxde. I riVtiyAgi vidAyxniSakxrXyakAkxgi guru dakiSxNAdAnaveMbudu vAyxvahArika parxpaMca daqSiTxyiMda nAyxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{paramAthaR daqSiTxyalilx gurudakiSxNeyU ilalx}

\begin{artha}
paramAthaR daqSiTxyiMda noVDuvalilx I saMdaBaRdalilx\break dakiSxNeyU ilalx parxtigarxhavU ilalx. `ahaMmama' eMba avideyxyu iruva budidhxyu kAraNa sahitavAgi jAcnxnadiMda nAsha goLisalapxDalu pUNARtamxnalelxV jAcnxnadaqSiTxyiruvavanige dAna mADabeVkeMba budidhxyAgali parxtigarxha mADabeVkeMba budidhxyAgaliV baralu avakAshavilalx `kaHkasemxYkiMcaditasxti?' eMdaMte yAru yArige Enanunx koDalu iciCxsuvanu? koDuvavanU, tegedukoLuLxvavanU, dAna I elalx BeVdavu elilxMda barabeVku? `jAcnxteV``devxYtaM"navidayxteV' eMdalalxve\break heVLiruva paramAthaR, ililxge nAlakxne adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa samApatxvAgide
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3}

\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 3}

%~ \begin{center}%%% 11
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx kUcaR bArxhamxNadalilx saMkeSxVpavAgi heVLida savxpanxsuSupitxgaLanunx bahuvisAtxravAgi heVLiruvudu, avugaLu paraloVka, moVkaSx ivugaLige daqSATxMtavAgive. parxsaMgAtf Atamxnalilx deVhAdi BeVdavanunx savxparxkAshatavx asaMgatavx ivugaLanunx I sapanxvicAra saMdaBaRdalilx visAtxravAgi tiLisuvudu, hAgeye suSupitx parxsaMgadalilx adevxYtavanUnx Atamxna nitayxdaqSiTxyanunx AnaMda mAtarx savxBAvavanunx parxtipAdisuvudu
\end{artha}

\vishaya{AraMBada kathA BAga}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru janaka mahArAjanidadxlilxge I rAjanoDane\break saMvAdavanunx neDesuvaneMdu saMkalipxsi baMdaru. hiMde oMdu sala janakanU muniyU aginx horxVtarxnimitatxvAgi saMvAdavanunx mADidadxru. AvAga muniyu janakana jAcnxnavanunx aginxhoVtarxdalilx atishayavAgiruvudanunx kaMDu saMtoVSa paTuTx varavanunx koTaTxnu. AvAga rAjanu tanage iSaTxvAda parxshenxyanenxV varavAgi beVDidanu. adakekx muniyu adeVvaravanunx (kAma parxshenxyanunx) avarige anugarxsidadxnu. adaraMte parxkaqta muniyu ItanoDane saMvAda naDesuveneMdu saMkalipxsiye rAjana AsAthxnakekx baMdanu. Adare saravanunx koTiTxdadxrU I rAjanu AsaMdaBaRdalilx parxshinxsalilalx. EkeMdare! Atamxvideyxge kamaR viroVdha viruvudariMda kamaRda apeVkeSxyilalxvAdadxriMda parxshinxsalilalx. Adare moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalxvAdarU Atamx videyxyu utapxtitxyAguvudakekx elAlx kamaRgaLU avashayx beVkAgive. parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgalu I videyxyu kamaRvanunx beVDuvudilalx. Atamxvideyxyu huTiTxda mAtarxdalelxV avideyxyanunx nAshamADuvudu, adariMda aBAyxsa Avaqtitx itAyxdi parxyoVgavanunx diVpadaMte ananAyxpeVkaSxvAda videyxyu beVDuvudilalx. heVgeMdare katatxrisuva katitxyu huTiTxteMdare nimARNavAyiteMdare puruSaniMda parxyoVgisalapxTuTx sasAyxdigaLanunx katatxrisuvudu, diVpavu puruSaniMda parxyoVgisalapxDuvudilalx. Adare idadxdiVpavu kUDale katatxleyanunx hoVgalADisuvadu, hAgeye barxhamxvideyxyU avideyxyanunx nAshamADuvudu. alalxde kamaRgaLanunx niHsheVSavAgi nAshagoLisuvudu, adariMda kamaR matutx videyxgaLige viroVdhavideyeMbudu atisapxSaTxvAgide. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
varadAnadiMda saMvAdavanunx bayasida A muniyanunx kuritu rAjanu modalu yAva shaMkeyU ilalxde niBaRyavAgi parxtayxgf joyxVti savxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsi parxshinxsidanu,. yAjacnxvalakxyX kiMjoyxVtireVvAyaM puruSaH.......  itAyxdiyAgi (baq-4-3-2) parxshinxsida shurxtiyalilx I aBipArxyavide.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiH savxrUpa parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
ililx puruSaneMdare deVha iMdirxya modalAda kAyaRkaraNa saMGAta, idu yAva joyxVtiyuLaLxdudx? aMdare I deVheVMdirxyAdigaLu kuLitukoLuLxvudu. sutatxlU ODADuvudu kamaRvanunx mADuvudu punaH hiMdakekx baruvudu itAyxdi vayxvahAragaLu. joyxVtiyu beLaku ilalxde naDeyalAravu adakekx oMdu jAcnxnada beLakanunx koDuvudoMdu beVre irabeVkalalxve. adu yAvudu joyxVti? eMdu parxshenx 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 13
utatxra AditeyxVneYva joyxVtiSAsetxVpalayxyateV kamaRkuruteV\break vipaleyxVti EvameVveYtadAyxjacnxvalakxyX eMdu saMkeSxVpa. 

parxshenxya pUNARBipArxya- I joyxVti deVheVMdirxyAdi\break saMGAtadalilx seVridedx? athavA saMGAtakekx beVreyAgiruvude? utatxra AditAyxdigaLanunx udAharisidadxriMda deVhAdigaLige adu beVreye AgideyeMdu aBipArxya. yadayxpi hiMde AtAmxnushAsanadalilx adara jAcnxnavu huTuTxva bageyanunx heVLide, AdarU ililx AditAyxdi nidashaRnadiMda manana mADalu yukitxyanunx heVLide. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge janaru Asana, gamana-Agamana itAyxdi lwkika vAyxpAravanunx deVhakekx beVreyAgidadx sUyARdi joyxVtiyiMda mADuvaro hAgeye I puruSanu vayxvahAravanunx atirikatx joyxVtiyiMda mADuvudu. Adare jAgarada vayxvahAravu sUyaR modalAda joyxVtiyiMda neDedarU savxpanxdalilx sUyARdigaLU yAva bAhayx diVpagaLU ilalxde Itana vayxvahAravu sAguvudu. adariMda AtamxjoyxVtiyeMba oLagina joyxVtiyu avashayxbeVku. deVhAdigaLoLage joyxVti (jAcnxnajoyxVtiyu) ilalx, EkeMdare? avu jaDavAgive. bAhayxjoyxVtiyaMte AMtara joyxVtiyilalxde naDeyalAradu savxpanxvayxvahAravaMtU savaRthA AtamxjoyxVtiyilalxde naDeyalAradu.  
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARdi joyxVtigaLu deVheVMdirxyAdigaLige beVreyAgiveyeMbudu parxsidadhxve, avu parxkaqtakekx daqSATxMtavAgabalalxvu adariMda avugaLanunx anuvAda mAtarx mADide shurxti, avu ililx parxti pAdayxvalalx. sUyaR, caMdarx, aginx vAkukx-ivelalxvU jAcnxnaparxdavAdadxriMda joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxde `AsetxVpayoVRti, kuruteV vipayoVRti' itAyxdi aneVka kirxyA vAyxpAragaLanunx heVLiruvudu savaRthA joyxVtiya apeVkeSxyideyeMbudanunx tiLisuvudakAkxgi `AditeyxVneYva' eMba EvakAravu deVhAdigaLalilx seVrida joyxVtiyiMda I\break vayxvahAravu naDeyuvudilalxveMdu tiLisuvudu, caMdArxdigaLanunx\break nirAkarisuvudakekx alalx, vAyxpitxge niyamakekx BaMgavilalxveMbudanunx toVrisikoDalu aneVka caMdarxmuMtAda daqSATxMtagaLanunx\break udAhariside, sUyaR, caMdarx aginx ivu nakaSxtarx ratanx muMtAdavugaLanunx tegedukoLaLxlu sUcisuvavu. hagalu rAtirxgaLalilx deVheVMdirxya\-\break vayxvahAravelalxvu tanage BinanxvAda sUyARdi joyxVtiyiMdale naDeyuvudu. hAgeye savxpanx vayxvahAravU sUyARdigaLalalxdidadxrU deVhAdigaLige BinanxvAda joyxVtiyiMdaleV sAguvudeMdu. adeV AMtara joyxVti Atamx joyxVtiyeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 15
joyxVtibArxRhamxNa (3) idara sArAthaR deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, pArxNa ivugaLa samudAyavideyaSeTx. idu jAgarAvasethxyalUlx savxpAnxvasethxyalUlx kuLitukoLuLxvudU sathxLAMtarakekx hoVguvudu baruvudU kUtalelxV kelasa mADuvudU itAyxdi vayxvahAravanunx heVge mADutatxde? yAva beLakiniMda mADuvudu? ivu jaDavAdadxriMda yAva joyxVtiya sahAyadiMda tiLidu mADuvudeMdu parxshinxsi adakekx karxmavAgi shurxtiyu utatxriside sUyaRna beLakiniMda hagalu vayxvahAra mADuvudeMdU asatxvAda meVle caMdarxna beLakiniMda vayxvaharisuvudeMdU eraDU asatxvAdare diVpa athavA beMkiya beLakiniMda eMtalU, avu yAvudU ilalxdidadxrU (bAyi mAtina) shabadxvanunx keVLiyU, vAsaneyanunx kaMDoV heVgo tiLidu vayxvahAravanunx mADuvudeMdu sAmAnayxvAgi tiLidu baMdarU AMtara joyxVti yAvudeMdu tiLiyalilalx savxpanxdalilx sUyaR caMdArxdigaLU ilalxde shabAdxdigaLU yAvudU horaginavu keVLisade gajaturagAdigaLanunx yAva beLakiniMda I manasusx tiLiyuvudeMdu parxshinxsidalilx deVhakekx horagiruva yAva joyxVtiyU alalxde, deVhadoLage deVhakekx beVpaRTiTxruva AMtara joyxVtiyiMdaleV kaMDu vayxvaharisutatxde eMdu niNaRya\break mADide, adariMda deVheVMdirxyAdigaLige sUyaRcaMdArxdigaLu beVpaRTiTxdadxMte ceYtanAyxtamx rUpada oLagina joyxVtiyU hAgeye beVpaRTiTxdeyeMdu tiLiyabahudu `AsetxV payeRVti kuruteV'\break itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx heVLiruvudu EkeMdare? savaRthA oMdu joyxVtiyu I vayxvahAragaLige avashayxveMdu tiLiyuvudakAkxgi eMdeMdigU deVheVMdirxyAdigaLoLagiruva joyxtiyiMdalalxveMdu tiLisalu EvakAravanunx `AditeyxVneYva' `caMdarxmaseYva' itAyxdi\break payARyagaLalilx udAharisiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR caMdArxdi aneVka joyxVtigaLanunx udAharisidudx\break EkeMdare? deVheVMdirxya vayxvahAravelalxvU tanage atirikatxvAda joyxVtiyiMdaleV sAgiveyeMba yukitxyu daqDhavAgideyeMbudanunx tiLipaDisuvudakAkxgiye. sUyaRcaMdArxdigaLiMda nakaSxtarx, ratanx modalAda itara udAharaNegaLanunx nAvu ililx hecAcxgi seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbahudu. vAkf eMdare shabadx, adu gaMdharasAdigaLige upalakaSxNa, EkeMdare danakarugaLu rAtirxyalilx nelavanunx mUsutAtx vAsaneyiMdale dAriyanunx kaMDu manege baruvuvu. ivelalxvU jAgarAvasethxyalilx naDeda vayxvahAra, savxpanxdalilx naDeyuva I bageya vayxvahAravU joyxVtiyiMda eMdAdare adeV Atamx, sAkiSxyeMdu anivAyaRvAgi opapxleVbeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgeye suSupitxyalilx cenAnxgi niderxmADi edudx punaH tananx vayxvahAravanunx mADuvudakUkx joyxVtiyeV kAraNavAguvudu, I AtamxjoyxVtiyu inonxMdariMda parxkAshisade tAnAgiye parxkAshisuvudariMda savxparxkAshaveMdU tiLiyuvudu. adariMdaleV savxyaM joyxVtiyeMdu shurxtigaLalilx vayxvahAra mADide. iMtaha savxyaMparxkAshanAda AtamxnidadxrU avideyxyiMda saMsAriyAda jiVvarige mucicxdudx asapxSaTxvAgiruvaMte tiLiyadAgide, satata savxyaM parxkAshavAda Atamx joyxVtiyanunx ajAcnxnavu mucicx tiLiyadaMte mADabalalxde? eMdare \\yatapxrXsAdAdavidAyxdi sidadhxyXtiVva divAnishaM | \\
tamapayxnuhxteV\s vidAyx nAjAcnxnasAyxsitxduSakxramf || \\
eMdu vAtiRkakAraru utatxrisidAdxre idara athaR:- yAva Atamx joyxVtiya anugarxhadiMdaleV ajAcnxnAdigaLu hagalU iraLu iruvaMte kANisikoLuLxvavo, A Atamxnanunx avideyxyu mucacxbalalxdu, ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{niHsaMganAda nimaRlanAda Atamxnige avidAyx saMbaMdhavu baMdhavu vAsatxvave? eMdare? ilalx. adU kalipxtave eMdu utatxrisidAdxre-}%%% 17

\begin{artha}
\noindent
yoV\s payxvidAyxtamx saMbaMdhaH soV\s payxvidAyxparxkalipxtaH |\\
vAsatxvasatxvXBisaMbaMdhoV noVpapatAyxtamxnoVyataH ||\\
vAsatxvavAgi Atamxnu nitayxceYtanayx joyxVti, vidAyxsavxBAvavuLaLxvanu vicAramADi tiLida jAcnxniya daqSiTxyalilx avideyxyu saMbaMdhisideyeMdu yukitxyiMdalU anuBavadiMdalU hoMdibaruvudilalx. satata\break parxkAshisuva sUyaRnalilx katatxleyu heVge hoMdalAradoV hAgeye Atamxnalilx avideyxyu hoMdi iralAdaru. adariMda avidAyx\-\break saMbaMdhavU kalipxta, avideyxyiMda AvaqtanAdarU I nitayxceYtanayxkekx savxlapxvU loVpaviruvudilalx, saMgashUnayxnige saMgaviruva vasutx\-\break vinoDane saMbaMdhavU vAsatxvavalalx. adaraMte kUTasathx niviRkAranige vikAra viruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU, Atamxnige anAtamxnoDane vAsatxva saMbaMdhavU hoMduvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx budadhx, savxtaH shudadhx, savxtaH  mukatx nAdavananunx savxtaH savxrUpa shUnayxvAda I avideyxyu avicAritasidadhxvu. aMdare Atamxtatavxvanunx vicAra mADadiruvAga ajacnxru kalipxsikoMDiruvudu. hiVgiralu aMtaha Atamxnanunx I avideyxyu heVge AlaMgisiruvudu? adariMda I bageya avideyxyanunx vicAradiMda nivaqtitxgoLisalu Atamx vicAravu avashayxveMdeV shurxtiyu AtamxneV joyxVtiyAgidudx savxpAnxdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuvaneMdu boVdhiside. yAva savxyaMparxkAshavAda joyxVtiyalelxV savxpanx, suSupitx itAyxdi avasethxgaLu kalipxtavAgiveyo avugaLa jAcnxnavu anuBavavAgidudx anuBava savxrUpanAda Atamxnu Atamx shabadxdiMda heVLalapxDuvanu, AtAmxvideyxyanunx, adariMda huTuTxva kAyaRvanunx parAkf viSayadalilx aMdare bAhayx viSayavAgi hora muKavAgiruva budidhxyu vAyxpisi\break tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 18
Atamxnu savxparxkAshaneMbudu heVge? aMdare parxtayxkf oLamuKavAda Atamxnu mAtarx parxtayxgf budidhxge keVvalAtamx budidhxge goVcarisuvanu, deVhAdi saMbaMdhaveV ilalxde keVvala AtamxnAgi parxkAshisuvaneMdu baruva anuBavave parxtayxgf budidhxyu `AtemxYva asayxjoyxVtiH' eMba vacanadalilx EvakAradiMda vAsanA rUpavAda vasutxgaLalilx savxpanxda gajaturagAdi jaDavasutxgaLalilx joyxVti (nitayxceYtanayxvu) ilalxveMdU avugaLu savxyaMparxkAshavasutxgaLeV alalxveMdu tiLiyuvudu. asayx eMbudakekx vAsanA rUpavAda daqshayx deVhAdigaLeV athaR I vAsanA rUpavAda deVhAdi vasutxgaLigU AtamxnigU parxkAshayx parxkAshaka BAva rUpavAda saMbaMdhavu SaSiThxV viBakitxyiMda gotutx paDiside.
\end{artha}

\begin{artha}
joyxVti eMbalilx joyxVtiVrUpaveMdareVnu? joyxVtiyeMdare BAsaka = parxkAshakaveMdathaR, asaMganAda AtamxnigU cidABAsaveMba ceYtanayx parxtibiMbada muKAMtara BAsakatavxvu barabahudu, sUyARdi joyxVtigaLu parxBeya mUlaka cakuSxrAdi iMdirxyagaLige anugarxha mADuvavu, hAgeye Atamxnu cidABAsada mUlaka budidhxyanunx parxkAshagoLisutAtx anugarxhisuvanu. budidhxyalilx (aMtaHkaraNadalilx) ajAcnxnavu iruvaMteye yAvAgalU ceYtanAyxBAsavu\break (ceYtanayxvu parxtibiMbisidaMtAgi) toVruvudu, A ceYtanAyxBAsavU ilalxde budidhxyu pariNamisuvudu vayxthaRveV Aguvudu, heVgeMdare ceYtanAyxBAsavu savxlapxvU ilalxde hAlu mosarAgi pariNamisuvudariMda yAvudoMdu vasutxvU toVruvudilalx. adariMda ceYtanAyxBAsadiMda kUDiye budidhxyu yAvAgalU iruvudu, I riVtiyAgi Aguva ceYtanAyxBAsa pariNAmadiMda, nAnu duHKiyAgiruvenu. nAnu suKiyAgiruvenu. itAyxdi yAgi budidhxyu (tiLuvaLikeyu) huTuTxvudu. hAgeye ceYtanAyxBAsadiMda kUDidudx ajAcnxnavU `nAnu tatavxvanunx ariyeneMdu anuBavakekx baruvudu. ceYtanayx parxtibiMbaveMbuva ABAsavu ilalxde hoVgidadxre, shudadhx\break parxtayxgAtamxnu niviRkAranAdadxriMdalU jaDavAda budidhxyalilx ceYtanayxvu ilalxdadxriMdalU elalx vayxvahAravu katatxleya kuNitadaMte Agi satxbadhxvAgi niMtuhoVgutatxlididxtu, jAcnxnavidadxre alalxve! vayxvahAra, adeV ilalxvAdare heVge vayxvahAra naDeyuvudu?
\end{artha}%%% 19

\begin{artha}
AdakAraNa ceYtanayxvu parxtibiMbisi budidhxyalilx toVruvudeMbude cidABAsAnugarxhavu. ideV savxyaM joyxtiya joyxVtiSaTxvX sUyaRnaMte parxkAshagoLisuvikeyeMdu tiLiyabeVku. Adare sUyARdigaLaMte cakuSxriMdirxyadiMda garxhisuvarUpavu idakekx joyxVtiV rUpaveMbudalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AditAyxdi horagina joyxVtigaLelalxvU anAtamxvasutxgaLu. ivugaLu cakuSxrAdi parxmANagaLiMda iveyeMbudu sididhxsuvudu, Adare Atamxnu hAgilalx, parxmAta, parxmANa parxmiti itAyxdigaLa sididhxgU asitxtavxkUkx kAraNanAda satavxH sidadhxnAda savxyaMparxkAshanu, adariMda sUyARdigaLaMte parxmANadiMda tiLiyuva parxmeVya viSayanalalx, ivanu aparxmeVyanu. ``EtadaparxmayaMdhurxvamf" eMbuva shurxtiparxmANa, ameVyanAda mAtarxdiMda shashaviSANadaMte vaMdhAyx putarxnaMte asatetxMdalalx, ananAyxnuBavadiMda Atamxna suPxraNavu elalxrigU savxSaTxvAgiye ide, AtamxrUpavAda joyxVtiyiMdaleV savxpanx vayxvahAravU naDeyuvudu. idariMda deVha iMdirxya budidhx manasusx ivugaLigU I Atamxnu beVreyeMbudu sidadhxvAyitu. ililxge Atamxna savxyaMjoyxVtiVrUpavu niNaRyavAyitu.
\end{artha}

\begin{center}%%% 20
loVkAyatamata (cAvARkamata)
\end{center}

\begin{artha}
parxtayxkaSx parxmANa oMdanenxV avalaMbisida cAvARkanu Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx, ceYtanayxviruva sUthxlashariVraveV Atamx, `nAnu manuSayx eMdu parxtayxkaSxvAgi avananunx anuBavamADikoMDidedxVve, I shariVradalilx jAcnxnavu heVge huTuTxvudeMdare? paqthiviV, jala, teVjasusx, vAyu, I nAlukx oTATxgi shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdidAga jAcnxnavu uMTAguvudu, aneVka cUNaRgaLanunx oTuTxkUDisi tayArisida yoVgadalilx madashakitxyu huTuTxvaMte, huTuTx parxteyxVka oMdoMdu BUtadalilx kANada jAcnxnavu oTuTxgUDi pariNamisidAga huTaTxbalalxdu, adariMda deVhaveV Atamx, sapARdishariVradalilx kapupxbaNaNxvo haLadi baNaNxvo kANuvaMte deVhada dhamaRvAgiyeV I jAcnxnaviruvudu, hAgAdare satutxhoVda shavadalilx jAcnxnaveVke kANuvudilalx? eMdare pArxNavAyuvu ilalxvAdadxriMda kANuvudilalxveMdeV utatxra, ``yAva nAnu savxpanxshariVravanunx kaMDeno A nAnu I shariVravanunx noVDutetxVneMdu" huTuTxva parxtayxBijAcnxna eMba anuBavaveV Atamxnu deVhakekx beVreyeMdu tiLisuvudaSeTx eMba parxshenxgU utatxra savxpanxdalilx Aguva anuBavavu BArxMti rUpavAdadudx, adu parxmANaveV alalx. adariMda parxtayxBijAcnxyeMdu heVLalu avakAshavelilx? parxmAtamxka anuBavaveV ilalxdiralu saMsAkxradiMda huTuTxva parxtayxBijecnxge elilx avakAsha? adariMda Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx AtamxjoyxVtiyeMdu heVLidadxrU adoMdu BwtikavAdadudx, AditAyxdi parxkAshagaLaMte deVhAdigaLige upakArakavAdadx\-riMda BwtikaveMdeV heVLabeVku. Adare cAkuSxSa jAcnxnaveMdu heVLalu avakAshavilalx, oLage atiVMdirxyavAgiruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLu idadxrU cAkuSxSavalalxvaSeTx, kaNiNxge goVcarisadaSeTx. adariMda parxtayxkaSxdalilx deVhaveV AtamxneMdu sidadhxvAgiralu BinanxvAda AtamxjoyxVtiyanunx hosadAgi kalipxsabeVkAgilalx eMdu ivara matavu.
\end{artha}

\vishaya{cAvARka mata nirAkaraNe (sidAdhxMta)}%%% 21

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXjacnxrigU tamamx tamamx iSaTx padAthaR athavA viSayavu (sididhxsuvudu) yAvudanunx aMgiVkarisiyeV sidadhxvAguvudo adara niNaRyavanunx avaru heVge tirasakxrisuvudakekx sAdhayx? savxparxkAsha ceYtanayxveMba padAthaRvanunx opipxkoMDAgale avaravara sidAdhxMtavu sididhxsuvudu, hiVgiruvAga veVdAMtAthaRvu elilx hoVyitu? deVhaveV AtamxveMbudakekx udAharisida `ahaMmanuSayxH' eMdu baruva parxtayxkaSx parxmANavu nijavAgi parxmANavalalx, parxmANada lakaSxNavu adaralilxlalx, ajAcnxta jAcnxpakatavxveMbudeV parxmANa lakaSxNavu. deVhavu AtamxneMbudu elalxrigU I modaleV gotAtxgilalxveMdu I parxtayxkaSxdiMda tiLiditeMdU idu parxmANavAgabahudaSeTxV eMdare deVhAtamxvu ajAcnxtavAgitetxMbudu yAvudariMda nimage tiLiditeMdu heVLuviri? adanunx nirUpisiri, deVhavu jaDavAdadxriMda savxtaH parxkAshavAgilalx, tiLiyuvudilalx matutx parxmANadiMdalU viroVdha viruvudariMda tiLiyuvudalalx, heVge viroVdha? eMdare: parxmANavu ajAcnxtaveMbudanunx toDeduhAkuvudu. parxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudariMda\break ajAcnxnavanunx uLisuvudilalx, aMda meVle parxmANadiMda ajAcnxnavitetxMdu tiLiyalAgadu, ajAcnxtaveMdU tiLiyuvudilalx, parxmANadiMda ajAcnxtaveMbudu tiLiditeMdu heVLidare adara nivaqtitxyu yAvudariMda Aguvudu heVLi? dAha, javxra ivugaLanunx nivaqtitxgoLisalu beMkiyeV auSadhaveMdu adara nivaqtitxge veYdayxru eMdigU beMkiyanunx upayoVgisuvudilalxvaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare parxmANadiMda deVhaveV AtamxveMbudu ajAcnxtaveMdu sididhxsuvudeVbeVDa eMdare hAgU opupxlu shakayxvAguvudilalx. hAgAdare yAvudu parxmeVya? modale parxmANadiMda tiLididadxre adU parxmeVyavAgalAravu, ivugaLige parxmeVyatavxvu yukatxvU alalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 22
adakAkxgi elalx tiVthaRjacnxrU `ajAcnxtavAda viSayaveV parxmeVya'\break veMdu agatayx opapxbeVku, hAgAdalilx idu tiLidilalx, ajAcnxtavAgideyeMbudanunx gotutxpaDisalu I savxparxkAshanAda AtamxneVbeVku matutx adanunx opapxbeVkAdadudx anivAyaRveV sari, idanunx biTuTx beVreyAva parxmANavU adanunx tiLisuva BAravanunx hotutxkoLaLxlu samathaRvAgilalx, parxtayxkaSx oMdeV parxmANaveMdare adara pArxmANayxvu yAva sAkiSxnitayxceYtanayxda anugarxhadiMda sididhxsuvudo, Atane AtamxveMdu aMgiVkarisabahudaSeTx, matutx parxmANavu parxmeVya viSayavanunx avalaMbiside, adara PalavAda jAcnxnavu parxmAtaqvinalilx huTuTxvudeMbudu saha yAva sAkiSx ceVtanadiMda gotutx paDisuvevo avaneV AtamxneMdu opipxri adariMda hAniyeVnu? matutx shabadxmodalAdavugaLanunx adara aBAvavanunx saMshayaBArxMtigaLilalxde\break nishacxyavAgi viveVcisi tiLiyuvaMte anugarxhisuvadu yAvudoV A sAkiSxyanunx AtamxneMdu aMgiVkarisari, alalxde deVha iMdirxya, manasusx, budidhx, suKa, duHKAdi vaqtitxgaLanunx yAvAtanu GaTapaTAdi jaDavasutxgaLaMte anuBava mADuvano, adeV aMtarAtamxnanunx savxparxkAsha ceYtanayxveMdu niNaRya mADikoLiLxri. darxSaTx, daqshayx, dashaRna I mUranunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvanoV matutx I mUrU ilalxveMbudanunx suSupitxyalilx yAvAtanu anuBava mADikoLuLxvanoV avane (nijavAda) AtamxneMdu aMgiVkarisali, adanunx opupxvudaralilx hAniyeVnU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde elAlx vAdigaLigU tamamx tamamx mataveMbudu yAvudiruvudo adu I Atamxna parxsAdadiMdaleV sididhxsuvudu. idaralilx vivAdavanunx mADalu yArigU shakayxvAgilalx. idu vasutx sithxti. nijavAda aMsha. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu vAtiRka sAradalilx vidAyxraNayx munigaLu tiLisidAdxre. hiVgiralu ceYtanayxvu deVhada dhamaRveMdu heVLidudx ceYtanayxda ABAsa keVvala toVrikeyeMdu tiLiyabeVku, alalxde paMcaBUtagaLiMda ceYtanayxda utapxtitxyeMbudu parxmANa sidadhxvAgilalx. savxpanxdalilx `nAneV savxpanxvanunx kaMDe' eMba anuBavavu sariyAdadedx, jAgarAvasethxyalilx adu Barxmeyalalx, sapxpanx gaja turaga muMtAda viSayagaLu jAgarAvasethxyalilx bAdhitavAguvaMte kaMDa anuBavavu bAdhitavAgade iruvudariMda adu parxmAtamxkavAdadedxV sari, adariMda edadx meVle baruva parxtayxBijecnxyu parxmeye, alalxde parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavenunxva cAvARkanige AditAyxdi joyxVtigaLige samAnavAgiruvaMte AtamxjoyxVtiyanunx deVhAtirikatxvAgideyeMdu takaRdiMda sAdhisuvudakekx bAradu, yukatxvalalx, alalxde patayxkaSxvoMde parxmANaveMba aBimAnaviruvavanige shariVradoLage atiVMdirxyavu oMdu ideyeMbudu ilalxvaSeTx, adariMda AtamxjoyxVtiyu Bwtika deVhaveV Agidadxlilx cakuSxriMdirxya veVdayxvAga beVkAguvudu.
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
nijavAgi AtamxceYtanayxveMbudu gArxhaka, garxhaNa, gAyxhayx eMbuvudakUkx BAva matutx aBAvakUkx sAkiSxyAgiruvudu. alalxde sAvxthaR (savxtaMtarx) matotxMdara apeVkeSxyilalxde idadx ceYtanayxvu, idu eMdigU iMdirxya veVdayxvalalx. 
\end{artha}

\vishaya{iMdirxyAtamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
cAvARka heVLuvaMte iMdirxya veVdayxvAda deVhavu I bageya ceYtanayx rUpavAgalAradu. cakuSxrAdi iMdirxyagaLeV AtamxnAgidadxlilx hiMde nAnu yAva kuMBavanunx kaNiNxMda noVDidedxno Iga nAnu vAdhaRka dasheyalilx tavxgiMdirxyadiMda muTiTx tiLiyuvenu eMdu baruva nAnu eMba Atamxna viSayadalilxruva parxtayxBijecnxyu sarihoVguvudilalx, noVDidudx kaNuNx beVre, muTiTx tiLiyuva tavxgiMdirxyavu\break beVreyAyitu. AvAga I eraDu BinanxBinanxvAgi noVDuva\break AtamxveMdAguvudu, adu meVlina anuBavakekx bahaLa\break viroVdhavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{manasesxV AtamxveMbudaranirAkaraNe}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxtayxBijecnxyanunx mADikoLuLxvudu manasesxV.\break adariMda manasesxV AtamxneMdAgali eMdarU AgalAradu, manasusx daqshayxvAdadxriMda darxSaTxnAda (noVDuva) AtamxnAgabAradu. adu daqshayxveMbudu heVge? shabAdxdi viSayagaLiMda kUDida manasusx samxraNakAladalUlx savxpanxkAladalUlx kANutAtx idudx GaTadaMte daqshayxvAguvudu adariMda manasUsx AtamxnAgalAradu. adariMda deVhAdigaLige beVreyAgiyU parxmAtaq parxmANAdigaLige vilakaSxNavAgiyU iruva AtamxneV joyxVtiyeMbuva viSayadalilx Ivarege vicAradiMda niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{katama AtemxVti yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu..... itAyxdi shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
`AtemxYvAsayx joyxVtiH' eMbudariMda I deVhakekx joyxVtiyeV Atamx savxrUpaveMdU athaRvAguvudu. sUyARdigaLa nidashaRnadiMda kAyaRkaraNa saMGAtavAda shariVrakikxMta shariVra vayxvahArakekx kAraNavAda joyxVtiyu beVreyeMdU sidadhxvAgabahudu, AdarU saMdeVhavu uMTAguvudu, adariMda `katamaAtamx' itAyxdi parxshenxge avakAshavAyitu. pUvoRVtatxra mAtugaLalilx kANuva virudAdhxthaRvanunx kaMDu rAjanu parxshinxsidanu-adeVneMdare ililx aneVka padAthaRgaLu kANutatxve, sUthxlashariVravoMdu, liMgashariVraveraDu ceYtanayxda biMbavAgiruvudu matotxMdu aMdare Ishavxra, sAkiSx, ceVtana\break eMbuvudu mUraneyadu. `neVti neVti'yeMdu upadeVshisidudx nAlukxneyadu. ivugaLalilx yAvudu nijavAda AtamxveMdu parxshenxya aBipArxya. 
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- ``yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu" eMdu\break deVhAdigaLigU beVreyAgi AtamxnidAdxneMbudanunx Asharxyisi I utatxravu baMdide, deVhAdigaLige Atamxnu beVreyAgidadxre `AtemxYvAsayx\-joyxVtiH' eMdu heVLidudx heVge saMgata?
\end{artha}

\begin{artha}%%% 25
eMdare, adhiSAThxna AroVpita I eraDanunx tiLisalu I mAtu baMditu, adhayxsatxvasutxvige AtamxveVneMdu vicAra mADidalilx adhayxsatxvasutxvige adhiSAThxnaveV nijavAda AtamxneMdu tiLiyuvudu. AdarU loVkadalilx jADayxviruvudakUkx ceYtanayxkUkx BeVdaviruvudu. I vAyxvahArika BeVdavanunx avalaMbisi sUyARdi nidashaRnadiMda ceYtanayxveV Atamx. adu deVhAdigaLige BinanxvAgideyeMdu heVLiruvudariMda\break pUvARpara viroVdhaveVnU iruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH' itAyxdivAkayxdalilx yaH- matutx ayaM eMba eraDu padagaLanunx vicAra mADatakakxdudx. yaH eMdare bAhayx muKavAda citatx vaqtitxge agoVcaravAda yAva Atamxniruvano avaneV ayaM ivanu aMdare parxtayxknumxKavAda parxmANa vaqtitxyiMda tiLiyuva Atamxnu aMtamuRKavAda vaqtitxyiMda toVruva Atamxnu sAkiSxceVtananu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`parAcnicxKAni vayxtaqNatf savxyaM BU satxsAmxtf parAknf pashayxti nAMtarAtamxnf' eMba kaTha shurxtiyu parAkf vasutx viSayadalilxruva parxmANa vaqtitxge Atamxnu goVcarisuvudilalxveMdeV niSeVdhisiruvudu, `yaHsAkASxdaparoVkASxdf barxhamx' itAyxdi shurxtiyu Atamxnu aparoVkaSxneMdU tiLisiruvudu. udAharaNe - heVge kuMBAkAradiMda kuMBaveMbudu parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyuvudo, hAgeyeV parxtayxgAtAmxkAradalilx aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnu toVruvanu, hiVgeye parxtayxknumxKavAda parxmAtamxkajAcnxnadiMda Atamxnu tiLiyuva bage. loVkadalilx `ayamf' (ivanu) eMdu shabadxparxyoVgakekx ahaRvAdadudx deVhavU ahudeMdu kANuvudu, adakAkxgi `vijAcnxnamayaH' eMba shabadxdiMda sUthxladeVhavu `ayaM' eMdu ukatxvAgilalxveMdu nivAriside.
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu' eMbudara athaR}%%% 26

\begin{artha}
vijAcnxna shabadxdiMda budidhxyu heVLalapxDuvudu, vijAcnxyateV\s neVna savaRmf eMdu vigarxhavAkayx. tanamxya eMdare budidhxyeV\break hecAcxgiruvudeMdathaR, mayaTf parxtayxyavanunx pArxcuyARthaRdalilx kelavaru vAyxKAyxnisidare inunx kelavaru vikArAthaRdalilx vAyxKAyxnisiruvaru, idaralilx vikArAthaRvanunx iTaTxlilx Atamxnu budidhxvikAravuLaLxvaneMdAguvudu. AvAga moVkaSxveV ilalxveMdAguvudu,\break pArxcuyARthaRvanunx heVLidalilx sarihoVguvudu, aduheVgeMdare-caMdarxnoDane seVrikoMDa rAhuvinaMte budidhxvijAcnxnadiMda\break kUDikoMDa parxtayxgAtamxnu hecAcxgi toVri baruvunu, heVge rAhuvu parxtayxkaSxvAgadidadxrU caMdarxna saMbaMdhadiMda parxtayxkaSxvAguvudo.\break hAgeyeV parxtayxgAtamxnu asaMganAgidadxrU kalipxtavAda budidhx saMbaMdhadiMda `ahaM jAnAmi' eMdu toVribaruvanu. darxSaTx, shorxVtaq maMtaq itAyxdi yAgi dashaRna sharxvaNa manana muMtAda jAcnxnagaLa saMbaMdhavu kArakavalalxda AtamxnigU yAvAgalU iruvudu, idu budidhx vijAcnxnadiMda Adadudx adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx viSayagaLa jAcnxnavanunx mADikoLaLxlu budidhxyeMba\break vijAcnxnaveV muKayx sAdhana. itara iMdirxyagaLu sahAyakavAda dAvxra mAtarx. adariMda vijAcnxnamayaveMdu ceYtanAyxBAsarUpavAda vijAcnxnagaLiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{pArxNAtamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
budidhxyoMdige yAvAgalU avinABUtavAgi iMdirxyagaLu iruvudariMda Atamxnu pArxNamayanAgabahudaSeTx eMdare - adU sariyalalxveMdu ``pArxNeVSu" eMdu shurxtiyu heVLutAtx nirAkarisuvudu, ililx pArxNagaLeMdare hatutx iMdirxyagaLu. pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba paMcapArxNagaLU athaRvAgabahudu. AdudariMda I iMdirxyagaLalUlx paMcapArxNa vAyugaLalUlx yAvAtanu iruvano avaneV AtamxneMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku, `pASANeVSu vaqkaSxH' eMdu heVLidare pASANagaLigiMta vaqkaSxvu beVreyeMdu toVruvaMte `pArxNeVSu vijAcnxnamayaH' eMdu heVLidarU iMdirxya paMcapArxNagaLigiMta beVreyAgiruvavaneV AtamxneMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 27
\newpage
\vishaya{budidhxye AtamxveMba vijAcnxnavAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
`haqdayxnatxjoyxVRtiH' eMdu heVLida shurxtiyu yAva joyxVtiyu haqdayaveMbuva budidhxyalilx hoLeyuvudo adeV AtamxneMdU budidhxyu alalxveMdU tiLiyuvudakekx I riVtiyAgi boVdhiside. haqdi eMbudu AdhAra sapatxmiV nideVRshamADidadxriMda AdhAravAda budidhxyalilxruva toVruva joyxVtiyeV Atamx, budidhxyalalxveMdU boVdhavu toVrutatxde. AdhAra AdheVya BAva iruvasathxLadalilx kaTeVAsetxV deVvadatatxH' itAyxdi sathxLadalilx AdhAra AdheVyagaLige BeVdave iruvudaSeTx. hAgeye ililx, hAgAdare budidhxvaqtitxyAda jAcnxnagaLanenxV AtamxneMdu Eke heVLabAradeMdu keVLidare utatxra `anatxH joyxVtiH eMdu heVLidadxriMda budidhxyoLagiruva jAcnxna vaqtitxgaLU saha AtamxvalalxveMdu tiLiyuvudu, EkeMdare, budidhxvaqtitxgaLu GaTapaTAdi bAhayxvasutxgaLanunx anusarisi huTuTxva vaqtitxgaLu. avugaLigU oLagiruvudeMba Atamx parxtayxkfsAkiSxyAdadxriMda sAkiSxBAsayxvAda vaqtitxjAcnxnagaLU AtamxveMdAgalAravu. 
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu jaDa eMdu heVLuva kANAda mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
Atamxnu jaDa, AgAga manasasxMyoVgadiMda jAcnxnavu huTuTxvudu hoVguvudaSeTx. adu savxrUpadalilx jaDave eMdu heVLuva matavanunx shurxtiyu `joyxVtiH' eMbudariMda nirAkariside, idu joyxVtisavxrUpa, ceYtanayxparxkAsha rUpavAdadudx. jaDavalalxveMdu heVLidaMte Ayitu. budidhx modalAda jaDavasutxgaLige Atamx joyxVtiyu upAdAna kAraNaveMdu sidAdhxMtaviruvAga AtamxnU jaDaveMdu heVLabeVkaSeTx eMdu keVLidare utatxra- budidhx modalAdavugaLige upAdAna kAraNa (anavxyikAraNa) tamasusx. adu ceYtanayxvanunx avalaMbisi suPxrisuvudu. asavxtaMtarx, I tamasisxgU BAsakavAdadudx aMdare tamasusx ideyeMdu toVrisuvudu cinamxyavAda joyxVti. ideV AtamxneMdu heVLuvAga Atamxnu jaDanAguva saMBavaveV ilalx-\\
jaDaM budAdhxyXduyxpAdAnaM tamasatxsAyxvaBAsakaM\\
sakaqdivxBAtaM cinAmxtarxM joyxVtirAtemxVti BaNayxteV || 99 ||
\end{artha}
\newpage
\begin{artha}
budidhx modalAdavu aceVtanavAgidadxrU yAva joyxVtiya sAmiVpayxdiMda ceYtanayxvuLaLxvugaLaMte toVrutatxveyo. adara ceYtanayx joyxVtiyu atisuPxTavAdudu. marakata maNiyanunx pariVkeSxgAgi nAvu hAlinoLage irisidAga hAlanenxlAlx tananxCAyeyanunx koTuTx hasurAgi mADuvudu. marakata maNiyiMda hAlu hasurAgitoVruvaMte modalu ajAcnxnavanunx AtamxceYtanayxcACxyeyuLaLxdAdxgi mADuvudu. anaMtara A ajAcnxna vasutxvina saMbaMdhadiMda\break budidhxyU, I budidhx saMbaMdhadiMda iMdirxyavU, iMdirxyagaLa saMbaMdhadiMda sUthxladeVhavU I riVtiyAgi elalx ceYtanayx rUpavAda AtamxnaMte toVruvavu, adariMda ivugaLalilx parxtayxgAtamxveMba Barxmeyu janarige uMTAgide. A ceYtanayxda jAcnxnaparxkAshadiMdaleV elalxvU toVrutatxlive ``tameVva BAnatx manu BAti savaRM tasayxBAsA savaR midaM viBAti" eMba shurxtiyalUlx AtamxnanenxV joyxVtisavxrUpaneMdu heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{`joyxVtiH puruSaH' eMdu heVLiruvudara aBipArxya}

\begin{artha}
savaRjagatitxna nijavAda tatavx AtamxveV AdadxriMda AtamxneMdu\break boVdhisalu puruSaH eMdu heVLide. I bageya joyxVti savxrUpanAda Atamxnu ecacxragoMDalilx aMdare namage anuBavakekx baMdalilx ajAcnxnavu nAshavAguvudu, Atamxna ajAcnxnavu nAshavAdalilx ajAcnxnada kAyaRvAda vasutxgaLige parxtayxgAtamxna rUpakikxMta beVroMdu rUpavu ideyeMbudanunx yArU yAvakAladalUlx utepxrXVkiSxsuvudakUkx shakayxvilalx. pUNaRnAdadxriMda I Atamxnu puruSaneMdu heVLalapxDuvanu. pUNaR aMdare vAyxpaka eMdathaR, iMtaha pUNaR vasutxvige loVka saMcAravu heVgeMdare budidhxyeMba upAdhiya nimitatxdiMda, eraDu loVkagaLalUlx budidhxyiMda kUDida Atamxnu saMcarisuvanu ``sa samAnasasxnf uBw loVkAvanusaMcarati dhAyxyatiVyaleVlAyatiVva sa hi savxponxV BUtevxVmaM loVkamatikArxmati maqtoyxVrUpANi" I shurxtiya athaR saMkeSxVpavanunx parxkaqtakekx koTiTxde.
\end{artha}%%% 29

\vishaya{``sa samAnaH sanf" itAyxdi shurxtayxthaR}

\vishaya{pUNARtamxnige ihaloVka saMcArakarxma}

\begin{artha}
yAvanu pUNaRno A Atamxnu budidhxge samAnanAgidudx ihaloVka paraloVkagaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu, Atamxnu cidUrxpa, budidhxyu jaDa I eraDU samAnavAguvudu heVgeMdare. budidhxgU ceYtanayxkUkx iruva BeVdavu tiLiyade iruvudariMda rajujxsapaRgaLige tAdAtamxyXvu `idusapaR'veMdu BarxmeyiMda toVruvaMte tAdAtamxyXvu iruvudu, hiVgiruvAga budidhxge anusAravAgi Atamxnu oMdAgidudx adanunx anusarisi saMcarisuvanu, savxtaH tAnAgi Atamxnu saMcarisuvudilalx. adariMdale saMsAravu Atamxnalilx kANuvudu mitheyx. idanunx `dhAyxyatiVva' eMdu iva shabadxdiMda tiLisiruvudu. budidhxyu dhAyxna mADutatxliralu Atamxnu dhAyxna mADutitxruvaMte kANisuvanu, budidhxyu calisutitxralu AtamxnU calisutitxruvaMte kANisuvanu savxtaH nishacxlavAgidadxvanu dhAyxnakirxyeyanunx mADuvudU ilalx itara kamaRgaLanunx mADuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 30
budwdhxdhAyxyanAtxyXM dhAyxyatiVva, budwdhxleVlAyanAtxyXM\break leVlAyatiVva eMdu heVLiruvudu, budidhxyalelxV Aguva dhAyxna calanagaLu budidhxsAkiSxyAda Atamxnalilx kANuvavu, hiVge AguvuduMTe? eMdare Aguvudu. vasutxvanunx parxkAsha paDisuva beLaku vasutxvina rUpavanunx tALuvudu. keMpu baNaNxda gAjina buruDeyanunx parxkAshagoLisuva oLagina diVpavu keMpu baNaNxvAgi toVruvudu, keMpu haLadi itAyxdi parade meVle biTaTx diVpa parxBeyu keMpAgiyU haLadiyAgiyU kANuvudu, adaraMteyeMdu tiLiyiri. hAgeye budidhxyanunx parxkAshapaDisuva sAkiSxceVtanadalilx budidhxyalilxruva guNadoVSa calanavalanagaLU toVruvavu. avareDanunx oMdAgi ahaM eMdu BarxmisuvAga budidhxyalilxruva kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu AtamxsAkiSxyalilx toVruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``sasamAnaH:" eMbuvalilx BataqRparxpaMcara aBipArxya. Atamxnu budidhxge samAnaveMdu heVLidudx budidhxya aikayxvanunx vAsatxvavAgiye iTuTxgoMDu heVLidudx, adariMda dhAyxyateyxVva calateyxVva, nijavAgiyU Atamxnu dhAyxna mADiye mADuvanu, matutx calisiyeV calisuvanu, calana dhAyxnagaLu Atamxnalilx mitheyxyalalxveMdu ivara aBipArxyavu.

I vAyxKAyxtaqgaLa aBipArxya sariyalalx, nijavAgi budidhxya aikayxvanunx Atamxnu hoMdidadxlilx budidhxyalilx AguvadhAyxnAdi vaqtitxgaLige Itanu sAkiSxyAgalAranu, sAkiSxye ilalxde hoVdare naDeyuva dhAyxnAdi citatx vaqtitxgaLu naranakoMbinaMte tiLiyade hoVguvavu {\dn nAsAE\322wkAEc\381w\9{v}E\381w,  jAnAEtnA\35FwEBDFyt\?} eMdu shaMkararu sUtarxBASayxdalilx heVLidAdxre. adariMda budidhxya aikayxvu ceYtanayxdalilx vAsatxvavalalx, keVvala anoyxVnayx BeVdajAcnxnavilalxdadxriMda BarxmeyiMda\break toVruvudu, doVNiyalilx kuLitavanu doVNiyu hoVgutitxruvudanunx parxteyxVka tAnidudx tiVradalilx niMtu noVDuva vayxkitxyaMte noVDuvudilalx, noVDalAra, hAge budidhxyoLage aikayx hoMdiruva Atamxnu beVreyAgi budidhxvaqtitxgaLanunx noVDalAranu, matutx haDaginalilxruvavanu haDagu hoVgutitxruvAga tiVradalilxruva giDamaragaLu ODutitxruvaMte kaMDarU haDagu hoVgutitxdeyeMdu noVDuvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhxyoLagiruva Atamxnige budidhxyalilxruva saMsAravu toVruvudilalx, kAraNaveVneMdare? haDagu hoVguvudanunx maragaLu niMtiruvudanunx viveVcisade haDaguniMtide maragaLu ODutatxveyeMdu Barxmisuvudu. hAgeyeV budidhxvikAraveV budidhxsAkiSxyalilx kalipxsalapxTiTxde. sAkiSx, sAkaSxyxveMba mithAyx budidhxyu tatavxjAcnxnadiMda hoVgutatxde. Atamxnalilx kANuva dhAyxnAdigaLu paramAthaRvalalxveMbudakekx ``sahi savxponxV BUtAvx" eMbudeV mUlAdhAra. 
\end{artha}

\vishaya{`sahi savxponxV BUtAvx' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
hi shabadxvu kAraNavanunx tiLisuvudu I Atamxnu budidhxya upAdhisaMbaMdhadiMda savxpanx rUpavanunx kANutAtx savxpanxmayanAguvanu. budidhxyalilx jAgarAvasethxyu iruvaMte. I savxpanxvaqtitxyu budidhxyalilx huTuTxvudu. jAgarAvasethxyidAdxga nAnu ecacxravAgidedxVneMdu AtamxneV aBimAnisuvanu, hAgeye budidhxya savxpanxvaqtitxyidAdxga nAnu savxpanxkANutitxdedxVneMdu aBimAnisuvanu I riVtiyAgi savxpanxdalilxralu `imaMloVkamatikArxmati' eMdare I jAgarada BoVgavanunx miVruvanu, savxpanxdalilx manasisxnalilx kANuva gajaturaga muMtAda vAsanArAshiyanunx kANuvaMte mADi tAnu sAkiSxBUtanAgiruvudeV savxpanxda BoVgaveMbudu. maqtoyxVrUpANi atikArxmati eMdare avidAyx, kAma, kamaRgaLeMba maqtuyxvina rUpagaLanunx suSupitxyanunx biTiTxruvanu, hAgU jAgarAvasethxya deVha iMdirxyAdigaLanUnx tayxjisi, avugaLalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi ceYtanayx joyxVtirUpadalelxV\break iruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 32
adariMda Atamxnige dhAyxna kirxyA muMtAda lakaSxNada loVkadavxya saMcAravu Atamxna sAvxBAvika savxrUpavalalx budidhxyeMba upAdhiyiMda toVruvudu. keVvala avidAyx mUlakavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxye ilalxvenunxva vijAcnxnavAdi bwdadhxra mata}

\begin{artha}
yoV\s yaM itAyxdi shurxti vAkayxdalilx heVLida budidhxgU BinanxvAda AtamxnidAdxneMbudanunx bwdadhxru opupxvudilalx. budidhx vijAcnxnaveV AtamxveMdu avaru heVLuvaru. budidhxyeV gArxhayx gArxhakagaLa AkAradalilx toVruvudu, aMdare nAvu noVDuva GaTa paTAdi daqshayxgaLu gArxhayx avugaLanunx toVrisuva athavA noVDuva darxSaTxqqve gArxhaka, I eraDU budidx vijAcnxnavanunx biTuTx beVreyAgilalx, gArxhayxgArxhaka rUpadiMda kANuva budidhxgiMta sAkiSxceVtanaveMbudu toVruvudilalx. GaTa matutx adara jAcnxna ivugaLu BinanxvAgiruvaMte budidhx matutx adara sAkiSx ivu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiveyAdadxriMda BinanxgaLeMdeV heVLabeVkalalxve? ilalx daqSATxMtaveV aparxsidadhxvAdadxriMda budidhxrUpavAda Atamxnu aBinanxveV BarxmegoMDavarige gArxhayxgArxhaka, saMvitf eMba BeVdavuLaLxvanAgiruvaMte kANutAtxne. bAhAyxthaRvanunx opupxva bwdadhxralUlx daqSATxMtavilalx, GaTavu matotxMdariMda gArxhayxvAgalAradu, ivarU saha GaTavu kaSxNamAtarxviruvudeMdeV heVLuvaru, kaSxNika GaTavu matotxMdaroDane saMbaMdhisalAradu. vijAcnxnakekx beVreyAgi bAhayxvasutxvilalxvenunxvavarige vijAcnxnarUpaveV GaTa, gArxhayxgArxhakagaLige BeVdaveV ilalx, jAcnxna, jecnxVyagaLu BinanxveMbudeV bAhAyxthaRvAdiya mata. averaDU oMdeV eMdu heVLida vijAcnxnavAdiyamata BeVdavu idedxV ide bAhAyxthaRvirali, ilalxdirali budidhxge beVreyAgi sAkiSxyeMbudu ilalx. savaRshUnayx vAdadalilx savaRthA sAkiSxyeMbudeV ilalx. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge bwdadhxmatadaMte sAkiSxceVtana nirAkaraNeya karxmavanunx tiLiside. 
\end{center}

\vishaya{bwdadhxmata nirAkaraNe}%%% 33

\begin{artha}
GaTAdi viSayagaLelalxvU jAcnxnarUpaveMbudu sariyalalx, diVpavu vayxMjaka parxkAshaka, eMbaMte jAcnxnavu parxkAshaka, GaTAdi viSayagaLu diVpadiMda parxkAshisalapxDuva vasutxgaLu, ivu diVpa savxrUpavalalxvaSeTx, idu loVkAnuBava, vayxMjaka, vayxMgayx eraDU beVreyeMbudu sidAdhxMta, adaraMteye GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuva budidhx vijAcnxnavu diVpadaMte beVre, budidhxyiMdaleV GaTAdigaLu vayxMgayxveMtalU diVpaveMbudu vayxMjaka (parxkAshaka)veMdU I vayxMgayx vayxMjaka rUpavU budidhxyiMda tiLiyuvudu. adaraMte budidhxgU diVpakUkx iruva saMbaMdhavU sAkiSxyiMda gotAtxguvudeMdu heVLaleVbeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkeSxVpa - budidhxge atirikatxvAgi sAkiSxyilalxveMdu matotxMdu riVtiyiMdalU AkeSxVpavu huTuTxvudu. adu heVge? udAharaNeyalilx GaTavu katatxlinalUlx beLakinalUlx iruvudu. vayxMjakavAda diVpavu hAgilalx, katatxlinalilxruvudilalx, I riVtiyAgi GaTa diVpagaLige BeVdavide. hAgeye diVpavu GaTAdivasutx jAcnxtavAdAgalU (tiLida kAladalUlx) tiLiyade ajAcnxtavAgiruvAgalU idedxV iruvudu. diVpavidAdxgale GaTavu tiLiditu, enunxtetxVve, idu modalu tiLiyade itutx eMdU heVLutetxVve. adariMda diVpa anugata, budidhxyu hAgalalx. GaTavu ideyeMdu tiLidAgale iruvudu `idu tiLiditeMdu. GaTajAcnxnaviruvAgaleV heVLutetxVve. adariMda budidhxgU diVpakUkx vayxtAyxsavide. Adare budidhx matutx adara sAkiSxyu BinanxvAgiveyeMbudakekx oMdu upAyavU kANuvudilalx, budidhx vijAcnxnavilalxde sAkiSxyu ilalx, sAkiSxyilalxde budidhxyU ilalx. adariMda budidhx sAkiSxyu beVreyAgideyeMbudu sariyalalxveMdu AkeSxVpa.\break samAdhAna- budidhxyeMbudu saMshayAtamxka matutx BArxMti rUpa alalxde huTuTx nAshagaLiMda kUDidedxMdu tiLiyuvudu. sAkiSxyAdaroV hAgilalx. sAkiSxyu saMshaya rUpavU alalx. BarxmarUpavU alalx huTuTxnAshagaLilalxdudx. ide budidhx sAkiSxgaLa BeVdavide. ilalxveMdu heVLidudx sariyalalx. 
\end{artha}%%% 34
\newpage
\begin{artha}
hAgAdare GaTAdigaLige vayxMjaka diVpa, diVpakekx vayxMjaka manasusx, manasisxge vayxMjaka sAkiSx, sAkiSxgU matotxMdu vayxMjakavirabeVkaSeTx. hiVgAdare anavasAthxdoVSavu veVdAMtigaLige baruvudilalxve? eMdare-\break ilalx. sAkiSxyanunx opupxvalilx anavasAthxdoVSavu ilalx. sAkiSxyeV savaRvayxMjaka, matotxMdu vayxMjakavu idadxre adu baruva pUvaRdalilx sAkiSxyalilx oMdu visheVSa vidudx matotxMdu vayxMjakavu baMda naMtara matotxMdu atishayavuMTAgutatxdeyeMdu heVLabeVku. A bageya atishaya, visheVSaveMbudu sAkiSxyalilx kANadiruvudariMda diVpadaMte parxkAshakavAda sAkiSxge matotxMdu anapeVkiSxta, diVpakekx matotxMdu diVpavu heVge beVDavo hAgeye. adariMda anavasAthx doVSavu baruvudilalx. hAgU sAkiSxyu kirxyA shUnayxnAdadxriMda budidhxyanunx parxkAshapaDisuvudakekx matotxMdu sAdhanavU beVkilalx, adariMda swgataru sAkiSxyanunx nirAkarisade iraleMdu sidAdhxMtada Ashayavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
swgataru heVLuva kaSxNitatavxvanunx vijAcnxnavAda shUnayxvAdagaLanunx bAlakarU vAdigaLU saha apahAsa mADuvaru, parxpaMcavu sithxraveMdu paMDita pAmara sAdhAraNavAgi anuBavavAguvAga kaSxNikaveMbuvudu. shUnayx eMbudU anuBavavirudadhxdAgide. gArxhayx gArxhakagaLige BeVdaveV anuBavasidadhxvAgiralu adakekx viroVdhavAgiruva vijAcnxnavAdavu heVge saMgatavAdiVtu? anuBava savxrUpaveV Ada sAkiSxyu yArigU virudadhxvalalx, elilxyU virudadhxvAgilalx, AdudariMda yAva vijAcnxnamayanAda Atamxnu iMdirxyagaLalUlx, budidhxyalUlx, budidhx vaqtitxgaLalUlx pUNaRceYtanayx rUpanAgiruvano, avaneV budidhxsaMbaMdhadiMda BArxMtanAgi saMsAradalilx ODADuvaneMdu opipxkoLaLxbeVku. 
\end{artha}%%% 35

\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige BinanxneMbudanunx paraloVka saMcAroVkitxyiMdalU tiLiyabahudu adakAkxgi ``sa vA ayaM puruSoV jAyamAnaH shariVramaBisaMpadayxmAnaH............vijihAti || 8 ||" I shurxtiyu baMdiruvudu. hiMde maqtoyxV rUpANi atikArxmati eMdu savxpAnxvasethxyalilx jAgarAvasethxyalilxruva deVhAdigaLanunx maqtuyxvina rUpagaLeMdu karedu avugaLanunx Atamxnu A kAladalilx aBimAnavanunx biTuTx miVriruvaneMdu heVLidadxrU Atamxnu deVhavayxtirikatxneMbudu suPxTapaDalilalx. adakAkxgi janAmxMtaravanunx hoMduvAga adanunx\break biTiTxruvaneMdu tiLisalu paraloVka saMcAravanunx heVLutAtx adanunx shurxtiyu suPxTapaDisuvudu. savxpanxdalilx jAgarada deVheVMdirxyAdigaLeMba maqtuyxrUpavu biTuTxhoVdarU janAmxMtaradalilx biTuTx\-\break hoVgade irabahudaSeTx eMdare -adu sariyalalx, huTuTxva I Atamxnu aihikavAda duHKagaLiMda yukatxnAgidadxrU maqtapaTaTx meVle A duHKagaLiMda mukatxnAgutAtxne. muMdina janamxvu savxpanx samAnavAgiruvudu, adariMda Atamxnige janamxvu. asatutx eMdU satAtxguvudilalx, ilalxda Atamxnu Iga huTiTxdaneMdalalx. janamxveMdare deVha saMbaMdha, janidhAtuvige `janiVpArxduBARveV' eMdu pANini shAsatxrXdaMte AviBARvaveV athaR, idu idadx vasutxvige yukatxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 36

\begin{artha}
idadxvasutxveV horapaDuvudu hAgeye Atamxnige maraNaveMdare pArxNaviniyoVga, idadxvasutxvige nAshaveMbudu saMgatavalalx, `maqNfpArxNatAyxge' eMdu dhAtuvina athaRviruvudariMda AtamxneV savxyaM nAshavAdalilx avanu pArxNavanunx biDuvaneMbudu saMgatavAguvudu heVge? adadxriMda pArxNaviyoVgaveV maraNa. Atamxnu iha loVkavanunx (I mAnava shariVravanunx) paraloVkavanunx (divayx shariVravanunx) jAgara savxpanxgaLanunx aviciCxnanxvAgi nitayxvU kANuvaMte eDabiDade paDeyutatxleV iruvanu, adariMda Itanu deVhAdigaLige BinanxneV eMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtara sAdhane}

\begin{artha}
``tasayxvA Etasayx....... paraloVkasAthxnaMca" eMba shurxtiya\break sArAMsha- cAvARkanu avana anuyAyigaLU paraloVkavanunx opupxvudilalx, beVre vAdigaLu mUru loVkagaLU (aMdare jAgara, savxpanx paraloVka ivugaLa sAthxnagaLU) savxpanxdiMda kUDiruvaveMdu heVLutAtx paraloVkavanunx nirAkarisuvaru, I eraDu matagaLanunx nirAkarisi paraloVkAsitxtavxvanunx toVrisi koDuvudu I meVlina shurxti.
\end{artha}

\begin{artha}
adu heVgeMdare- `tasayxvA Etasayx puruSasayx devxV Eva sAthxneV' I Atamxnige eraDeV sAthxnagaLu EvakAradiMda savxpanxloVkaveMba mUrane sAthxnavilalx. ihaloVka (I jAgarada deVha) paraloVka, ivugaLa naDuve saMdhisAthxnadalilxruvude savxpanxsAthxna, idu mUraneV loVkavalalx. eraDu deVshagaLa saMdhiyeMbudu seVratakakxparxdeVsha, adoMdu mUraneV deVshavalalxveMbudu heVgo savxpanxsAthxnavU hAgeye. BoVgaviruvuriMda mUraneyadeMdu heVLubahudaSeTx? eMdare heVLabahudu. AdarU savxpanxveMbudu loVkavAgidadxlilx dhamARdhamaRgaLU jAgarAvasethxyalilxruvaMte PalaparxdavAga beVkAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 37
savxpanxdalilx mADidaMte kANuva dAna dhamaRgaLU pArxNihateyx goVhateyx mAtApitaqvadhe mADidaMte kANuva adhamaRgaLU\break jAgarAvasethxya dhamAR dhamaRgaLaMte savxgaR narakAdigaLalilx suKa duHKAdi Palavanunx kUDa beVkAguvudu. avugaLanunx yArU edadx meVle gaNanege tegedukoLaLxvudilalxveMbudu elalxrU opapxtakakxmAtu. hiVgiruvAga savxpanxsAthxnavu mUrane loVkaveMdu gaNisalapxTiTxlalx - adariMdale `idaM ca paraloVka sAthxnaM ca sanadhxyXM taqtiVyaM savxpanxsAthxnaM, tasimxnf saMdheyxV sAthxneV tiSaThxnf EteV uBeV sAthxneV pashayxtiVdaM ca paraloVkasAthxnaM ca' eMdu savxpanxsAthxnavanunx ihaloVka paraloVkagaLu saMdhiyalilxruva mUrane sAthxnaveMdu heVLi. A savxpanxdalilx jiVvanu idudx I eraDu loVkagaLanunx kANuvaneMdu heVLiruvudu, adaralilx paraloVkavanunx noVDutAtxneMdu heVLidadxriMda paraloVkavu parxtayxkaSxvAgi iruvudeMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
I savxpanxparxtayxkaSxvu paraloVkavanunx heVge tiLiyuvaMte mADuvudu eMdu parxshinxsidare utatxravidu. bAlAyxvasethxyalilx aihika matutx pAralwkika viSayAnuBavavilalxdadxriMda savxpanxvu saMBavisuvudilalx, adariMda avanu bAlayxdalilx bAlakanu EnAdaroMdanunx kaMDare janAmxMtaradalilx anuBava mADidadxnenxV kANuvaneMdu heVLaleVbeVku. bAlayxvu kaLeda meVle ywvavxnadalilx ihaloVkada vAyxpAravu adara vAsaneyU hecAcxguvudariMda pArxyikavAgi aihikavAda viSayavanenxV kANuvaneMdu heVLabeVku. alalxde iha janamxdalilx eMdeMdU kANada vicitarx savxpanxvanunx savxpanxdalilx kelavaru kANuvuduMTu, adu janAmxMtaradalilx kaMDu anuBava mADikoMDidadx vAsanA pArxbalayx\-diMdaleMdu heVLaleVbeVku, anuBavavAgada viSayadalilx eMdU savxpanx biVLuvudilalx, alalxdeV ihadalilx mADida sukaqtadiMda\break paripAkadiMda kelavarige, tapasivxgaLige kone vayasisxnalilx muMdina deVvAdi janamxvu suPxrisabahudu. IshavxrAdi deVvatoVpAsakanige AyAya saguNasAkAra mUtiR upAsane mADida daqDhavAsanAbaladiMda BAvi deVvatA janamx sUPxtiRyu aMtayxkAladalilx savxpanxdalilx toVruvaMte toVruvudeMdu beVre kaDe heVLide, idariMdalU ihadalilx asaMBAvitavAda vasutxvina viSayadalilx uMTAguva savxpanxdashaRnavu paraloVkavide eMbudakekx sAkaSuTx parxmANavAguvudu. idanunx\\ atiVtajanamxvaqtAtxnatxM bAleyxVpArxyeVNa pashayxti |\\
aihikaM ywvavxneV\s netxVtu tapasivxV BAvi viVkaSxteV || 154 ||\\ eMdu vidAyxraNayxru (vAtiRkasAradalilx 4-3-154) vayxkatx\-\break paDisiruvaru.
\end{artha}%%% 38

\vishaya{ihaloVka paraloVkagaLanunx kANuvudakekx avalaMbane yAvudu?}

\begin{artha}
``athayathAkarxmoVya..........AnaMdAMshacxpashayxti" eMbudara\break sArAthaR yAva vidAyxkamaRgaLa baladiMda muMdina janamxdalilx yAva tarahe iruva deVhAdigaLanunx Akarxmisi suKaduKagaLanunx kANuvano adeVtaraha iruva deVhAdigaLanunx avalaMbisi savxpanxdalUlx suKaduHKagaLanunx kANuvanu. I riVtiyAgi aneVka janamxgaLalilx jiVvAtamxnige saMcAraviruvudariMda deVhavayxtirikatxnAgiye jiVvanu irabeVkeMdu opapxleVbeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxyaMjoyxVti savxyaMparxkAshaneMdu niNaRyisuvudu}

\begin{artha}
``sa yatarx parxsavxpiti........atArxyaM puruSaH savxyaM\break joyxVtiBaRvati" eMbudara sArAthaR yAvAga (vAsanA rUpavAda) jAgarxtf kAlada BoVgayx vasutx viSayagaLa vAsaneyanunx (saMsAkxravanunx) tegedukoMDu jiVvanu malaguvano AvAga avana savxyaMjoyxVti savxrUpavu parxtayxkaSxvAguvudu, ililx parxsavxpiti eMdare suSupatxnAgidAdxneMdathaRvalalx, nidirxsi savxpanx noVDutAtxneMdathaR, savxpanxveMbudu jAgarAvasethxya vAsanegaLiMda huTiTxkoMDa gaja turagAgi parxpaMcavanunx toVrisuvudu, jAgaraparxpaMcavu adhAyxtamx adhideYva, adhiBUta viSayagaLa BeVdavuLaLxdudx, ivugaLa vAsaneye\break savxpanxsaqSiTxyanunx mADuvudu, adaravAsaneyanunx sivxVkarisi sUthxla deVhadalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi sUkaSxmXdeVhadalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoMDu elalxvanunx noVDutitxruvanu, modalidadx sUthxla\-\break deVhABimAnavanunx biDuvudU sUkaSxmXdalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoLuLxvudu saha jiVvanige tananx kamaRvashadiMda, idanunx sUcisalu savxyaMvihatayx savxyaMnimARya eMdu heVLide, I kamaRvu agoVcara deYvaveMbudu, sevxVnaBAsA eMdare tananxvAsaneyeMdathaR, sevxVna joyxVtiSA = eMdare Atamxna ceYtanayx savxrUpavu, I riVtiyAgi savxpanxdalilx vAsane matutx ceYtanayxjoyxVtigaLu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiruvavu. beVreyAva joyxVtiyU ilalxdadxriMda AtamxneV savxyaMjoyxVtiyAgiruvanu. budidhxyavAsaneyu parxkAshayxvasUtxveV horatu\break diVpadaMte parxkAshakavalalx, adu GaTapaTAdigaLaMte parxkAshayxvasutx.\break jAgarAvasethxyalilx Atamx, budidhx, manasusx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyaR caMdArxdi beLakugaLU elalxvU saMmisharxvAgiruvudariMda Atamxnu savxyaMjoyxVtiyeMdu mAnavarige sapxSaTxvAgi tiLiyuvudakekx baruvudilalx, suSupitxyalUlx parxkAshayxvasutxgaLu yAvudU vayxkatxvAguvudilalxvAdadxriMda savxyaMjoyxVtiyeMdu tiLiyalu sAdhayxvilalx. AdakAraNa savxpanxdalelxV tiLiyalu sAdhayxvideyeMdu savxyaMjoyxVtisavxrUpavanunx ilelx niNaRya mADiruvudu.
\end{artha}%%% 39

\begin{artha}
savxpanxdalU parxkAshaka parxkAshayxgaLeraDU ive. parxmAta, parxmANa, parxmeVyagaLu kANutatxve, ivugaLigU beVreyAgi sAkiSxyAda darxSaTxqq savxyaMjoyxtiyu ideyeMbudanunx viveVcisuvudakekx kaSaTxvAguvudu. adakAkxgi ``na tatarx rathA na rathayoVgA.........saqjateV" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. savxpanxdalilx nijavAgi rathagaLAgali kuduregaLAgali rasetxgaLAgali iruvudilalx, jAgarAvasethxyalilx anuBava mADuva kamaRgaLu kaSxyisuvalilx AvAga kaMDa ratha ashAvxdi vasutxgaLu layavAgutatxve. Adare avugaLa vAsanegaLu mAtarx uLidirutatxve, avugaLeV savxpanxvasutx nimARNakekx kAraNavAguvuvu. sUkaSxmXkamaRgaLu udadhxvisidAga I jiVvanu kaMDa vasutx vAsanegaLiMda ratha ashAvxdigaLanunx avugaLoDane viharisalu saqSiTxsikoLuLxvanu. adakAkxgiye `na tatarx rathA na rathayoVgAH' eMdu rathagaLU vAhaka kuduregaLU\break rasetxgaLU jAgaradalilxruvaMte ilalxveMdu heVLi kUDale avugaLanunx saqSiTxsuvaneMdu `saqjateV' eMbudariMda tiLiside, ilalxda vasutxgaLu idadxMte savxpanxdalilx toVruvudariMda avugaLu vithAyxvasutxgaLeV eMdu heVLida hAgAyitu, I saqSiTxyu nijavAdudalalx, loVkasidadhxvAda upAdAna, nimitatx kAraNagaLu yAvudU iruvudilalx, AdarU saqSiTxyAdaMte kANuvavu. adariMda mitheyxyeMdeV tiLiyabeVku. AdarU `sahi katAR' eMdu saqjate eMdU saqSiTxkataqRtavxvanunx jiVvanige heVLidudx avidAyx kAma kamaRgaLiMda `ahaMmama' eMba adhAyxsavU. adara mUlavAda AtAmxjAcnxnavU nashisade hAgeye iruvavu, BoVga vasutxgaLanunx savxpanxdalilx kaMDarU avugaLa meVlina kAmane huTuTxvudu. avugaLanunx saMpAdisalu AgalU savxparxyatanxviruvudeV alalxde hiMde mADida saMcita kamaRgaLu suKa duHKagaLanunxMTumADalu aMkurisuvavu. idanunx saMpAdisalu jiVvaneV hiMde yatinxsidavanu, adariMda Itananunx suKa-duHKa-BoVga dAyakavAda kamaRgaLanunx mADidavanAdadxriMda savxpanxvasutx saqSiTxge kataRneMdu shurxtiyalilx visheVSavAgi heVLiruvudu. ivanu idakekx gwNakataRneMdu sUtarxBASayxdalilx BagavatfpAdaru heVLiruvaru. parxjAcnxnaveMba Ishavxranu jAgara parxpaMcakUkx savxpanx parxpaMcakUkx kAraNanAgi adhiSAThxtaqvAgiruvaneMbudu sAdhAraNavAgi shurxtisaMmatavAgiyeV ide. adanunx nirAkarisilalx. adare deVsha, kAlagaLU, nimitatxgaLu elalxvU savxpanxdalilx apUNaRvAdadxriMdalU edadx meVle suLeLxMdu tiLiyuvudariMda savxpanxvasutxgaLu asatayxveMdeV sUtarxkArara sidAdhxMtaviruvudu `mAyA mAtarxMtu kAtesxYRnXnAnaBivayxkatx savxrUpatAvxtf' BASayx ``nimitatxmAtarxtAvxtf supotxVrathAdiVnf saqjateV sahi\-\break kateRticoVcayxteV, natu parxtayxkaSxmeVva supotxVrathAdiVnf saqjati.........\break nacAsAmxBiH savxpenxV\s pi pArxjacnxvayxvahAraH parxtiSidadhxyXteV, tasayx\break saveVRshavxratAvxtf savARsavxvasAthxsu adhiSAThxtaqtovxVpapatetxVH"  eMbude meVlina viSayakekx udAharaNe.
\end{artha}%%% 40

\vishaya{I riVtiyAgi sAdhisida savxyaM joyxVtiya rUpavanunx deVhAdigaLige BinanxvAgiruvudanunx bArxhamxNadaMte maMtarxgaLU heVLutatxve-}%%% 41

\begin{artha}
``savxpenxVna shAriVramaBiparxhatayx...........(11-14)" payaRMta\break athaR. jiVvanu nidirxsida naMtara savxpanx vaqtitxyiMda ecacxrina deVhavanunx vAyxpAra shUnayxvAgiruvaMte mADi jAgarada vAsaneyanunx tegedukoMDu vAsaneyiMda huTiTxkoMDa gajaturagAdi vasutxgaLanunx nitayxceYtanAyxnuBavavuLaLxvanAgi noVDuvanu. punaH jAgarAvasethxge baruvanu. hiVge jAgaradiMda savxpanxkUkx savxpanxdiMda jAgarakUkx karxmavAgi Itanobabxne saMcarisuvanAdadxriMda Itananunx shurxtiyu EkahaMsaveMdu karedide. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkAladalilx pArxNavAyuviniMda shariVravanunx kApADutAtx sAyadaMte noVDikoLuLxtAtx deVhABimAnadiMda horagidadxMte savxpanx\-\break nADiVyoLage idudx yatheVcaCxvAgi viharisuvanu. AkAladalilx deVva, mAnuSa, tiyaRkf pArxNigaLa rUpavanunx hoMdi pirxyasuKavanunx kANuvanu. aneVka BakaSxyXgaLanunx BuMjisuvanu, vAyxGArxdi kUrxra pArxNigaLanunx kaMDu Baya paDuvanu. I riVtiyalilx suKa duHKagaLanunx anuBava mADutitxruvaMte tananxnunx tAneV noVDuvanu. I riVtiyAgi mAyAnimiRtavAdaMte I Atamxna savxpanx parxpaMca saqSiTxyeMba ArAma (kirxVDe)yanunx pArxNigaLu nitayxvU kANutatxlidadxrU parxtakaSxvAda sAkiSx ceVtanananunx mAtarxyArobabxrU kANutitxlalxveMdu atiparxmatatxrAda saMsArigaLa viSayadalilx shurxtiyu anukaMpeyiMda shoVkisuvudu-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 42
``ArAmamasayx pashayxnitx nataM pashayxti kashacxna" eMdu sapxpanxvanunx pariVkiSxsidalilx savxyaMparxkAshanAda darxSaTxqqvAda Atamxnanunx suKavAgi deVhAdigaLige BinanxneMdu viveVcisa bahudAdarU pAmararu\break viveVcisuvudilalxveMbudeV I shoVkakekx kAraNa. iSuTx mAtarxvalalxde veYdayxra parxsididhxyiMdalU tiLiyabahudu. malagidavananunx shiVGarxvAgi ebibxsabAradeMdu veYdayxru heVLuvaru. Etakekx hiVge heVLuvareMdare! hiVge ebibxsuvAga atitavxreyiMda iMdirxyagaLu nADiVsAthxnagaLalilx vayxtAyxsadiMda baMdu seVridedx Adare AvAga kaNuNx hoVgabahudu kivuDAgabahudu. iMdirxya palalxTadiMda tamamx tamamx sAthxnagaLu tapipx saMcAravAgalu avakAshavide, hiVgAdare I roVgavanunx cikitesx mADalu sAdhayxvAguvudilalxveMdu avara aBipArxyavide. oTiTxnalilx nidirxsidAga Atamxnu I sUthxladeVhavanenxV upeVkiSxsuvanu. ecacxrAda meVle I deVhadalilx matetx vAyxpisuvanu. I veYdayxru heVLuva meVlina vacanadiMda deVhakikxMta Atamxnu BinanxneMdu tiLiyuvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgidadxrU deVha Binanxteyanunx savxparxkAsha rUpavanUnx sahisade I savxpanxvanunx mucucxtAtx ilalxveMdeV heVLutAtx cAvARkaru Atamxnu jAgarAvasethxyoMdeuLaLxvaneMdu vAdisuvaru. I jAgara parxdeVshaveV savxpanxkUkx parxdeVsha, ecacxrAgiruvAga yAvadeVshadalilx yAvudanunx kANuvano. avugaLanenxV malagida meVlU adeVdeVshadalilx kANuvanu. jAgarAvasethxyanunx biTuTx beVre savxpAnxvasethxyeMbudilalx. hiVgeMdu heVLuvavara vAdavu sariyAdudalalx, meVle heVLidaMte savxyaM parxkAshanAda AtamxdeVha BinanxvAgiye iruvaneMbudu savxpanx dasheyalelxV niNaRyavAgide. vayxvahAradalUlx shAsatxrXdalUlx savxpanxveMbudu jAgarakikxMta beVreyeMdeV tiVmARnavide; jAgarada vasutxgaLanunx abAdhitavAgi jiVvamAnadalelxlAlx kANuvanu, savxpanxdavasutxgaLanunx edadxkUDaleV alalxgaLeyuvanu, idariMda savxpanxvu mitheyxyAyitu.\break `savxpanxsutx parxtidinaMbAdhayxte' eMdu shaMkararu sUtarxBASayxdalilx heVLiye iruvaru. hiVge vaNiRsida deVhaBinanxteyU Atamxna savxyaMparxkAsha rUpavU namage mukitxge sAdhanavAguvudu, tavxMpadAthaRshoVdhaneyiMda mahAvAkAyxthaR jAcnxnavu Agi adariMda mukitxyeMbudu veVdAMta sidAdhxMtavu, tiLide ide. I riVtiyAgi boVdhisida munigaLige janakanu sahasarx goVdAnavanunx gurudakiSxNeyAgi karuNisidanu. anaMtaravU ``ataUdhavxRM vimoVkASxya bUrxhiVti" punaH janakanu mukitxge beVkAda itara tiLivaLikeyanunx heVLi eMdu pArxthiRsidanu. 
\end{artha}%%% 43

\vishaya{baq-4-3-15-16-17 maMtarxgaLa sArAthaR}

\begin{artha}
hiMde deVhAdigaLelalxvU maqtuyxvina rUpagaLeMdu heVLi avugaLanunx savxpanxdalilx miVri AtamxniruvaneMdu heVLidadxrU iSaTxriMdaleV mukitxyAguvudilalx. kAma kamaRgaLanunx biTiTxlalxvAdadxriMda heVge mukitxyAdiVtu. suKasaMtoVSagaLu. Baya duHKagaLU kamaRgaLa PalavAgi kANutitxruvudanunx yAru tapipxsikoLuLxvudakekx\break sAdhayx? adariMda `sa vA ESa Etasimxnf savxpenx......' itAyxdi\break shurxtiyiMda kamaRda viveVcaneyanunx mADiruvudu. jAgarAvasethxyalilx jiVvAtamxnige kalamxSaviruvudu. savxpanxdalilx savxlapx parxsananxteyiruvudu. Adare suSupitxyalilx Atamxnu elAlx kalamxSavanunx toDedu bahaLa parxsananxnAgiruvanu. I kAraNadiMda saMparxsAda eMba shabadxdiMda suSupitxyanunx heVLide. samayxkf parxsiVdati asimxninxti vigarxha mADidAga I athaRvu horapaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare `saMparxsAde ratAvx caritAvx' eMdu I suSupitxyalelxV ramaNa saMcAra itAyxdi vayxvahAra mADuvaneMdu heVLidudx heVge saMgata? suSupitxyalilx devxYtavilalxvAdadxriMda adevxYta AtamxneV iruvAga divxtiVya vasutxgaLiMda sAdhayxvAda ramaNakirxVDeyeMbudu heVge saMgata? aratAvx eMdu padaceCxVda mADa bahudalAlx eMdare AvAga ramisade saMcarisade eMdu athaRvu sikikxdarU `sayatatxtarxkiMcitfpashayxti' eMdu muMde alilx EnoMdu noVDutAtxno' eMdu heVLidudx idakekx viroVdhavAguvudu. asaMgatavAguvudu. hAgAdare meVlina shaMkege parihAraveVnu eMdare I viSayakekx parihAravanunx mADuva utatxra aneVkavide oMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaBukf' eMdu mAMDUkayxdalilx suSupitxyalelxV Atamxnu AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidadxriMda ililx ratAvx caritAvx itAyxdigaLelalxvU AnaMdada BoVgaveMbudanenxV heVLuvAga viroVdhavilalx, A AnaMdavu savxrUpAnaMdaveV horatu beVreyalalx. 
\end{artha}%%% 44

\vishaya{athavA matotxMdu riVtiyalilx utatxravide-}

\begin{artha}
supitxyeMbudu aneVka bageyAgide. adariMdalU utatxravu siguvudu. jAgara, savxpanx, suSupitx I mUrU oMdoMdU mUrumUru bageyAgiruvudu, adu heVgeMdare- jAgarAvasethxyalilx jAgarxtf supitx, savxpanx supitx, supitxsupitx eMdu mUru, jAgaradalilx yathAthaRjAcnxnaveMba parxmiti, jAgarxtutx, Barxmeye savxpanx, pAnAdigaLiMda uMTAda mUDhateye supitxH I riVtiyAgi mUru bageyAgi jAgaraNaviruvudu, hiVgeye savxpanx BeVdagaLive sapxSaTxvAgi samxraNeyAguvudu, asapxSaTxvAgi Aguva samxraNe, samxraNeye Agadiruvike. ivu mUrU savxpanx madhayxdalilx jAgarxtf savxpanx suSupitxgaLu, AhArAdi BeVdadiMda supitxyu sAtivxka, rAjasa, tAmasa eMdu mUru bage. heVgeMdare nAnu I dina suKavAgi malagidedxneMba anuBavavu sAtivxkavAdadudxI dina nAnu duHKadiMda malagidedxneMbudu. rAjasavAdadudx, I dinavAdaro bahaLa mUDhanAgi Enu tiLiyade malagidedx eMdu anuBavavAguvudu tAmasavAdadudx I mUrU elalx janarige anuBavadalilxde. idanunx hosadAgi kalipxsidadxlalx. I riVtiyAgi supitxyu aneVka bageyAgiralu, jAgarxtf savxpanx supitxgaLalilx ramaNa, caraNa (kirxVDe, gamana) itAyxdi BeVdavu saMBavisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu samAdhAna- suSupitxge modaleV Aguva savxpanxdalilx `ratAvxcaritAvx' eMdu heVLida kirxVDe, gamana ivugaLa saMBavisuvavu, adariMda savxpanadalilx ramisi, ODADi anaMtara suSupitxyalilx vishArxMti hoMdidavanAgi punaH savxpanxkAkxgiyeV iruva nADiyoLakekx I jiVvanu parxveVshisuvanu-
\end{artha}%%% 45

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva' eMdu Eva eMba shabadxvu noVDidedx horatu mADidadxlalxveMba athaRvanunx koDuvudu, idu sari, savxpanxdalilx kArakagaLu kamaRsAdhanagaLu iruvudilalxvAdadxriMda yAva kamaRvanunx mADuvudilalx, savxpanxdalilx agamAyxgamana (vayxBicAra)vanunx mADidaMte kANuvudu, Adare vayxBicAra mADilalx, hAgidadxre idakUkx pArxyashicxtatxvanunx heVLabeVkAgididxtu. elilxyU heVLilalx, Adare savxpanxdalilx reVtasusx saKxlaneyAdalilx taninxmitatxvAgi pArxyashicxtatxvanunx heVLide\break `punamARmeYtivxMdirxyaM punarAyu punaBaRgaH' eMba maMtarxvanunx reVtasaKxlane nimitatx japisabeVkeMdu idariMda viVyaRvu punaH kUDuvudu, AyuSayxvu vaqdidhxhoMduvudu, idu vayxBicAra nimitatx pArxyashicxtatxvalalx, hAgAdare goVhatAyx BUrxNahatAyxdigaLU savxpanxdalilx taninxMda AdaMte kANabahudu, avugaLigU nijatavxvidadxre pArxyashicxtatxvanunx vidhisutitxtutx shAsatxrX, hAgilalx, adariMda savxpanxda kamaR pApavAgali puNayxvAgali kamaRgaLalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva puNayxMca pApaMca' eMdu shurxtiyalilx puNayx pApaveMba shabadxgaLiMda saMtoVSa BayaveMdu anuBavadalilx AvAgakANuva PalagaLeV, kamaRgaLalalx, Aga mADuva dAnadhamaRgaLu yajacnxyAgagaLU gaNaniVyavalalx. hiMde mADida kamaRPalagaLanenxV `ratAvx caritAvx' eMdu heVLutatxde. jiVvanu tananx budidhxvaqtitxyalilx\break parxtibiMbisuva savxpanxda vAsanA rUpajAcnxnadiMda (cidABAsada\break mUlaka) A kamaR Palavanunx anuBavisuvanu, suKaduHKAdigaLU BayakaMpAdigaLU saha hiMde anuBava mADida vAsanegaLeV, keVvala sAkiSxyobabxnu kANuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
`parxtinAyxyaM parxtiyo gAyxdarxvati' eMbalilx vipariVtavAda mAgaRveMdu parxtinAyxya padada athaR, parxtiyoVgi eMdare modalidadx sAthxna savxpanxnADiV modalAda sAthxna, jAgara, savxpanx, suSupitxyeMbuva pArxyikavAda avasAthxkarxmakekx vipariVtavAgi modalu savxpanx, anaMtara jAgara, anaMtara suSupitx hiVgU agabahudu, adariMda suSupitxyiMda savxpanxkUkx. savxpanxdiMda jAgarakUkx punaH suSupitxgU manoV mUlaka jiVvanu saMcarisabahudu. idariMda savxpanxsAthxnakekx savxpanx kANuvudakAkxgi jiVvanu suSupitxsAthxnadiMda edudx baMdaneMdAyitu moVkaSxkAkxgi alalx. AdarU vasutx savxBAvadiMda heVLuvudAdare suSupitxyalilx hiMde kaMDa vasutxgaLAgali suKa duHKAdi PalagaLAgali Atamxnige aMTuvudilalx. aMTidaMte anuBavavu ilalx, jAgaradalilx noVDidUdx anuBavisidUdx saha ilalx, kANuvudilalx. Enanunx parxteyxVka kANade malagiruvude suSupitx, Adasheyalilx tananx nijasavxrUpavAda parabarxhamxrUpavAgiyeV jiVvAtamxnu nilulxvanu, EkeMdare? asaMganivanu. adariMdaleV beVre dasheyalilxdudxdudx oMdU aMTade sahajavAgiyeV iruvanu, idanenx `asaknogxVhayxyaM puruSaH' eMdu shurxtiyu sUcisuvudu. idariMda bAdhaka takaRvanunx sUcisidaMtAyitu, adeV neMdare- jiVvAtamxnu beVre sAthxnakekx baMdAgalU savxpanxdalilx mADida kamaRgaLu Itananunx hiMbAlisi baMdidadxre shAsAtxrXraMBaveV vayxthaRvAdiVtu. EkeMdare savxpanxdalilx yArutAneV pApa mADade iruvudakekx sAdhayx? kadAcitutx alilxyU tapupx mADabahudu. hiVge aparihAyaRvAda pApa saMGaTaneyu AgutatxleV idadxre adU leVpisi yAva jiVvanU shudAdhxtamxnAgutatxliralilalx. AvAga veVdAMta shAsatxrX sharxvaNakekx muKAyxdhikAriyobabxnU doreyade hoVgi I shAsatxrXracaneyu IshavxranadAdxdarU vayxthaRveV Agi biDuvudu, adariMdalU loVkaparxsididhxyiMdalU savxpanxda kamaRgaLu beVre avasethxge baMdAga leVpisuvudilalxveMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}%%% 46

\begin{artha}
loVkaparxsididhxyeMbudu loVkAnuBava, savxpanxdalilx kaMDa Ane, kudure, ratha, baMdhu bAMdhavaru yArU ecacxrAda meVle obabxMTiyAgi kuLitavanige edurAgiruvudilalxveMbudu anuBavasidadhx\-\break vAdudu, adaraMte savxpanxda kamaRgaLu Atamxnige jAgaradalilx leVpisuvudilalx, idu AcAyaR sidAdhxMta. I vAkayx kAma kamaR viveVcanegAgi BataqR parxpaMcara matavanunx opipxruvudu athavA BataqRparxpaMcaru heVLidaMte `ananAvxgataH'setxVna Bavati eMba vAkayxdalilx kamaRdiMda lipatxnAguvudilalxveMdu kamaRviveVcaneyu, `asaMgoVhayxyaMpuruSaH' eMbudariMda kAmavilalxdavaneMdu kAmada viveVcaneyU Agiruvudu, kAmavu Atamxna guNavalalx, I kAmavu AtamxnadedxV Agidadxre ceYtanayxdaMte adu daqshayxvAgade hoVguvudu, daqkf savxrUpavAda ceYtanayxvu daqkikxge goVcarisidaMte idu goVcarisade hoVguvudu, adariMda daqshayxvAda budidhxya guNave kAma, AtamxnalelxV kAmaviruvudeMdu vAdisuva tAkiRkara matavU sariyalalx, hUvinavAsaneyu BaraNiyalilx toVridarU adu hUvinadedxV Agiruvudu. eMdU BaraNiyadalalx eMbuvaMte AtamxnalilxruvaMte toVridarU kAmavu budidhxya guNaveV sari- hiVge BataqRparxpaMcamatavU namage upAdeVyaveV Agide. ililxge I viSayanunx upadeVshisida munige gurudakiSxNeyanunx koTuTx punaH janakanu parxshinxsuvanu-
\end{artha}%%% 47

\begin{artha}
punaH parxshinxsuva udedxVshaveVneMdare? ``sa Iyate yatarx kAmamf yathAkAmaM parxvataRteV" eMba eraDu shurxtigaLU savxpanxdalilx kAma videyeMbudanunx heVLuvavu, adariMda kAmavidadxre kamaRvU tapapxdeV irabeVku, adariMda Atamxnalilx iveraDU nijavAgilalxveMbudu sapxSaTxpaTiTxlalxvAdadxriMda ivugaLige Atamxnu vimukatxneMdu tiLisalu punaH ililx parxshinxsidanu. ``ata UdhavxRM vimoVkASxyeYva meV bUrxhi" eMdu nananx shaMkeyanunx uLisabeVDaveMdeV parxshinxsiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxda kAmavu vAsatxvavAgidadxre shurxtigaLigU Atamx dhamaRveMdeV tAtapxyaRvidadxre A kAmavu ecacxrAda meVlU namage irabeVkAgitutx hAgilalx, edadx meVle tAnu bayasidudx suLeLxMdeV toVruvudu. adariMda vAsatxvavalalx. uteVvasitxrXVBiH sahamoVdamAnaH jakaSxduteVvApi eMba shurxtiyalilx iva eMba padadiMda savxpanx\break mitheyxyeMbudanunx tiLiside, `iata UdhavxRM' itAyxdi yAgi punaH parxshinxsiruvudakekx tAtapxyaRvidu. jAgaradalilx parxtayxkaSxvAgi anuBavadalilx kANuva kataqRtAvxdigaLa satayxteyanunx alalxgaLeyuvudu heVge? eMdu AshaMke mUDidalilx samAdhAnakoVkxsakxra `daqSeTxvXYva' eMdu utatxriside. mUDhAtamxnu tananx anuBavadalilx tAnu kataR, BoVkatx' eMdu adara satayxteyanunx naMbidadxrU jAcnxniya anuBavadalilx Atamxnu niSikxrXyanu, viveVkigaLa anuBavadiMda AtamxjoyxVtiyanunx sAkiSx BUtaveMdeV heVLi kataqRvalalxveMdu boVdhiside. jAgaradalilx kaMDa saMsAra baMdhavu kataqRtAvxdigaLu satayxvAgidadxre savxpanxvanunx kANalu Atamxnu I dashege barutatxliralilalx, Adare anuBavadalilx jAgarAvasethxyanunx biTuTx savxpanxvanunx kANuvudakekx Atamxnu sidadhxnAgiruvudu sapxSaTx. oTiTxnalilx avasAthxtarxyadalUlx aneVka sala savxpanx jAgaragaLalilx saMcarisidarU niHsaMganAgi niliRpatxnAgiyeV iruvanu, I viSayakekx muMde koDuva daqSATxMtaveV yukatxvAgide. 
tadayxthAmahAmatasxyX uBeVkUleV anusaMcarati........... savxpAnxnatxMca budAdhxnatxMca
\end{artha}%%% 48

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtada athaR- heVge doDaDx miVnu timiMgiladaMte iruva miVnu samudarxdalilx I daDadiMda AcedaDadavarege nirAtaMkavAgi saMcarisutAtx idadxrU niVrina tereya hoDetakUkx sikakxde saMcarisuvudo hAgU eraDu daDagaLalilx nilalxde irutatxdo. hAgeye I parxtayxgAtamxnU savxtaMtarxvAgi avasAthxtarxyadalilx sAkiSxBUtanAgi noVDutatxlidadxrU A avasethxgaLa kamaRgaLige (avugaLa suKa duHKAnuBoVgagaLige) tAnu adhiVnavAgade kamaR sAkiSxyAgiyeV iruvanu, adariMda suKaduHKagaLeMba kamaRPalagaLu aMTade iruvanu, I riVtiyAgi savxpanx vicAravanunx mADuva saMdaBaRdalilx deVheVMdirxyAdigaLige Atamxnu BinanxneV eMdU savxparxkAsha, asaMganeMdU tiVmARna mADiruvudu. 
\end{artha}%%% 49

\vishaya{mahAmatasxyX daqSATxMta vAkayxkekx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna }

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtadiMda deVhAtamxvAdi shaMkeyanunx\break hoVgalADiside. ceYtanayxveMbuva jAcnxnavu paMcaBUtagaLa oMdu pariNAmave. shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdida paqthivi apupx teVjasusx vAyu tatavxgaLige seVridudx jAcnxna, IshariVravanunx biTuTx horage jAcnxnavu kANuvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMdakUDida shariVraveV AtamxvAgiralu kAmakamaRgaLa viveVcane yAva Atamxnalilx? eMbudu shaMke. samAdhAna, karxmavAgi oMdudaDadiMda matotxMdu daDakekx ODADuva miVnu eraDu daDagaLigU beVreyAgiyeV heVge iruvudo, AtamxnU kUDa savxpanx jAgarAvasethxgaLalilx karxmavAgi saMcarisuvavanu A avasethxgaLiMda beVpaRTuTx niliRpatxnAgiruvanu, ceYtanayx rUpanAda Atamxnu Bwtika vasutxvAgidadxre eraDu avasethxgaLalUlx BUtasUkaSxmxgaLu jAcnxnoVtApxdakavAdavugaLu samAnavAgiruvudariMda EkakAladalelxV eraDu avasethxgaLa jAcnxnavU AgabeVkAguvudu, Adare I ApAdaneyu bwtikavalalxvenunxva sidAdhxMtadalUlx  veVdAMtadalUlx samAna, Atamxnu vAyxpakanAgiruvudariMda EkakAladalilx savxpanx jAgara jAcnxnavuMTAgaliV eMdu ApAdane idar meVlU baruvudu- idakekx samAdhAnavide, eraDu avasethxgaLalUlx jAcnxnasaMpAdaka matutx anugArxhaka deVvategaLu sUyaRcaMdArxdigaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige niyAmakavAgive, niyAmaka deVvategaLa parxyatanxdiMda Atamxnu vayxvasethxyiMda eraDu avasethxgaLalUlx oMdAda meVle matotxMdu eMbaMte karxmavAgi noVDuvanu. oMdu veVLe jAgarAvasethxyalilx iMdirxyagaLidadxrU savxpanxdalilx iruvudilalxvAdadxriMda niyAmaka\break deVvategaLU ilalx, avugaLa parxyatanxvU savxpanxdalilalxveMdu keVLidare vAsanA rUpavAda vayxvahArakUkx kamaRveV kAraNa savxpanx jAgaragaLige AyAya jiVvara kamaRveV idudx jAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdu opapxbahudu. jAcnxnavAguvudu anuBavasidadhxvAdadxriMda adara meVle doVSavanunx heVLalu sAdhayxvilalx I riVtiyAgi BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnada Ashayavu. 
\end{artha}%%% 50

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anumoVdane}

\begin{artha}
ililx BataqRparxpaMcara I vAyxKAyxnavanunx shaMkararu virudadhxvalalxdadxriMda anumoVdisirutAtxre- inunx muMde `tadayxthA\s simxnAnxkAsheV sheyxVnoV vA supaNoVR vA viparipatayxshArxnarxH.............pashayxti || 19 ||' eMba sheyxVnavAkayxda saMbaMdhavanunx BataqRparxpaMcaru heVLidaMte nirUpisuvudu-
\end{artha}

\vishaya{pUvoRtatxra garxMtha saMbaMdha}

\begin{artha}
puNayxpApagaLeMba kamaRvu budidhxyalilxruvudu. adara\break saMsAkxravu AtamxnalilxruvudeMdu adara viveVkavanunx kaLeda garxMthadalilx vaNiRside. Iga avideyxyu - maraLu BUmiyu BUmiya oMdu BAgavu edudx kANuvaMte - Atamxnalilxruvudu huTuTxvudu. adariMda adara viveVcanegAgi sheyxVnAdi vAkayx saMdaBaRvanunx vaNiRsuvudu- Atamxnalilx avideyxyAgali vAsane yAgali vAsatxvavAgiruvudilalx, saMBavisudU ilalxveMdu mUtARmUtaR bArxhamxNa saMdaBaRdalelxV hiMde heVLidAdxyitu, AdarU Atamxna savxBAvavanunx savxlapxvU uLiyadaMte elalxvanunx oTuTxgoDisi heVLalilalx. I sheyxVna vAkayxdalilx vAyxKAyxnisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA paraloVkakekx daqSATxMtavAgi savxpanxvanunx hiMde vaNiRsi\-\break dAdxyitu,
Iga moVkaSxkekx oMdu daqSATxMtavanunx koDalu suSupitxyanunx muMdina vAkayxdalilx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sheyxVna vAkayxda vivaraNe}

\begin{artha}
`tadAvx asayx EtadaticaCxnAdx:- ' eMbuvalilx ApatxkAmanAgiruva savxBAvavanunx heVLalu sheyxVna daqSATxMtadiMda suSupitxyalilx Atamxnu duHKa shUnayxneMdu toVrisiruvudu- giDagavu athavA garuDa pakiSxyu I AkAshadalilx cenAnxgi hArATa mADi baLali eraDu rekekxgaLanunx mudurisikoMDu baMdu tananxgUDinalelxV baMdu\break seVruvudoV hAgeyeV I Atamxnu savxpanx, jAgaragaLalilx cenAnxgi ODATa mADi beVsatutx vishArxMtiyanunx hoMdalu savxpanxjAgaragaLige virAmasAthxnavAda para barxhamxvanunx hoMduvanu, yAva suSupitxyalilx nidirxsidavanu EnoMdU bayasade EnoMdu savxpanxvanUnx kANadeyiruvano alilx A para barxhamxvanenxV hoMdiruvaneMdu daqSATxMta vAkAyxthaR. 
\end{artha}%%% 51

\begin{artha}
giDagavu heVge vishArxMti hoMduvado hAgeye suSupitxyalilx tananx kamaRvu kaSxyisidadxriMda jAgara savxpanxgaLa duHKagaLanunx kANade barxhamxnalilx vishArxMti hoMduvanu `na kaMcana kAmaM kAmayate' eMdu nakAravu jAgarAvasethxyalilx anuBavisuva BoVgavilalxveMdu tiLisuvudu, BoVgadalilxruva oLaBeVdagaLu anaMtavAgiruvudariMda `kaMcana' eMdu yAvudoMdu BoVgayxvanUnx bayasuvudilalxveMdu sUcisuvudu alalxde `tarxya AvasathAH tarxyaH savxpAnxH' eMbudAgi jAgara savxpanx suSupitx I mUru sAthxnagaLU savxpanxgaLeMdeV shurxtiyu heVLidadxriMda oMdoMdu avasethxyalUlx mUrumUru avasethxgaLiveyeMdu BAvisabahudu. AvAga budidhx; iMdirxya, manasusx, I elalxvU vAyxpAra shUnayxvAgi aDagihoVdAga ceYtanayx parxtibiMbavU layavAguvudu, Agale jAgara savxpAnxvasethxgaLa BeVdagaLelalxvU aDagihoVguvavu. adeV suSupitx. idaralilx Atamxna savxBAvavanunx hiVge ideyeMbudanunx motatxdalilx tiLiyuvudu. adeVneMdare suSupitxyalilx adevxYta savxparxkAshAnaMda rUpavAda savxBAvavu iruvudu. idaraMte mukitxyalUlx kANuvudu. suSupitxyalilx sUkaSxmXvAgi avideyxyu idadxrU devxYta duHKa, muMtAdavugaLu huTaTxde iruvudariMda savxparxkAsha adivxtiVya AnaMda savxrUpavanunx I riVtiyAda Atamxna nija savxBAvavanunx mucucxvudilalx. (adariMdale AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaBukf' eMdu mAMDUkayxdalilx heVLide) suSupitxyalilx AnaMdAnuBavavu Agutitxruvudu savxsaMveVdayx edadx meVle manasisxna ulAlxsaviruvudeV\break AnaMdAnuBavakekx sAkiSxyeMbudanunx ariyiri. 
\end{artha}

\vishaya{savxpanxvu mitheyxyAdaMte jAgaravU mitheyxyeMdu tiLisuvudu}%%% 52

\begin{artha}
jAgarada devxYta duHKAdi rUpavU Atamxna videyxyiMdaleV edudx toVrutatxdeyeMdu samathiRsuvudakekx savxpanx daqSATxMtavanunx koTuTx shurxtiyu heVLuvudu. ``tA vA aseyxYtAhitAnAma..........yaterxYnaM GanxnitxVva jiVnanitxVva hasitxVva vicACxyayati gataRmiva patati yadeVva jAgarxdfBxyaM pashayxti tadavidayxyA manayxte" eMba shurxtiya tAtapxyaR
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanx jAgara eraDu avasethxgaLalUlx Atamxnalilx kANuva devxYta matutx davxMdavx duHKa Baya suKAdi sakala saMsAravu Atamxnalilx ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDu toVruvudu. I sUthxlashariVradalilx biLi, kapupx haLadi, hasiru, keMpu I baNaNxda ananxrasagaLiMda tuMbiruva ati sUkaSxmXvAda nADigaLu ive, ivugaLige hita eMdu hesaru, I nADigaLalilx saMcarisuva jiVvanu liMga shariVradiMda kUDi jAgarAvasethxyalilx BoVgayxvasutxgaLanunx (ashana vasana ABaraNa dhanakanaka vasutx vAhanAdigaLanunx) anuBavisutAtxge. anaMtara savxpanxdalilx jAgarada BoVgAnuBavada saMsAkxragaLiMda kANuvanu, suKAnuBavavAguvaMte duHKa BayAdigaLa anuBavavU Aga Aguvudu. shaturxgaLu tananxnunx kolulxtitxruvaMteyU tananxnunx jayisutitxruvaMteyU kANuvudu. nijavAgi shaturxgaLu ilalx kolulxvudU ilalx, jayisuvudU ilalx, Aneyu ODisikoMDu baruvaMteyU, tAnu haLaLxdalilx bidadxMteyU kANuvudu. nijavAgi AneyU ilalx. adu ODisikoMDu baMdU ilalx, tAnu haLaLxdalilx bidUdx ilalx, adu Eke hAge kANuvudeMdare, jAgarada BoVgavanunx koDuva kamaRgaLu suKaduHKagaLanunx koTaTx meVle A kamaR Palavanunx anuBavisi tiVrisidadxrU lavaleVshavu budidhxyalilx uLiyutatxde, adakekx vAsaneyeMdu hesaru, saMsAkxraveMdathaR. idu avideyxyu hecAcxgiralu koMda hAgU, jayisida hAgU nAnA bageya vAsaneye sUkaSxvAgidadxdudx toVruvudu, AdakAraNa avideyxyiMdaleV saMsArada suKa duHKagaLu, ilalxvAdare ilalx, idu savxpanxdalilx heVgoV. hAgeyeV jAgarAvasethxyalilx eMdu tiLiyabeVku. hAgeye videyx utakxSaRdiMda Aguva Palavanunx savxpanxdalUlx kANuvaneMdu ``athayatarx deVva iva rAjeVva ahameVveVdaM savoVR\s simxVti manayxte soV\s sayx paramoVloVkaH || 20 ||" 
\end{artha}%%% 53

\begin{artha}
eMbuvalilx tiLiside. I shurxtiya tAtapxyaR- ajAcnxnavu kaSxyisutAtx baMdalilx jAgaradalilx anuBavisida deVvatAdi upAsanA saMsAkxravu udUBxtavAgi `nAneV deVvanAgidedxVne' nAneV rAjanAgidedxVneMba budidhxyanunxMTu mADutatxde, I anuBavavu savxpanxdalAlxguvudu, videyxyu parama ucacxsAthxnavanunx hoMdidAga jArxgarxtf kAlada sAkiSxyAgidadx AtamxvAsaneyu savxpanxdalilx udUBxtavAgi adevxYtavanunx toVrisuva budidhxyanunxMTu mADuvudu. AvAga `nAneV savaRvU AgidedxVneMdu arivu Agutatxde. I savARtamxBAvaveMbudu\break abAdhitavAda shAshavxtavAda paramaloVka. ideV mukatxnige laBisuva savxsavxrUpavAda pUNARnaMdavu, idu savxpanxdalelxV kaMDarU deVvatA BAvavu, rAjaBAvavUtoVri bAdhitavAguvaMte bAdhitavAguvudalalx, adakAkxgiye `deVvaivarAjeVva' eMdu iva shabadxvanunx\break parxyoVgisi adara asatayxteyanunx parxkaTiside, Adare `ahameVveVdaM savoVRsimx' eMbuvalilx iva shabadxvanunx parxyoVgisalilalx, EkeMdare; oMdu veVLe I savARtamxBAva budidhxyu uMTAdare savxpanxdalilx uMTAdarU hoVguvudilalx, abAdhitavAgiye edadxmeVlU\break uLiyutatxdeyeMbudanunx sUcisiruvudu. veVdAMta parxmANa sidadhxvAdadxriMdalU adu abAdhitave, jAgarAvasethxyalelxV toVrida\break sAvARtamxyXvu savxpanxdalilx toVridarU abAdhitaveV adu, kAraNaveVneMdare BArxMtiyiMda kalipxtavAdadadxlalx, Atamxnalilx ajAcnxnadiMda deVvatABAva, rAjaBAvAdigaLu toVridudx kalipxtavu. adariMdaleV avu bAdhitavAguvaveMdu Ashaya. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 54
``ahameV veVda\c savaRmf" eMbalilx idaMshabadxdiMda elAlx jAgarAvasethxyalilxruva jagatatxnunx anuvadisi idelalxvU nAneV eMdu heVLutAtx Atamxnalilx idelalxvU kalipxtaveMba athaRvanunx sUcisiruvudu, nijavAgi jaDavAda jagatitxgU cidUrxpanAda AtamxnigU Ekatavxvu hoMduvudilalx, idu bAdhAyAM sAmAnAdhikaraNayxveMdu\break shAsitxrXVya pariBASeyaMte heVLirutatxde. yaH sapaRH seVyaM rajujxreVva eMdaMte idaMjagatf ahameVva (AtemxYva) eMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx sapaRveMdu kaMDadudx Iga sariyAgi noVDida meVle rajujxvAgiyeV kaMDiteMdare sapaRvalalx idu rajujxveV eMdu tiLiyuvaMte avidAyx dasheyalilx Atamxnige beVreyAgi carAcarAtamxka jagatetxlalxvU kaMDididxtu, jagatitxna tatavxvanunx tiLidAga AtamxtatavxvAgiyeV uLiyitu. jagatatxlalx! matetxVneMdare AtamxneV eMdu A pariBASeya tAtapxyaR. adariMda jaDaceVtanagaLige muKayxvAda aBeVdavanunx ililx heVLilalxveMdeV tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx Atamxnige beVreyAgilalxvAdadxriMda savxpanxdalilx `savoVR\s simx' eMdu tiLivaLikebaMdarU adu Barxmeyalalx, EkeMdare tatavxvanunx tiLisuva shurxti parxmANadiMda huTiTxda jAcnxna Barxme heVgAdiVtu? udA:- nAvu oMdu sala noVDida Aneyu edadx meVlU\break biVdiyalilx baMdadadxnunx kaMDarU adeV Ane idu eMdu satayxvAgiyeV tiLiyutetxVve. idoMdu sAdhAraNa daqSATxMta. oMdu veVLe idu asatayx, sapxpanxgajavu ecacxrina gajadaMteyeV itetxMdu heVLabahudu. Adare Atamxna viSayadalilx avana sAvARtamxyX viSayxdalilx yAva dasheyalUlx bAdhitavAgade uLiyuvudariMda satayxve adeMdu ariyabeVku. `soV\s sayx paramoVloVkaH' eMbudAgi savARtamx\break BAvavu satayx EkeMdare sAvARtamxyXBAvavanunx suSupitxyalilx elalxrU anuBavadalilx kANuvaru, savARtamxBAvaveMdarU adevxYtaveMdarU oMdeV adevxYtAnuBavavu suSupitxyalilxdadxre adu satayxve. 
\end{artha}

\vishaya{adevxYtadaMte devxYtaveVke satayxvalalx? eMba shaMkeya parihAra}%%% 55

\begin{artha}
suSupitxyalilx adevxYtavu. supitxyeMbuva niderxyalilx savxpanxgaLu kANuvudaSeTx adeV devxYta, I eraDU Atamxnalilx karxmavAgi kANuvudariMda eraDU satayxvAgali, devxYtaveVke satayxvalalx? eMdu shaMke. 
\end{artha}

\begin{artha}
samAdhAna- savARtamxBAvaveMbudanunx hiMde heVLideyaSeTx; adeV adevxYta, Atamxna nijasavxrUpa, idu AgamadiMdalU sAvxnuBavadiMdalU paramapuruSAthaRvAdadxriMdalU Atamxna tatavxveMbudu sidadhxvAgutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{tadAvx aseyxYtadaticaCxnAdhx eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
tatf- eMdare shAsatxrXparxsidadhxvAdadudx Etatf eMdare parxtayxkaSxvAdudu. aticaCxnAdx apahatapApAmx\s BayaMrUpaM eMbudariMda puruSAthaRveMbudu sUcitavAgutatxde. shAsatxrX parxsidadhxveMdAga shAsatxrX yAvudu?  `shAnatxMshiva madevxYtamf' eMbuva mAMDUkayxda vacanave. parxtayxkaSxveMdare samAdhikAladalUlx suSupitxyalUlx devxYtavilalxde shudadhxvAda rUpavu anuBavavAguvudeV, I kAladalilx kAma pApa puNayxgaLU, kamaRda PalavAda Baya. (anathaR rUpavAda pApada Palavu) I mUrU kANuvudilalx. I mUru anathaRgaLiMdalU nimuRkatxvAdadudx beVre anathaRgaLu yAvudU ilalxveMdu I shurxtiyalilx veYshabadxdiMda nirAkarisalapxTiTxruvudu. Atamxna savxrUpavu kAmAdi anathaRgaLiMda biDalapxTiTxruvudu adevxYta rUpave idu. adariMda anathaRgaLiMda kUDida devxYtavu AtamxnalelxV kalipxtavAgide, yAvAga devxYtavu toVruvudilalxvo AvAga anathaRvU (Baya duHKagaLu) ilalx. Adare mahatAtxda AnaMda viruvudu. I viSayakekx lwkika daqSATxMtavanunx savaRsaMmatavAdadadxnenxV koTiTxruvudu ``tadayxthA\break pirxyayA sitxrXyA itAyxdi".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 56
pirxVtisuva puruSanu sitxrXVyiMda beVpaRTiTxruvAga BeVdavanunx kANutAtx kAmadiMda piVDisalapxDutAtxne. punaH A sitxrXVyiMda AliMgisalapxTiTxruvAga aikayxvanunx hoMdi AnaMdavanunx anuBavisutAtx\break taqpatxnAgutAtxne. 
\end{artha}

\begin{artha}
ililx `pirxyayA' eMdu koTiTxruva visheVSaNavu citAtxnurAgaviruva sitxrXVyeMba athaRvanunx koDuvudu, anurAgavilalxda\break duSaTxsitxrXVyAgidadxlilx puruSana citatxvU avaLalilx anurAgavanunx\break hoMduvudilalxveMbudanunx tiLiside. hiVge meVle tiLisida daqSATxMtadaMte pirxyaLAda sitxrXVyiMda AliMgisalapxTaTx puruSanu horagina keSxVtarx ArAma muMtAda sathxLavanunx oLagina gaqhakaqtayxvanunx maretu biDuvanu. oMdanUnx tiLiyuvudilalx. AliMgisidadx puruSanu AnaMda paravashanAgiruvanu, bAhayx, AMtaraveraDU tiLiyade idadxdadxriMda avugaLa hAni, athavA vaqdidhx idara ciMteyanenxV biTiTxruvanu. I riVtiyAgi citatxvikeSxVpavanunx hoMdade AnaMda sAgaradalilx muLugiruvanu avanaMteye parxkaqta suSupitxyalilx athavA samAdhiyalilx paramAtamxniMda AliMgatanAgi avanalelxV aikayxvanunx hoMdi horagina jAgara parxpaMcavanunx oLagina savxpanx parxpaMcavanunx (devxYtavanunx) kANade AtAmxnaMda sAgaradalilx muLugirutAtxne. devxYtaveV kANisadiruvudariMda anukUlate parxtikUlategaLU toVruvudilalx. adariMda kAma, Baya duHKagaLU iruvudilalx. hiVgiruva sithxtiyalilx AtAmxnaMda samudarxdalelxV muLugiruvaneMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{ ``tadAvx aseyxYtadApatxkAmamAtamxkAmamakAmaM rUpaM\break shoVkAnatxramf" eMba shurxtiya sArAthaR-}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx hiMde heVLida ``aticaCxnAdhxH" eMbudanunx aMdare kAmaveV ilalxda savxrUpavanunx vivarisiruvudu. yAva Atamxna rUpavu adevxYtavAgiruvudo. adu ApatxkAmavAgide. AtamxnanenxV Atamxnu hoMdiyeV iruvanu. niderxyanunx bayasuvavanU, samAdhiyanunx bayasuvavanU bAhayxviSayavanenxV apeVkiSxsuvudilalx. matetxVneMdare tananx nijasavxrUpavAda AtamxnanenxV kAmisuvanu. A Atamxnu\break yAvAgalU elalxrigU keYge sikikxye iruvanaSeTx. adariMda Apatx kAmaveV tananx savxrUpavAyitu. nidirxsuvavanu elalxvanunx biTuTx sheyxVna pakiSxyaMte vishArxMtigAgi paramAtamxnanenxV bayasi ativeVgadiMda suSupitxyalilx baMduseVruvanu. adariMda Itana savxrUpavu `AtamxkAma'neMdAyitu (AtamxnanenxV bayasida rUpavAyitu),\break AtamxkAmaneyU ilalxde idadxre niderxyanunx bayasuvavanu sheyxVna pakiSxyaMte veVgavAgi tavxreyiMda Eke oDibaruvudu? adariMda AtamxkAmavididxteMdu heVLidudx yukatxvAyitu. 
\end{artha}%%% 57

\begin{artha}
hiVgeye samAdhiyanunx bayasuva yoVgigU Atamx mAtarxdalilx kAmaneyiruvudeMbudu savaRsamamxtaveV Agide. tAnu kAmisida pUNARnaMda savxrUpavAda Atamxnu laBisidadxriMda beVreyAva\break kAmavU AvAga iruvudilalxveMdu KacitavAyitaSeTx. idariMda `akAmaM' eMbudu Atamxna adevxYtasavxrUpaveMdu niNaRyavAyitu, tanage iSaTxvAda maqSATxnanxvu laBisidalilx tirugi maqSATxnanxvanunx bayasuvudilalxvaSeTx. avanaMteyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bageyalilx apatxkAma, AtamxkAma, akAmaveMdu vaNiRsida Atamxna adevxYtasavxrUpavu `shoVkAMtaramf' shoVkashUnayxvAgiruvudu. `shoVkAdanatxramf' eMdu vigarxha mADidare shoVkadiMda\break beVpaRTiTxruva rUpaveMdu athaRvAguvadu, adariMda shoVka shUnayxveMba athaRvu sikukxtatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
shaMke- deVhABimAnavu dhamARdhamaRgaLU shoVkavanunx\break koDutatxve. idu jAgarAvasethxyalilx heVgoV hAgeyeV suSupitxyalUlx irabahudaSeTx? eMdare! samAdhAna. atarx pitA apitABavati mAtA\s mAtA loVkA aloVkAH deVvA adeVvAH, veVdA\break aveVdAH eMbuvalilx I shaMkege samAdhAna mADirutatxde. nAnu taMde, nAnu tAyi itAyxdiyAgi jAgara dasheyalilx mADikoMDa deVhABimAnavu I suSapitxyalUlx samAdhiyalUlx lupatxvAguvudariMda shoVkavanunx koDuva deVhABimAnavu iruvudeV ilalx, deVhABimAnavidAdxgaleV shoVkarAgAdi doVSagaLu saMBavisutatxve. anayxthA ilalx, udA: inonxbabxra deVhadalilx Aguva duHKavanunx tananxlilx Eke kANuvudilalx veMdare parakiVya deVhadalilx AtAmxBimAnaviruvudilalx. hAgeyeV putarxra meVle rAgavU Iga iruvudilalx, tananxlilx pitaqtavxvanunx kANade iruvudariMda, malagidavaru yArU nAnu ivanige taMdeyAgidedxVneMdu tiLiyuvudilalx. putarxnU kUDa malagidAdxga nananx taMde ivaneMdu tiLiyuvudilalx. aBimAnisuvudilalx I kAraNadiMda yAva deVhABimAnavU AvAga iruvudilalxveMdu tiLiside.
\end{artha}%%% 58

\vishaya{atarx pitA apitA Bavati...........aveVdAH eMba shurxti tAtapxyaR}

\begin{artha}
I suSupitxyalilx tananx savxtetxMdAgali tananxvaneMdAgali yAvudoMdU yAvanobabxnU iruvudilalx adariMda taMdeyu taMdeyAgilalx, hAgU tAyiyU tAyiyAgilalx. deVhavU adara dhamaRvU nijavAda Atamx savxrUpadalilxruvudilalxveMbudu elalxrigU saSupitxyalilx sapxSaTxpaTiTxde. idanunx tiLisalu pitAmAtA muMtAda aneVka udAharaNegaLu baMdive. putarxniMda jayisikoLuLxva iha loVkavU kamaRdiMda sAdhisikoLuLxva pitaqloVkavU, upAneyiMda sAdhisuva deVvaloVkavU (barxhamxloVkavU) I mUru loVkagaLU I dasheyalilx loVkagaLAgi uLiyuvudilalx, yajacnxdalilx ArAdhisalapxDuva iMdArxdideVvategaLu Iga deVvategaLAgi\break uLiyuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 59
adhayxyana mADalapxDuva veVdagaLU Iga veVdagaLAgiruvudilalx. adariMda loVkasAdhanagaLalUlx yAga mADuvudaralUlx,\break veVdAdhayxyanadalUlx Aguva kaSaTx shoVkaveMbudu I dasheyalilxlalx. shaMkisuvudakUkx sAdhayxvilalx. loVka deVvate veVda I mUru suSapitxyalilx paramAtamxnalelxV layavAguvavu. deVha matutx adara dhamaR, loVka itAyxdi rUpavAda jagatetxlalxvU jAgarAvasethxyalilx jiVvana kamaR boVgakAkxgi kamaRdiMda huTiTxkoMDididxtu, A kamaRvu kaSxyisidoDane adu ililx layavAguvudeMdu tAtapxyaR. 
\end{artha}

\vishaya{atarxsetxVnoV\s setxVnoVBavati .......tApasoV\s tApasaH shurxti idara\break tAtapxyaR}

\begin{artha}
hAge kaLaLx, BUrxNahateyx mADidavanU, caMDAla, pulakxsa eMba hiVna kamiRgaLAdavarU yati vAnaparxsathx itAyxdi utatxmAsharxma dhamaRdavarU I kAladalilx deVhABimAnavanunx biTiTxruvudariMda ilalxveMdeV Aguvaru, I bageya suSupitxyu elalxralUlx samAnavAgiruvudu, deVhadalilx anuBavisuva kamaRvukaSxyisiruvudariMda AyAyadeVhABimAnavu hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{ananAvxgataM puNeyxVna...........tiVNoVRhitadA......Bavati eMbudara\break tAtapxyaR}

\begin{artha}
puNayx pApagaLeraDU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx seVruvudilalx. averaDU haqdayaveMba manasisxge seVrive. adariMda elAlx shoVkagaLU manasisxnalelxV iratakakxvu. I elalxvanunx I dasheyalilx Atamxnu miVriruvanu, adu heVge eMdare budidhxyu idAdxga budidhxyeV AtamxneMdu BarxmeyuMTAgi `ahaMduHKiV' eMba riVtiyalilx shoVkavu Atamxnalilx BarxmeyiMda toVruvudu. adariMda Atamxnalilx avukalipxtavAgidadxvu BarxmeyiMda kANutitxdadxvu) budidhxyeV layavAda meVle adaralilxruva shoVkagaLu layavAguvavu, aDaguvavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idu elalxrigU anuBavasidadhxvAdadedxMdu `hi' shabadxdiMda shurxtiyu sapxSaTxpaDiside.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx shoVkAdigaLige loVpaviruvaMte ceYtanayxkUkx loVpave? eMba shaMkeya parihAra}%%% 60

\begin{artha}
suSupitxyalilx shoVkAdigaLu heVge ilalxvo hAgeye ceYtanayxvU iruvudilalxveMdu elAlx lwkikarU `I dasheyalilx EnanUnx kANuvudilalx'veMdu sAvxnuBavadiMda heVLutAtxre. hAgU pariVkaSxkarAda vAdigaLU heVLuvaru adaqSaTxdiMda Atamxnalilx icACxdigaLu huTuTxvaMte jAcnxnavu huTuTxvudu jAgaradalilx. suSupitxyalilx kamaRvukaSxyisidadx\-riMda jAcnxnavu huTuTxvudilalx. AdakAraNa jAcnxnaveMdu heVLalapxDuva ceYtanayxvu I dasheyalilx lupatxvAgide. I shaMkege muMde\break samAdhAnavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
``yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veY tananxpashayxti" itAyxdi vAkayxgaLiMda baMda samAdhAnavidu. cidUrxpavAda jAcnxnakekx loVpavilalx. Adare budidhxge loVpaveMbude utatxra. tatf eMdare suSupitxyu, veY eMdare avadhAraNAthaR. suSupitxyalilx puruSanu noVDuvudeV ilalxveMdu janaru heVLuvaru yAva jAcnxnavU ilalxveMdu heVLuvaru ajAcnxnigaLu. jAcnxnigaLu adanunx viveVcisabeVkAdadudx heVgeMdare? pashayxnenxVva tananxpashayxti' noVDatatxleV idudx noVDuvudilalxveMdu I shurxtiya yathAshurxtAthaR. I athaRvu heVge saMgata? viroVdhABAsavaSeTx? eMdare ilalx, malagidadxrU noVDutAtxne. adu heVge? nahidarxSuTxH daqSeTxVH vipariloVpoVvidayxteVH eMdaMte sAkiSxyAgi noVDuva darxSaTxqqvige tananx daqSiTxge (ceYtanayxkekx) loVpaviruvudilalx. Eke? `avinAshitAvxtf' nAshavuLaLxsavxBAvadadxlalx. adariMda, noVDutatxleV iruvanu. hAgAdare darxSaTx eMdare yAru? avana lupatxvAgada daqSiTxyeMbudu yAvudu? eMdare adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyabeVku. BASeyalilx darxSATx eMdare dashaRnaveMba kirxyeyanunx mADikoLuLxvavaneMdathaR. idu budidhxya upAdhiyiMda kUDida ceVtanavu,\break cakuSxriMdirxyada mUlaka budidhxyu horage baMdu rUpavanunx pArxkAshisuvaMte pariNamisidAga A budidhxvaqtitxyeV dashaRna kirxyeyeMdu heVLalapxDuvudu kaNiNxniMda daqshayxvanunx noVDuvudeMdathaR. I bageya dashaRna kirxyeyanunx huTiTxsikoLuLxvavaneV darxSaTxnesisuvanu. Itanu budidhxyiMda kUDida Atamxnu. budidhxyiMda rUpavanunx I riVti noVDutAtxneMbudakekx ``parxjecnxyA cakuSxrAruhayx cakuSxSArUpa miVkaSxteV" I parxkiyeyanunx kwSiVtakiV upaniSatutx tiLisuvudariMda parxmANavAgide. 
\end{artha}%%% 61

\begin{artha}
pashAyxmi = noVDutetxVne eMba aBimAnavu parxjecnxya mUlaka cakuSxriMdirxyada meVle AroVhaNa mADuvadeMbudara athaR, I aBimAnavu nananxdalalx, idu budidhxyiMda ceVtanadalilxruvadaSeTx, A bageya ceVtanakekx parxkAshakavAda citetxV I hiMde heVLida loVpavAgade nitayxvAgi niMtiruva Atamxna savxrUpa daqSiTxyu. idanenxV veVdAMtigaLu sAkiSxceYtanayxveMdu heVLuvaru `sAkiSxV ceVtA keVvaloV niguRNashacx' eMba shurxtiyu idanunx boVdhiside. {\bf tAkiRkara anuvayxvasAyada nirAkaraNe} yAva jAcnxnavu iMdirxyagaLa mUlakavAgi Aguvudo A jAcnxnavu ideyeMdu tiLisuvudakekx matotxMdu jAcnxnavubeVkeMdu heVLutAtx jAcnxna jAcnxnaanuvayxvasAyaveMbudanunx tAtiRkaru sAkiSx ceYtanayxkekx badalAgi opupxvaru. ayaMGaTaH ayaMpaTaH eMbudAgi baruva modalina jAcnxnaveV vayxvasAya idu GaTapaTAdi daqshayxvanunx tiLisuvudu. GaTamahaMpashAyxmi eMbuva anuvayxvasAyavu jAcnxna viSayada jAcnxna, idaralilx darxSaTx, dashaRna, daqshayx I mUru toVruvavu. CAMdoVgayxvanunx adhayxyana mADidavaru jiGArxNi imamahaMgaMdhamf eMdu yAvAtanu daqshayx dashaRnadarxSaTx eMbata puTiyanunx kANuvanoV avaneV nijavAda sAkiSx ceVtanaveMdu heVLuvaru, CAM - yoVveVdeVdaM jiGArxNiVti sa AtAmxgaMdhAyaGArxNamf.....a. 8 - 12 - 4 yadayxpi daqSiTx shabadxvu daqshf dhAtuvina athaR dashaRnaveMba kirxyeyanunx heVLuvaru. AdarU BAsayxBAsakaBAva saMbaMdhaviruvudariMda dashaRna kirxyA vaqtitxgU BAsakanAda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNA vaqtitxyiMda boVdhisuvudu. dashaRna kirxyAkataRnalalxda nitayx ceVtana rUpanAda Atamxnigo parxkAshakatavxvu iralu aDiDxyilalx savxtaH parxkAsha rUpanAda sUyaRnu parxkAshakataRnalalxdidadxrU jagatatxnunx sithxtikAladalilx beLaguvaneMdu heVLuvaMte owpacArikavAgi sAninxdhayxmAtarxdiMda sAkiSxceVtanavu parxkAsha paDisuvadeMdu heVLuvudaSeTx.
\end{artha}%%% 62

\begin{artha}
idaraMteye `yadevxYtananx jiGarxti' itAyxdi 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30. I saMKeyxya maMtArxthaRvanunx UhisikoLaLxbeVku. daqSiTx = cakuSxriMdirxyadiMda Aguva dashaRna I (parxtayxkaSx vaqtitx) jAcnxnada mUlaka lakaSxNA vaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVge boVdhisalapxDutatxdeyo. hAgeye shorxVtarxtavxkf jihAvx GArxNagaLeMba iMdirxyagaLa mUlaka shabadx savxshaR, rasa, gaMdhagaLanunx\break tiLisuva shabAdxdi viSAyAkAra pariNAmavAda GArxti, rasayati, vakitx, shurxti, mati, sapxqqSiTx vijAcnxtiyeMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa mUlaka lakaSxNAvaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVLalapxDuvadu. idu lupatxvAguvudalalx, hAgilalxvAdare suSupitxyeMbudeV sididhxsuvudilalx, edadx meVle samxraNege avakAshavilalxde hoVguvudu, malagi edadxvarelalxrU savxlapxvU saMdeVha paDade `suKamahamasAvxsapxmf' nAnu suKavAgi malagidedx eMdu parxtiyobabxrU samxrisi heVLuvaru. I riVtiyAgi uMTAguva gADhaniderxya samxraNeyu suSupitxyalilx\break nitayx cidUrxpavAda AtAmxnuBavavilalxde AgalAradu, AvAga budidhxyu ilalxvAdadxriMda budidhxvaqtitxya anuBavavU ilalx, (adariMda nitayx ceYtanAyxnuBavadiMdaleV IsamxraNeyAgutatxdeyeMdu heVLaleV\break beVkAyitu) budidhxvaqtitxyu lupatxvAgilalx budidhxvaqtitxgaLelalxvU shAMtavAda sithxtiyeV suSupitxyeMbudAdarU heVge sididhxsiVtu? suSupitx avasethxyeMbudu ilalxvAdare jAgarAvasethxgU idakUkx aikayxveV\break uMTAdiVtu. BeVdavu sididhxsadeV hoVguvudu `vipariloVpaH' eMbuvalilx `vi' eMba upasagaRdiMda ceYtanayx loVpa shaMkeyanunx nivAriside, daqSiTx shabadxdiMda daqSiTxsAkiSxyanunx ililx tegedukoLuLxvudariMda adakekx loVpavu saMBavisuvudeV ilalxveMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}


%%%%% From 025.tex

%~ \section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}


\begin{artha}%%% 63
suSupitxyu baMdiruvavanunx tiLisi anaMtara ceYtanayxvu lupatxvAgabahudeMdu matotxMdu shaMkeyu baMdalilx `avinAshiV' vA areV\s yamAtAmx' eMdaMte ililx `avinAshitAvxtf' eMdu yukitxyiMda AtamxceYtanayxda nitayxtavxvanunx samathiRside. Atamxnu vinAshahoMduva savxBAvavuLaLxvanalalxvAdadxriMda AtamxceYtanayxvu nitayxveMdu tiLiyabeVku, nAshavAguva savxBAvavu I ceYtanayxkekx Eke ilalx? eMdare- nAshakekx kAraNavAdadudx yAvudU ilalx, saMBavisuvudilalx, nAshaka adaqSaTxveMdare, adU I Atamxnu kamaRdiMda huTiTxlalxvAdadxriMda saMBavisuvudilalx. parxtayxkaSx daqSaTxvAda nAshaka vasutxgaLU idaralilx asaMBAvitave, suDuva beMkiyU, karagisuva niVrU, oNagisuva gALiyU katatxrisuva shakitx kaThAri muMtAdavu yAva sAdhanagaLU I ceYtanayxvanunx muTaTxvu. `aceCxVdoyxV\s ya madAhoyxV\s yamakelxVdoyxV\s shoVSayx Evaca, nitayxH savaRgataH sAthxNuracaloV\s yaM sanAtanaH' ||
\end{artha}

\begin{artha}
``anAshinoV\s parxmeVyasayx" eMdu BagavaMtanu CeVdana dahana shoVSaNa, darxviVkaraNa, AdirxRVkaraNa I bageyalUlx nAshamADalAgada vasutx AtamxneMdu boVdhisiruvanu. idu satayx, pAMcaBwtikavAda shariVravanunx katatxrisabahudu, suDabahudu, oNagisabahudu karagisabahudu, BwtikaveV alalx asaMga puruSanAda Atamxnige beMki niVru gALi katitx muMtAdavu yAvudU tagaluvudilalx. AkAshadaMte niliRpatxnu, adariMda savxrUpa ceYtanayxvu avinAshiyAdadudx. avinAshiyAdadxriMda nitayxveMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx lwkikaru matutx tAkiRkaru heVLuva ceYtanayx loVpa nirAkaraNe}

\begin{artha}
avinAshiyAda Atamxnu yAvAga noVDutAtx irutAtxneyo aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxtitxrutAtxneyo AvAgale noVDuvudilalx `napashayxti' eMdu lwkikarU tAkiRkarU heVLutAtxraSeTx idakekx utatxraveVnu? utatxravidu, I nitayxceYtanayxvanunx ariyadavaru hAge heVLuvaru, I suSupitxyalilx mAtaq, mAna meVyaveMba tirxpuTiyu ilalxvAdadxriMda jAcnxnavilalxveMdu heVLuvaru. I tirxpuTiyu nitayxceYtanayxkekx beVreyAgiyU jaDavAgiyU ive. ivu suSupitxyalilxlalx, budidhx matutx adara vaqtitxge goVcarisuva viSayagaLu ivu.\break jAgarAvasethxyalilx kANuvavu. adariMda avugaLa jAcnxna\break janasAmAnayxkUkx savxSaTxvAgide. budidhxyu jaDavAdarU ceYtanayxda CAye (parxtibiMba)diMda darxSaTxqq (noVDuva ceVtana)vAguvudu, adariMda `pashayxti' eMdu I budidhx parxtibiMbita AtamxnalelxV parxyoVgisuvudu, hAgAdare sAkiSxyalUlx darxSaTxqqtavxvanunx AroVpisi `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalUlx parxyoVgisabahudalalx? eMdare hAgAgalAradu I dasheyalilx divxtiVyavasutx daqshayxvAdadudx viBakatxvAgi iruvudilalxvAdadxriMda sAkiSxyanunx darxSaTxqq eMdu kalipxsalu sAdhayxvilalx. kamaRveV ilalxdiruvAga sakamaRdhAtuvanunx `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalilx heVge parxyoVgisuvudu? meVle heVLida tirxpuTiyU jaDa. `ahaM GaTaM pashAyxmi' itAyxdiyAgi anuvayxvasAyadalilx kANuvudu jAgarAvasethxyalilx, I mUru kamaRkAraka, I divxVtiVyavasutx suSupitxyalilxruvudilalx, adariMda tAkiRkaru lwkikarU napashayxti eMdu EnanUnx ariyuvudilalxveMdu heVLuvaru, parxkaqta nitayxceYtanayx rUpavAda sAkiSx ceVtanavu mAtarx IgalU ide. elAlx avasethxgaLalUlx ide, ceYtanayxvu loVpavAgade iruvudariMdaleV `pashayxnenxVva' eMdu kataqRvalalxda sAkiSxyalUlx katavxRtavxvanunx AroVpisi shurxtiyu boVdhisiruvudu. 
\end{artha}%%% 64

\vishaya{`pashayxnf veY tananx pashayxti' eMbuvalilx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge heVLuvaru- aginxyalilx suDuva shakitxyu iruvaMteye Atamxnalilx kataqRshakitxyu savxBAvavAgiyeV irutatxde matutx nitayxvAda jAcnxna guNave daqSiTxyeMbudu adariMda cidUrxpanAda Atamxnalilxrutatxde. hiVgidadxrU eraDane vasutx suSupitxyalilx iruvudilalxvAdadxriMda `napashayxti' eMdu noVDuvudilalxveMdU heVLide, nitayxjAcnxna daqSiTxyiMda `pashayxnfveY' eMbudU yukatxveV. beMkiyu uriyutitxdadxrU dahisalapxDuvakASaThxvu ilalxvAdadxriMda dahisuvudilalx eMbaMte noVDutitxdadxrU noVDatakakx daqshayxvu eraDaneyadilalxvAdadx\-\break riMda noVDuvudilalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}%%% 65

\begin{artha}
I riVti ililx vAyxKAyxnisiruvudu nAyxyavAgilalx, tatavxvanunx heVLuva aneVka shurxtigaLa viroVdhaviruvudariMda ``keVvaloV\-\break niguRNashacx asaMgoV hi" `neVtineVti' itAyxdi shurxtivAkayxgaLiMda kataRneMdAgali jAcnxnaguNaviruvavaneMdAgali asaMga puruSananunx heVLuvudakekxbAradu. vAkikxgU manasisxgU atiVtavAda niguRNa barxhamxveV I puruSanu niSakxqqSaTxvAda Atamxtatavxvu, idakekx beVreyAdudu mAyeya vilAsa, atAtivxkavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda `darxSuTxH daqSeTxVH itAyxdi padagaLige hiMde heVLida sidAdhxMtAthaRveV samaMjasavAguvudu. nitayxceYtanayx rUpanAda Atamxnu darxSaTxqq `pashayxnf' eMdu heVLidudx aupacArikavAgiye. adariMda suSupitxyalilx cidUrxpaveMba paramAtamxna savxrUpaveV adivxtiVyavAgiruvudu. idanunx daqDhapaDisalu `yadevxYtananxjiGarxti' itAyxdi aneVka payARyagaLu baMdive; shurxtayxthaRyoVjaneyanunx `yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veY' eMba vAkayxdalilx toVrisidaMte tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aneVka payARyagaLanunx heVLuvudakekx matotxMdu\break tAtapxyaRvide. kuruDanige eraDu kaNuNxgaLilalxdidadxrU avanige\break gaMdhAdi itara viSayagaLanunx noVDuva shakitxyide. adariMda itara iMdirxyagaLiMda noVDuvanaSeTx. hAgeyeV ililxyU athaRvirali eMdare I aBipArxyavU ililxlalxveMdu tiLisalu, samasatx iMdirxyagaLa vAyxpAravU ililx niMtu hoVgiveyeMdu toVrisikoDalu I payARyagaLu baMdive. 
\end{artha}

\begin{artha}
mati, vijAcnxti eMba manana vAyxpAra vijAcnxna vAyxpAraveraDU citatxda vAyxpAragaLe, saMshaya, nishacxya eMbude mati, vijAcnxti eMbuvalilxruva BeVdavu tiLiyuvudu athavA `idamf' (idu) eMba budidhxye mati, ahaM eMba budidhxye vijAcnxti, hiVgAdarU BeVdavanunx iTuTxkoLaLxbahudu Atamxnanunx biTuTx uLida bAhayx vasutxgaLalilx idaMbudidhxyu, Atamxnalilx mAtarx ahaM budidhxyu baruvudu, dashaRnAdigaLu aMtaHkaraNa vaqtitxgaLAgidadxrU cakuSxrAdi bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvavu. padAthaRsamxraNeyU ahaM budidhxyU\break bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvudilalx, I bageya elAlx iMdirxyagaLU ililx lupatxvAgidadxriMda avugaLa vayxvahAravU niMtide, adariMda ceYtanayxvu suSupitxyalilx anuBavavAdadudx Atamxna savxrUpaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 66

\vishaya{yatarxvA anayxdiva sAyxtf ........ anoyxVnayxdivxjAniVyAtf || 31 || idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
yadayxpi loVkadalilx elAlx janarigU jAgarAvasethxyalilx devxYtavu sapxSaTxvAgi kANutatxde. adariMda Atamxnu devxYta sahitanAgiyeV iruvaneMdu heVLabeVku. adevxYtaneMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMba shaMkeyuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx pariharisalu ``yatarx vAnayxdiva sAyxtf" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. yAva jAgarAvasethxyalelxV tanagiMta beVre oMdanunx noVDuvano, adu Barxme, tAnu alilx noVDuvAgalU daqshayxvanunx beVreyoMdanunx apeVkiSxsaleVbeVku. devxYtavu BarxmeyeMbudanunx tiLisalu iva shabadxvanunx parxyoVgiside. savxpanxBArxMtiyanunx vaNiRsalu ivashabadxvanunx parxyoVgisuvuduMTu. ``ArukaSxmivagirishaqMgaM,\break adArxkaSxmiva araNayxmf" itAyxdi savxpAnxnuBavada mAtinalilx nAnu pavaRtada shiKaravanunx hatitxdaMteyAyitu, araNayxvanunx kaMDaMte AyiteMdu athaRvu Aguvudu. ililx ivashabadxdiMdaleV I athaRvu Agutatxde. hiVgalalxve savxpanxvu jAgaradalilx bAdhitavAguvudu. (ilalxveMdAguvudu) savxpanxdalilx jAgarAvasethxyu bAdhitavAguvudu.\break adivxtiVyavAda ceYtanayxvu mAtarx yAva dasheyalUlx bAdhitavAguvudilalx. adariMda ceYtanAyxdevxYtaveV vAsatxva, ceYtanayxvanunx devxYtavu\break bAdhisuvudilalx. ceYtanayxda parxsAdadiMda devxYtavu toVruvudu.\break idariMdalU ceYtanAyxdevxYtavu vAsatxvaveMbudu sithxrapaTiTxtu. ``salila EkoVdarxSATx adevxYtoV Bavati" - upasaMhAra - yadevxYtatf  eMdu karxmisi adevxYtavanunx visAtxravAgi vAyxKAyxnisidAdxyitu. adanenxV `salila itAyxdi vAkayxdalilx upasaMhAramADide- Atamxnu niVrinaMte shudadhxnu. savxtaH tAnu ceYtanayxrUpanAdadxriMdalU kAyaRkAraNagaLilalxdadxriMdalU shudadhxnu. hiVgiralu avidAyxdi saMbaMdhavu elilx barabeVku? savxtaH kAyaRkAraNa vasutxvige avidAyxdi saMbaMdhavilalxdeyU aneVka rUpavirabahudaSeTx?- eMba shaMkeyanunx nivArisalu `EkaH' eMdu Ekatavxvanunx boVdhiside. beVlada haNuNx modalAda vasutxgaLaMte Atamxnu aneVka savxBAvavuLaLxvanalalx. aKaMDa EkarasavAda vasutxvinalilx savxgata BeVdavelilxMda? ilalx. athavA sajAtiVyavAda vasutx matotxMdilalxveMdu Ekashabadx tiLisutatxde. salila eMbudariMda vijAtiVya saMbaMdhavanunx nivArisidAdxyitu. Ekashabadxvu saMKAyxvAcakavalalx. gaNane mADalapxDuva vasutxve ilalxvAdadxriMda adivxtiVyaveMba athaRvanunx heVLuvudu. eraDanevasutxveV nijavAgilalxveMbuda\-riMda I athaRvu siguvudu. I bageya athaRvanunx iTuTxkoMDare mAtarx `sadeVva swmeyxVda magarx asiVtf EkameVvA divxtiVyamf' eMba shurxtayxthaRvU idaroMdige hoMdibaruvudu. parxtayxgfdaqSiTxyu parxtayxgAtamx mAtarxdalelxV payaRvasAnagoLuLxvudu.
\end{artha}%%% 67

\begin{artha}
`salila EkoVdarxSATx' eMbalilx `adarxSATx' eMdU padaceCxVda mADidalilx athARMtara laBisuvudu. kAraka savxBAvavu ilalxvAdadxriMda dashaRnakataRnalalxveMdu heVLabahudu, `darxSATx' eMdu padaceCxVdavanunx mADidAga savxtaH paripUNaRvAda joyxVtiyeMbudanenxV darxSATx eMdu heVLide, ``yatarx hi devxYta miva Bavati...." eMdU `yatarxtavxsayx savaR matemxYvABUtf' eMdU devxYtada asatayxteyanunx heVLidadxriMda darxSaTxqqpadavu lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa ceYtanayx joyxVtiyanunx boVdhisutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
avideyxyu, adara kAyaRvU ilalxvAdadxriMda iduH savxtaH adevxYtaveV. divxdheVtaM divxVta mitAyxhuH tadABxvoVdevxYta mucayxteV |
taninxSeVdheVnacAdevxYtaM parxtayxgf vasatxvXBidhiVyateV || eMba vAtiRkadaMte eraDAgi toVridudx divxVta, adara rUpaveVdevxYta, idanunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxriMda adevxYtaveMdu adu parxtayxgAtamxveV eMdU utatxravAgide. navidayxteV devxYtaMyasimxnf saH eMdu vigarxhamADi adevxYtaH eMdu bahuvirxVhisamAsamADidAga I athaRvusikukxvudu.\break nadevxYtaM-adevxYtaM eMdu tatupxruSa samAsa mADidare devxYtABAvaveMdeV athaRvAdiVtu. aBAvadalilx adevxYtavu payaRvasAna\break hoMdiVtu, veVdAMtakekx virudadhxvAda athaRvAguvudu. yAvudaralilx yAva devxYtavU iruvudilalxvo A shudAdhxtamxneV adevxYtaneMdU avaneV parxtayxgAtamxneMdU vAtiRkadaMte athaRvu veVdAMtakekx viroVdhavilalxde sidadhxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 68

\vishaya{ESa barxhamxloVkaH samArxTf ........ ESAsayxparamAgatiH ESAsayx paramAsaMpatf eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
parxtayxgf daqSiTxge savxlapxvU vayxvadhAnavilalxdeV Atamxvasutx parxtayxkaSxvAguvudariMda ESaH eMdu heVLiruvudu, yatf sAkASxda paroVkASxdf barxhamx eMdu barxhamx neVra parxtayxkaSxvAdadedxMdu shurxtiyu hiMde heVLide, sAmAnayx visheVSagaLeraDU ilalxda vasutx barxhamxloVka eMbalilx muKayx vAyxpAradiMda barxhamxshabadx tiLisuvudu, loVkfqdashaRne eMdu loVkaqdhAtuvu dashaRnaveMba athaRdalilxruvudariMdalU hiMde daqSiTx\-\break yeMbudara parxsAtxpa baMdiruvudariMdalU avaloVkanaveV loVkaveMdu heVLalapxDuvudu, oTiTxnalilx barxhamxveMbudu nitayxceYtanayx rUpavAda aparoVkaSxvasutx. sAmAnayx visheVSaveMbayAva BeVdavU\break ilalxdudx, adanenxV barxhamxloVkaveMdu heVLide, barxhamxcAsw loVkashacx kamaRdhArayasamAsa mADidare I athaRvu laBisuvudu.\break barxhamxNoV loVkaH barxhamxloVkaH eMdu SaSiThxV tatupxruSa samAsavilalx, viBAgaveV ililx aparxsidadhx, barxhamxna loVka citutx eMdu BeVdavu I samAsadalilx toVrutatxde, Adare parxjAcnxnaGana Eva itAyxdi shurxtiyu jAcnxnaGanavAdadedxV AtamxveMdu heVLuvudariMda barxhamx(Atamx) eMbudakUkx ceYtanayxkUkx nijavAgi BeVdavanunx heVLuvudu shurxtige virudadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 69
`barxhemxYvaloVkaH' eMdu heVLidalilx parxjAcnxna Ganateyu aMdare pUNaR jAcnxnarUpavu suPxTa paDutatxde. Etatf eMba shabadxvu\break barxhamxloVka shabadxgaLu EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvavu, parxtayxkf savxrUpakekx beVreyAdadudx barxhamxvAgalAradu. niratishaya mahatavxveV barxhamx\break padAthaR. adakekx beVreyAgidadxre vasutxpariceCxVdavu (BeVdavu)\break uMTAgi anaMtatavxvu hoVguvudu. ceYtanayxvu barxhamxnige beVpaRTiTxdadxre adu parxtayxkf AgalAradu. barxhamxveV parxtayxkf, parxtayxkekxV barxhamx. ivugaLa Ekatavxvu tiLiyadeV idadxdadxriMda barxhamx paroVkaSxveMdU hAgU devxYtavuLaLxdedxMdU kalapxneyuMTAyitaSeTx hAgU I saMsAravU uMTAyitu. I ajAcnxnavu hoVdalilx mukatx sithxtiyu. adariMda samasatx mahA anathaRgaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx tatavxjAcnxnadiMda nivaqtitx goLisaloVsakxraveV `ESabarxhamxloVkaH' itAyxdi vacanavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`samArxDiti' eMbalilxruva itishabadxvu hiMde heVLida athaRvanunx parAmashiRsuvudu, `ha' eMbudu aitihAyxthaRka, saMmArxTf eMdu saMboVdhisuvudu. eleY mahArAjane: I parxtayxgAtamxneV ceYtanayxrUpavAda barxhamxveMdu tiLiduko eMdu janakananunx kuritu muniyu hiMde heVLida riVtiyalilx boVdhisidanu. EtakAkxgi! sakala anathaRgaLigU kAraNavAda avideyxyanunx kaLeyuvudakAkxgi. shurxtiyu\break AKAyxyikeyanunx madheyx keYbiTuTx namagAgi idanunx heVLiruvudu. adariMda namage daqkfsavxrUpavAda adevxYtAtamxnalilx Adaravu\break uMTAguvudaralilx saMdeVhavilalx. punaH shurxtiyu AKAyxyikA\break rUpadalilx muniya pAtarxvanunx vahisi I daqkf savxrUpanAda Atamxna AnaMda savxrUpavanunx parxtipAdisirutatxde ``ESAsayx paramAgatiH ESA asayx paramA saMpatf" eMdu ililx I vijAcnxnamayanAda Atamxnige hiMde heVLada barxhAmxtamx savxrUpaveV paramagati atuyxtatxmavAda paramAvadhiyAda gatiyu (paDeyatakakx sAthxnavu) EkeMdare! beVre gatiyoMdU ilalxde pUNaRvAgiruvudariMda, I parama gatiyanunx biTuTxLida gatigaLelalxvU paramavalalx. nikaqSaTxvAdavugaLu: kAraNaveVneMdare:- ihaloVkavanunx biTuTx kamaRdiMda baruva pitaqloVka. savxgaRloVkaveMbudelalxvU nashavxravAda sAdhanadiMda sAdhitavAgatakakxvu, hAgU upAsaneyiMda baruva satayxloVka (deVvaloVka) eMbudU saha sAdhanadiMda huTiTxkoMDa loVka,\break nashavxravAdudu, adariMda parama mukitxyeMbuva parxtayxgfbarxhemxYkayx\-lABaveV paramagatiyeMdu ariyabeVku, alalxde ahaMmama eMba ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx kAma kamARdi sAdhanagaLiMda baruva gatigaLu elalxvU mAye. savxpanx ivugaLaMte vithAyxBUtavAdavu, ide parama saMpatutx, ajAcnxnadiMda saMpAdisida itara saMpatutx utakxqqSaTxvalalx. ililx saMpatetxMdare atuyxtakxqqSaTxvAdadedxMdathaRvu, viBUtiyU saMpatetxMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}%%% 70

\begin{artha}
I shurxtiya athaR- I vijAcnxnamaya Atamxnige ideV paramaloVka, beVreloVkagaLu nashavxravAdavu, nashavxravAda sAdhanagaLanunx avalaMbisiruvudariMda nashavxravAdavu. Adare I parabarxhamx savxrUpalABavu sAdhanadiMda huTuTxvudalalx. paDeyuvudalalx. matetxVneMdare savxyaM modalu barxhamxveV Agidadxvanu Iga jAcnxnadiMda barxhamxrUpavanunx hoMdidavanu ``barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti" eMdu heVLidaMte jAcnxnadiMda ajAcnxnavu mareyAguvudariMdaleV mukitxyu, idanunx biTuTx beVre sAdhanadiMdalalx. ililx loVkapadakUkx AtamxneV muKAyxthaR, heVge? loVkayxta iti loVkaH dashaRnayoVgayx anuBavaveVdayxvAda ceYtanayxveMdu vuyxtapxtitxyiMda tiLiyuvudu. kamaR upAsane\break muMtAda sAdhanagaLiMda baruva PalagaLalilx loVka shabadxvanunx gwNavAgiye parxyoVgisuvudu aSeTx. udA: ``kamaRNA pitaqloVkaH, vidayxyA deVvaloVkaH" EkeMdare utatxma kamaRdiMda aMtarAtamxnu hecucxvudU ilalx. hiVnakamaRdiMda iLiyuvudU ilalx ``na kamaRNA vadhaRteV noVkaniVyAnf" eMdu shurxtiyu veVdAMta vAkayxgaLiMda toVLanunx etitx GoVSaNe mADidaMte heVLide. 
\end{artha}%%% 71

\begin{artha}
ESaH parama AnaMdaH Itanige laBisuva paramAnaMdavU ideV. suKada paramAvadhiyu ide. ililxge suKada utakxSaRvu mugidiruvudu. elAlx AnaMdagaLanunx miVri iruvudu. idanunx muMde tiLisutatxde. viSaya saMpakaRdiMda uMTAguva AnaMdagaLelalxvU sAdhanavananxMvalaMbisiruvudariMda utapxtitxvinAshagaLuLaLx savxBAvavuLaLxvugaLu, avelalxvu duHKakekxkAraNavAgive, ``yeVhi saMsapxshaRjA BoVgA duHKayoVnaya EvateV | AdayxnatxvanatxHkwnetxVya...." eMdu\break BagavaMtanu hiVge alalxve upadeVshisidudx? 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda nitayxniviRkAravAdadxriMda savaRsAdhanegaLa avashayxvilalxde laBisuva I AnaMdavu itare sakala AnaMdagaLanunx miVriruvudariMda utakxqqSaTxveMdu parama shabadxdiMda baNiNxside. idakekx kAraNavanUnx shurxtiyeV koTiTxruvudu. ``EtaseyxYvAnanadxsayx anAyxni BUtAni mAtArx mupajiVvanitx" eMbudeV kAraNa samapaRkavAda shurxti.
\end{artha}

\vishaya{idara tAtapxyaR }

\begin{artha}
I hiMde heVLida savARnaMdagaLanunx miVrida paramAnaMda vasutxvina (aMdare barxhAmxnaMdada) lavaleVshagaLanenxV samasatx pArxNigaLU upajiVvisikoMDive, adariMda I bageya pUNARnaMdavanunx paramAnaMdaveMdu heVLiruvudu. I AnaMdavu aKaMDavAgidadxrU adara ajAcnxnadiMda citatxvaqtitxgaLa alapxteyiMda mAtarxlavaveMdu vayxpadeVshisalapxTiTxde. I alapxteyu aupAdhika, vAsatxvavalalxveMdu tiLiyabeVku.   
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu AnaMdadaleVshagaLa mUlaka janakanige I\break aKaMDAnaMdavanunx upadeVshisalu horaTiruvanu. udA: lavaNa samudarxvideyaSeTx. modalu upupxniVriniMda nadiyalilx idanunx patetx mADabahudu, lavaNa samudarxkekx mahA nadiyu eSeTxSuTx hatitxravAguvudo aSaTxSuTx A nadiVjaladalilx upupx hecAcxgiruvudu kANutatxde. ideV riVtiyAgi dUravAda gArxmadalilxruvavanu niVrinalilx upipxruvudanunx rucinoVDutAtx nadiVtiVradalilx karxmeVNa naDedukoMDu hoVdare lavaNa samudarxvanunx kANuvanu. idu heVgoV hAgeyeV manuSAyxnaMdadiMda AraMBisi hiraNayx gaBARnaMda payaRMta iruva AnaMdavanunx utatxroVtatxra hecAcxgiruvaMte tiLidukoMDavanu\break paramAnaMdavanunx kANuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{mAnuSAnaMdadiMda AraMBisi utatxroVtatxra AnaMdada utakxSaRvanunx toVrisuvudu}

\begin{artha}
mAnavaralilx yArAdarobabxnu daqDhakAyanAgi, sakalaBoVga sAdhanagaLiMda saMpananxnAgi bAhayx AdhAyxtimxkagaLeMba eraDu bageya sAdhanagaLiMda pUNaRnAgiyU idudx, elAlx parxjegaLigU adhipatiyAgidudx, shaturxgaLiMda bAdhisalapxDade sakala mAnava BoVga\break saMpatutxgaLiMda kUDi AnaMdavAgimereyutitxdadxre Itana AnaMdavu mAnuSa BoVgagaLiMda kUDidadxriMda utakxSaTxvAda mAnuSAnaMdaveMdu I sathxLadalilx toVriside. deVvatABoVgagaLiMda kUDirade iruvudariMda manuSayxrige Aguva paramAnaMdaveniside. 
\end{artha}

\begin{artha}
I mAnuSAnaMdavu nUrupAlu hecicxdalilx jitaloVkarAda pitaqgaLa paramAnaMdavAguvudu, I pitaqgaLa AnaMdavu nUru pAlu hecicxda oMdu AnaMdavu gaMdhavaR loVkadalilx gaMdhavaRrige Aguva AnaMdavu, (3) I gaMdhavaRloVkada AnaMdavu nUrupAlu hecicxdadxre kamaRdeVvara oMdu AnaMdavAguvudu. I kamaRdeVvara AnaMdavu shatapAlinaSuTx hecicxdare oMdu AjAna deVvara AnaMdavAguvudu, I AjAna deVvara AnaMdavU shatapAlu hecicxdare; idu ililx kAmahatanAgade jiVteVMdirxyanAda shudAdhxtamx shoVtirxyanige Aguvudu. idu nUrapAlu hecicxdare parxjApati loVkadalilx Aguva oMdu AnaMdavu, idu nUru sAlu hecicxdare barxhamxloVkada oMdu AnaMdavAguvudu. idu ililx obabx shorxVtirxyanAda virakatxnige\break uMTAguvudu- hiVgeMdu ``atha yeVshataM itAyxdi yo\break akAmahataH" eMbuvavarege AnaMdada paramAvadhiyanunx vaNiRside. utatxroVtatxra AnaMdavu hecucxvudakekx kAraNaveVneMdare. sAdhanagaLa tAratamayxdiMda aMtaHkaraNadalilx shudadhxteyu hecucxvudu, shudadhxteya tAratamayxdiMda suKavU hecucxkaDimeyAguvudu, dhamARdi sAdhanagaLanunx sheVKarisuvudariMda citatxda malavu nashisuvudu. citatxda savxcaCxteyiMda AnaMdavu meVlemxVle hecucxvudu. pApa saMcayadiMda citatxdalilx malavu GanavAguvudu adariMda duHKavu hecucxvudu. ide tAratamayxkekx kAraNavu. 
\end{artha}%%% 73
\newpage
\begin{artha}
shurxtiyalilx jitaloVkAH eMbudakekx pitaqyajAcnxdi kamaRgaLiMda pitaqloVkavanunx yAru jayisuvaro avareV jitaloVkaru. ivaru pitaqdeVvategaLAgi savxgaR BoVgavanunx anuBavisuvaru. ivarige dakiSxNa mAgaR. adariMda baruva loVkaveV pitaqloVkaveMdu\break heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRdeVvareMdare joyxVtiSoTxVma modalAda mahAyAgagaLiMda savxgaRvanunx paDedavaru. aginxSAvxtAtxdigaLeV pitaqgaLu. deVvagAyakareV gaMdhavaRru, saqSiTxya AdiyalelxV deVvategaLAgi huTiTxdavaru. ivaru hiMdina deVvategaLigiMta sUkaSxmXvAda shariVravuLaLxvaru, ivarige mikekxlalxrigiMtalU hecucx suKa, kAraNaveVneMdare, shiVtoVSaNx muMtAda davxMdavx duHKagaLanunx kaLeyuva sAdhanagaLu bahaLavAgi ivaralilxruvudariMda paramoVcacxvAda suKa (AnaMdavu). ivaru sUkaSxmX mUtiRgaLu sUkaSxmXvAda paMcaBUtagaLiMda huTiTxda shariVravuLaLxvarAdadxriMda sUkaSxmXmUtiRyuLaLxvareMdathaR, saNaNxgiruvava\-\break reMdu athaRvalalx, sUthxla shariVradalilx AguvaMte shiVtoVSANxdi davxMdavxduHKavu sUkaSxmX shariVradalilxruvudilalx. 
\end{artha}%%% 74

\begin{artha}
veVda shAsatxrXgaLanunx tiLidavane shorxVtirxya, barxhamxjAcnxniyAdadxriMda pApa shUnayxnAdadxriMda avaqjina, BoVga vasutxgaLalilxruva doVSagaLanunx viveVcisi virakatxnAdadxriMda kAmadoVSadiMda upahatiyanunx hoMdadiruvavanu akAmahatanu. Itanige AjAnadeVvana AnaMdavu uMTAguvudu, parxjApatiyeMdare virATf puruSa barxhamx eMdare sUtArxtamx hiraNayx gaBaR, meVle heVLida sAvaRBwmana AnaMdadiMda AraMBisi sUtArxtamxna payaRMtaviruva AnaMdavelalxvu I barxhamxjAcnxniyalilx iruvudu. suKa, taqpitx, akAmate, idelalxvU EkAthaRvuLaLxvu, aMdare obabxnalelx niyatavAgi seVruvavu. elAlx kAmaneyU hoVgiruvavanalelx elAlx suKavU iruvudu. modalU\break sAvaRBwmAdigaLu kAmahatarAgidudx AyAya padaviyudoreta meVle niHsapxqqharAgi suKigaLAdaru aSeTx. puruSa BeVdadiMdalU, kAlaBeVdadiMdalU, AyAya sAdhana BeVdadiMda AyAyakAmaneyiMda AyAya padaviVlABavAgutatxde, EkakAladalilx obabxnalelxV elilxyU I AnaMdagaLu iralAravu, shorxVtirxya jAcnxnige elAlx kAmaneyU dUravAdadxriMda elAlx AnaMdagaLU oMdeVkAladalilx iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{``soV\s shunxteV savARnf kAmAnf saha" eMdu teYtatxriVyadalUlx I viSayavanunx heVLide.}

\begin{artha}
sUtArxtamxne kone. alilxyavarege taratamatavxviruvudAdarU\break alilxMda Acege IgaNaneyu nilulxtatxde. `yatoVvAcoVnivataRMteV eMdu vAkikxgU agoVcaraveMdu I AtAmxnaMdavanunx baNiNxside, shorxVtirxya jAcnxniyu anuBavisuva barxhAmxnaMdada biMdugaLeV\break sAvaRBwmAdi hiraNayxgaBARMtavAda pArxNi vagaRvu anuBavisuva AnaMdagaLu. adariMdalU `ESa Eva parama AnaMdaH' eMdu shurxtiyu boVdhiside. BagavAnf veVda vAyxsarU saha\break mahABAratadalilx\\
yacacxkAmasuKaM loVkeV, yacacx divayxM mahatusxKaM |\\
taqSANxkaSxyasuKaseyxYteV nAhaRtaH SoVDashiVMkalAmf ||\\
yatoV yatoV nivateVRta tatasatxtoVvimucayxteV |\\
nivataRnAdidhx savaRtoV naveVtitx duHKa maNavxpi ||
\end{artha}%%% 75

\begin{artha}
eMdu paramAnaMdada mahimeyanunx vaNiRsiruvaru alalxde salilaEkoVdarxSATx' eMdu hiMde yAvudanunx parxtijecnx mADi\break heVLididxto adelalxvanunx barxhamxloVkAMtavAda I meVlina vAkayxdiMda upasaMhAra mADide. 
\end{artha}

\begin{artha}
soV\s haM BagavateV sahasarxMdadAmi...... itAyxdi shurxtiya athaR janakanu muniyu heVLatakakx elAlx viSayagaLu samApatxvAgidadxrU punaH muniyanunx parxshinxsidanu. iSaTxkekx muniyu hedarikoMDanu bedarikege kAraNaveVneMdare rAjanumeVdhAvi parxshinxsuva sAmathayxR viruvavaneMbudeV kAraNa, matutx elAlx niNaRyagaLigAgi nananxnunx taDedu hiDidu nililxsuvanu, nananxnunx Acege biDuvudilalxveMbude muniyu hedaralu kAraNa, utatxravanunx koDalu tiLiyuvudilalxveMbudu kAraNavalalx. elalxvanunx boVdhisida meVle punaH rAjana parxshenxge avakAshavelilx? eMdare samAdhAna-
\end{artha}
\newpage
\begin{artha}
savxpanxvu paraloVkakekx daqSATxMta, suSupitxyu moVkaSxkekx daqSATxMtavAgide, I eraDanunx muniyu heVLiruvanu, Adare heVLade biTuTx uLididudx eraDu dASATxRMtikagaLu, adanunx keVLalu muniyanunx punaH rAjanu parxshinxsuvudu. heVgeMdare! savxpanxsAthxnadiMda jAgarAvasethxyu heVge baruvudoV hAgeye I deVhavanunx biTaTxvanige loVkAMtaravu (paraloVkavu) baruvudeMdu muniyu aBipArxya viTuTx savxpanxdiMda jAgarada boVdhavanunx heVLalu\break horaTiruvanu.\\
savA ESa Etasimxnf..........Adarxvati budAdhxnAtxyeYva || 34 ||
\end{artha}%%% 76

\begin{artha}
I Atamxnu I savxpanx madhayxdalilx ODATa mADi kirxVDisi puNayx pApagaLa Palavanunx noVDiyeV punaH jAgarAvasethxgAgi baruvaneMdu tAtapxyaR tadayxthA anaH susamAhitaM........ itAyxdi shurxtiya tAtapxyARthaR
\end{artha}

\vishaya{paraloVka yAterxya vaNaRne}

\begin{artha}
heVge bahaLa sAmAnugaLanunx heVriruva gADiyu BAravu hecAcxgi hoVguvAga aneVka bageya shabadxgaLanunx mADutAtx\break (kUgutAtx) sArathiyiMda perxVritavAgi hoVguvudo, hAgeyeV shariVradoLagidadxrU liMgashariVrABimAniyAda jiVvAtamxnu\break cidABAsa vAyxpitxyiMda pArxjAcnxtamxniMda EralapxTaTxvanAgi aneVka shabadxgaLanunx mADutAtx kUgikoLuLxtAtx meVlusiranunx biDutAtx hoVguvanu. upAdhiyu hatitxdadxnunx anusarisiye AtamxnU hatitxruvanaSeTx, savxtaH AroVhaNa avaroVhaNagaLilalxdavanu. sUyaRnu jalapArxterxyalilx parxtibiMbada mUlaka EriruvaMteye Atamxnu budidhxyeMba upAdhiya AroVhaNavanunx anusarisi naDeyuvanu, savxtaH alalx. udAnavAyuviniMda mamaRsAthxnagaLu meVlakekx kitutx edudx\break barutitxralu mumUSuRvige Aguva duHKavanunx mumukuSxgaLu samxrisabeVku, idu parama veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{``sayatarx....... " itAyxdi (36)ne shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
I deVhavu roVgadiMdaloV mupipxniMdaloV kaqshavAguvudaSeTx, AvAga heVge mAvina haNuNx modalAda haNuNxgaLu toTiTxniMda kaLaci keLakekx biVLuvavo, adaraMte idu aMgagaLiMda kaLacikoMDu biVLuvudu. oMdanunx matotxMdu AsharxyisikoMDiruvudakekx sUkaSxmXvAda ananxrasaveV kAraNa, sUthxlashariVrakUkx sUkaSxmXshariVrakUkx ananxveV kAraNa `ananxMdhAma' eMdu shurxtiyeV heVLideyaSeTx' ananxrasavU ananxvU shithilagoMDAga aMdare mupupx roVga muMtAda kAraNadiMda sheYthilayx hoMdidAga goVlakagaLiMda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu avugaLanunx biTuTx biDutatxve. toTaTxnunx biTuTx haNuNxkaLacikoLuLxvaMte. 
\end{artha}%%% 17

\begin{artha}
pakavxvAgada mAvina haNuNx saha oMdu koVlina peTiTxniMdaleV keLakekx biVLuvudu, hAgeye eMtaha daqDhakAyavuLaLx puruSanU saha shasatxrXGAtadiMda bidudx sAyuvanu, pakavxvAda atitxya haNuNx toTuTx kaLacikoMDU biVLuvuduMTu, hAgeyeV mupipxniMda haNANxda I shariVravU shariVrABimAni jiVvanU tAnAgiye bidudx hoVguvanu, gALiyu joVrAgi biVsidoDane ashavxtathx vaqkaSxdiMda haNuNx uduruvaMte deYvikavAda siDilu baDitadiMda puruSanu bidudx sAyuvanu, haqdayasAthxnadiMda Atamxnu horaTu nADigaLa mAgaRdiMda jAgarAvasethxge baruvanu, I dasheyalilx mAtarx. adakekx vipariVtavAgi nADiV mAgaRdiMda haqdaya sAthxnakekx baruvanu. hiMde Atamxna gamana AgamanagaLanunx jAgara, savxpanx muMtAda avasethxgaLa sididhxgAgi heVLididxtu, IgalAdaroV beVre deVhadalilx I Atamxnu pArxNavanunx nililxsikoLaLxlu saMcarisuvaneMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA rAjAna mAyAnatx........AhacaCxtiVti eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
ililx I modalu oMdu shaMke huTuTxvudu hosadAgi beVredeVhavanunx tegedukoLuLxvudu Etakekx? adaralilx BoVga paDuvudakekx beVkAda pArxNa dhAraNeyanunx mADuvudakekxMdu heVLidare BoVgayxvasutxgaLa saMpAdanege beVkAda shakitxyu Itanige iruvudilalxvAdare A udedxVshavu heVge sAdhayxveMdu shaMke. idara samAdhAnaveV\-neMdare- mumUSuRvAda Atamxnu hiMde tAnu mADida kamaRgaLiMda saMpAdisida beVre puNayxgaLiMda BoVgayx vasutxvanunx I modaleV saMpAdisikoLuLxvanu. adakAkxgi I muMdina daqSATxMtavanunx shurxtiyalilx koTiTxde. rAjanu baruvudakekx muMceye rAjana AjAcnxnusAravAgi Baqtayxru ananx, pAna, vasatigaLanunx nimiRsi rAjananunx niriVkiSxsutAtx kuLitukoLuLxvaru `I rAjanu oMdu yoVjana dUradalelxV barutitxruvanu, Iga oMdu meYliyoLage barutitxruvanu, IgalU hebAbxgilige baMdiruvaneMdu hiVge ugarxmuMtAdavaru rAjamaMtirxgaLU parasapxra heVLutAtx niriVkiSxsuvaru, rAjananunx ivaru niriVkiSxsuvudakekx kAraNaveVneMdare rAjanu jiVvikA vaqtitxyanunx kalipxsi ivarige veVtanavanunx koTuTx ivaranunx tananx adhiVnavAgi modaleV iTuTxkoMDiruvanu. saMpAdisikoMDiruvanu. avariMda ivaru modaleV sidadhxpaDisi rAjana niriVkaSxNeyalilxruvaru, ugarx eMdare keYyayxlilx daMDavanunx hiDidu bedarisuva Baqtayxru, parxteyxVnasaH eMdare kaLaLxtana muMtAda aparAda mADidavaranunx shikiSxsuvavaru (poVliVsinavaru) sUta eMdare rathavanunx biDuva sArathigaLu, gArxmaNayxH eMdare gArxmada vayxvahAravanunx vicAra mADutAtx iruvavaru (paTeVlf, shAyxnuBoVga muMtAdavaru) oTiTxnalilx ivaru rAjaBaqtayxru rAjanu baruva muMceyeV ananxpAnAdigaLanunx sidadhxpaDisi heVge niriVkiSxsuvaro, avaraMteyeV sAyuvavanu muMde baruva deVhakekx beVkAda baMdhugaLanUnx BoVgayx vasutxgaLanunx (ananx, pAna, vasati muMtAdavugaLanunx) I modaleV tananx pUNayxgaLiMda saMpAdisikoMDeV iruvanu, putarxnAguvudakUkx pwtarxnAguvudakUkx Itananunx sadA niriVkiSxsutAtx iruvaru. 
\end{artha}%%% 78

\begin{artha}
I Qutuvinalilx barxhamx savxrUpanAda I Atamxnu putArxdi rUpadalilx baruvanu, inenxVnu hatitxravAda vasaMta QutuvinalelxV baruvaneMdU, baMdeV baruvanu, avanu hAlu kuDiyuvudakekx I hasu, avananunx ADisuvudakekx I toTiTxlu, malaguvudakekx hAsigeyidu eMdu heVLikoLuLxtAtx baMdhugaLu niriVkiSxsuvaru idariMda jiVvanu beVre deVhadiMda matotxMdu deVhadalilx baMdu seVruva muMcitavAgiyeV ananx pAna vasati modalAdavu sidadhxvAgiyeV irutatxveyeMdu\break heVLidaMtAyitu- `idaM barxhamx AyAti' eMdu heVLidudx heVge? jiVvAtamxneV alalxve baruvavanu? eMdu keVLidare shurxtiyu ililx jiVvanu barxhamxvU oMdeV eMdu aBipArxyaviTuTx heVLide `aneVna jiVveVnAtamxnA anuparxvishayx' eMdu shurxtiyu heVLuvaMte barxhamxveV putArxdi jiVvarUpadiMda baruvaneMdu jAcnxnigaLu tiLidu heVLuva mAtu adariMda viroVdhavilalx. 	
\end{artha}%%% 79

\begin{artha}
satatx meVle avana iMdirxyagaLu deVhadoDane layavAgutatxveyeMdu tAkiRkaru heVLuvaru, adariMda upAdhigaLeVnU ilalxde barxhamx heVge hoVguvudu? matutx baruvudu? eMdu shaMkeyu baMdare adakekx sAmAdhAnavAgi I muMdina shurxtiyu baMdide tadayxthA rAjAnaM.........aBisamAyAnitx.......Bavati (38) idara\break sArAMsha-
\end{artha}

\begin{artha}
heVge rAjanu horaTaneMdare ugarx muMtAda Baqtayxru edurAgi baruvaro hAgeyeV I Atamxnu loVkAMtarakekx I deVhavanunx biTuTx horaDuvAga Itana pArxNagaLU iMdirxyagaLU edurAgi muMde baruvavu. adariMda shudadhx barxhamxvu horaDuvudalalx, pArxNa, iMdirxya, manasusx budidhx I bageya sUkaSxmX shariVrada vasutxgaLu horaDuvudariMda ivugaLoMdige kUDida soVpAdhika barxhamxveV (jiVvaneV) horaDuvanu, pArxNoVpAdhiyiMda kUDi hoVguvaneMdu heVLuva udedxVshadiMdaleV shurxtiyalilx avugaLu aMtayx kAladalilx Atamxna samiVpakekx baMdaveMdu heVLiruvudu. I riVtiyAgi mUrane bArxhamxNadalilx deVhadalelxV savxpanx muMtAda saMsAravanunx beVredeVhagaLalilx naDeyuva saMsAravanunx visAtxravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge mUrane bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

