%%%% From 023.tex

%nAlakxne adhAyxya SaDAcAyaR bArxhamxNa
%~ \chapter{adhAyxya 4}
\chapter{bArxhamxNa 1 : SaDAcAyaR bArxhamxNa}

%%%%% kaMDike 1 
\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
OM janakoV ha veYdeVha AsAcnacxkerxV\s tha ha yAjacnxvalakxyX AvavArxja || taMhoVvAca yAjacnxvalakxyX kimathaRmacAriVHs pashUnicaCxnanxNavxnAtxniti || uBayameVva samArxDiti hoVvAca || 1 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha}

\begin{shl}
AnanadxM barxhamx vijAcnxnaM sAkASxditAyxdilakaSxNamf || \\
pacnacxmAnetxV viniNiVRtaM jalapxnAyxyeVna sAMparxtamf \hfill || 1 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
vAgAdideVvatAdAvxrA BUyasatxseyxYva vitatxyeV || \\
SaSaThx AraBayxteV\s dhAyxyoV vAdanAyxyeVna yatanxtaH \hfill ||  2 ||  
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote{jalapxnAyxyaveMdare = caturaMgavanunx ADi jaya parAjayavanunx muKayxvAgi sAdhisuvaMte jaya parAjaya parxdhAnavAda kathe. oMdu viSayadalilx pakaSx-parxtipakaSxgaLanunx etitxheVLuvudu}\footnote{vAda nAyxyaveMdare. shiSAyxcAyaR karxmadiMda tatavx niNaRyavanunx parxdhAna mADikoMDu vAdisuva kathe. ililx tAkiRkaru heVLuva kathAdi lakaSxNaganunx gamanisabeVku "kathAnAma = nAnAvakatxqqka povoRVtatxra pakaSx parxtipAdaka vAkayx saMdaBaRH, tatavx buButoyxVH kathAvAdaH uBaya sAdhanavatiV vijiniVSukathA jalapxH| savxpakaSxsAthxpana hiVnA aparapakaSxvidaLana mAtArxvasAnA kathA vitaNADx|| ililx uBayasAdhanavatiV = eMdare parapakaSxvanunx vishAkarisuvudu. savxpakaSxvanunx sAdhisuvadeMbuva eraDu bageya kAyaR sAdhaneyuLaLxdeMdathaR aMtha kathetye jalapx. meVlina lakaSxNadaMte obabx pUvaR pakaSxmADuvava, matotxMbabx adakekx samAdhAna mADi sidAdhxMta paDisuvavanu. I riVtiyAgi nAnA vakatxyXgaLu (vAdigaLu) pUvaRpakaSx utatxra pakaSxgaLanunx irisikoMDu vAkayx parxyoVgagaLanunx nAyxyariVtiyalilx mADuvudeV kathA eMbudara lakaSxNa idu vAda, jalapx, vitaMDA eMdu, mUruvabage, nAdadalilx tatavx niNaRyaveV muKayx, jalapxdalilx obabxnanunx jayisuvudu matotxbabxnunx soVlisuvudeMbudeV muKayx, idaralilx parapakaSxvanunx nirAkarisuvudU savxpakaSx sAdhanegaLeraDU muKayxvAgive, vitaMDeyalilx savxpakaSxsAthxpaneyilalxde para pakaSxvanunx KaDisuvudoMdeV muKayxvAgiruvudu.}aidane adhAyxyada koneyalilx `AnaMda vijAcnxna sAkASxtf (parxtayxkaSx) itAyxdi lakaSxNavuLaLx barxhamxvu jalapxnAyxyadiMda niNaRyisalapxTiTxtu, Iga vAkayx modalAda deVvategaLa mUlaka punaHvAda nAyxyadiMda parxyatanx\footnote{paramatavanunx nirAkarisuva mUlaka savxmata sAdhaneyeMbudeV ililxyatanxveMbudarathaR||} pUvaRka tiLisalu Arane adhAyxyavu (4 a) AraMBisilapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgayxkAlAvaboVdhAthaRmAsAMcakarx itiVraNamf || \\
kalapxM budAdhxvX\s tha tamaqSirAjagAma mahiVpatimf \hfill ||  3 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AsAMcakerxV eMdu shurxtiyu heVLiruvudu yoVgayx kAlavanunx tiLipaDisuvudakAkxgi (noVDalu yoVgayxvAda) kAlavanunx tiLidu anaMtara QuSiyu A janaka mahArAjana hatitxra hoVdanu.
\end{artha}

\vishaya{taMhoVvAca eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
pashUnicaCxnikxmAgAsatxvXM parxshAnxnAvx sUkaSxmXnimaRyAnf || \\
vakutxM kimAgatoV\s siVti naqpaH paparxcaCx taM munimf \hfill ||  4 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eleY muniye? hasugaLanunx bayasi niVvu baMdididxVrA? athavA yAkaSxmX viSayagaLa niNaRya rUpavAda parxshenxgaLanunx (etitx) utatxravanunx heVLalu niVvu baMdididxVrA! eMdu rAjanu A muniyanunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{matAMtarada nirAkaraNe-}%%% 355

\begin{shl}
dhanAthaRM bArxhamxNA yAnitx rAjAnamiti yujayxteV || \\
na tavxnApadi vidAyxthaRM taM yAnitxVha divxjoVtatxmAH \hfill ||  5 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rAjana hatitxra haNakAkxgi bArxhamxNaru hoVguvudeMbudu yukatxvAgide. Adare ApatitxlalxdiruvAga I darxvahAradalilx videyxgAgiye bArxhamxNeVtatxmaru avana hatitxra hoVguvareMbUdU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxtarx kaSxtirxrXyAdivxdAyx yatarx saMBAvayxteV kavxcitf || \\
upasiVdanitx taterxYva bArxhamxNAH kaSxtirxrXyAnasxdA \hfill ||  6 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxtirxyananunx biTuTx beVreyavaralilx ililxyU videyxyu iruva saMBavavilalxveMdu elilx tiLiyuvudo alilxge yAvAgalU bArxhamxNarukaSxtirxyaridadxlilxge hoVguvuduMTu.
\end{artha}

\vishaya{janakamahArAjanige yAvudAdaroMdu viSayadalilx muniyu shiSayxnAgi irabahudaSeTxH eMdare-}

\begin{shl}
yAjacnxvalakxyXsayx shiSayxtevxV garxnathxcACxyA\s pi neVSayxteV || \\
janakaseyxYva shiSayxtevxV garxnathxcACxyoVpalakaSxyXteV \hfill ||  7 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru shiSayxrAgiruvureMbakekx garxMthada CAyeyA kUDa opupxvudilalx, Adare idakekx badalu janakaneV muniya shiSayxnAgidadxveMbudakekx garxMthada CAyeyu kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aNavxnatx shabadxvu vashuvige visheVSaNave? eMdare alalx-}

\begin{shl}
aNavxnAtxniti shabodxV\s yaM na sAyxtapxshuvisheVSaNamf || \\
uBayaM tivxtayxtaH sheVSAdUdxyaM paqSaTxmatoV BaveVtf \hfill ||  8 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`aNavxnAtxnf' eMba I shabadxvu pashuvige visheVSaNavAgalAradu, Adare `uBayaMtu' eMba vAkayxsheVSadiMda eraDanUnx keVLiruvadu.
\end{artha}

%%%% kaMDike 2
\kandike{kaMDike 2}

\begin{shl}
yatetxV kashicxdabarxviVtatxCaqNavAmeVtayxbarxviVnemxV jitAvx sheYlinivARgevxY barxhemxVti yathA mAtaqmAnipxtaqmAnAcAyaRvAnUbxrXyAtatxthA taceCxYlinirabarxviVdAvxgevxY barxhemxVtayxvadatoV hi kiM sAyxditayxbarxviVtutx teV tasAyxyatanaM parxtiSAThxM na meV\s barxviVditeyxVkapAdAvx EtatasxmArxDiti sa veY noV bUrxhi yAjacnxvalakxyX ||vAgeVvAyatanamAkAshaH parxtiSAThx parxjecnxVteyxVnadupAsiVta ||kA parxjacnxtA yAjacnxvalakxyX ||vAgeVva samArxDiti hoVvAca ||vAcA veY samArxDabxnudhxH parxjAcnxyata QugevxVdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV\s thavARknigxrasa itihAsaH purANaM vidAyx upaniSadaH sholxVkAH sUtArxNayxnuvAyxKAyxnAni vAyxKAyxnAniVSaTxM hutamAshitaM pAyitamayaM ca loVkaH parashacx loVkaH savARNi ca BUtAni vAceYva samArxTapxrXjAcnxyanetxV vAgevxY samArxTapxramaM barxhamx neYnaM vAgajxhAti savARNeyxVnaM BUtAnayxBikaSxranitx deVvoV BUtAvx deVvAnapeyxVti ya EvaM vidAvxneVtadupAsetxV ||hasatxyXqSaBaM sahasarxM dadAmiVti hoVvAca janakoV veYdeVhaH ||sa hoVvAca yAjacnxvalakxyXH pitA meV\s manayxta nAnanushiSayx hareVteVti || 2 ||
\end{shl}

%~ \begin{center}
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}


%%%% From 026a.tex

%\section*{baq. 4, bArx. 1, 2, 3}
\begin{shl}
tadedhxVtuheVtumatatxvXsayx parxsidadhxyXthaRmathAvadatf |\\
icACxmuyxBayamapeyxVtaditeyxVvaM hayxnayxthA vadeVtf \hfill || 9 || 
\end{shl}

\vishaya{`vAgf veY barxhamx' eMbudara athaR}

\begin{shl}
vAgedxVvatA\s ginxratarx sAyxtatxthA\s \s yatanaminidxrXyamf |\\
barxhAmx\s \s kAshaH parxtiSAThx ca nAmoVpaniSaducayxteV \hfill || 10 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vAgf deVvateyu ililx aginxyAguvudu, hAgU maneyu iMdirxya.  AkAsaH parxtiSAThx eMdare barxhamx (parxjecnxVtuyxpAsiVta) eMbalilx nAmoVpaniSatutx heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`deVvoVBUtAvx' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
karaNAyatanAnedxVvAnasxvXparxtiSAThxnavxrXjeVtutx saH |\\
parxjAcnxduyxpaniSatAkxnoyxV dhAyxnAdedxVvoV BaveVdiha \hfill || 11 || 
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyagaLe maneyAgiruva tananxlilx nelesida parxjAcnxdi rahasoyxVpAsanegaLuLaLx deVvategaLanunx Atanu hoMduvanu. ihadalilx (jiVvaMtadasheyalilx) yAvanu dhAyxnadiMda deVvarAgi ililxruvano avanu hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvatA\s\footnote{ililx AyatanaveMdare shariVra, parxtiSAThx eMdare mUrukAlagaLalUlx yAvudu AsharxyavAgiruvudo adu, upaniSatetxMdare rahasayxnAma upAsanege beVkAdudu, parxjAcnx itAyxdigaLu. } yataneV ceYva parxtiSoThxVpaniSatatxthA |\\
SaTasxvXpeyxVteVSu vijecnxVyameVtadeVva catuSaTxyamf \hfill || 12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I Aru (vAkf, pArxNa, cakuSx, shorxVtarx, mana, haqdaya) payARyagaLalilxyU I deVvate, Asharxya, parxtiSeThx, upaniSatf I nAlakxnunx tiLidukoLaLxbeVkeMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
mAtaqmAniti heVtUkitxH samayxgabxkatxqqtavxsidadhxyeV |\\
samayxkatxvX parxtipatatxyXthaRM tatheYvasAyxtf paraMvacaH || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`mAtaqmAnf' eMdu heVLuva heVtuvacanavu sapxSaTxvAda vakatxqqtavxvu sididhxsuvudakAkxgi (aMdare sheYlini modalAdavarige utatxmavAda dakatxqqtavxvu ide yeMbudanunx jAcnxpisuvudakAkxgi) hAgeye muMdina vacanavU kUDa vakatxqqtavxvu utatxmavAdudeMdu iLisalu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
yasAmxdavadatoV loVkeV puruSAthoVR na kashacxna |\\
daqSoTxV vA yadi vA\s daqSoTxV vAgabxrXhAmxtaH parxtiVyatAmf \hfill || 14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda mAtanADadiruvavanige yAva puruSAthaRvU aMdare parxtayxkaSxvAgirali paroVkaSxvAgirali yAvudU ilalx, idariMda vAkf anunx barxhamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdAyatanAduyxkatxmeVkapAdabxrXhamx tahiR tatf|\\
asamasatxmidaM barxhamx na yukatxM samupAsitumf \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ayatana muMtAdavugaLiMda kUDade oMdeV pAdavuLaLxdudx barxhamxveMdu heVLidare I barxhamxvu apUNaRvAguvudu idanunx upAsane mADuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sa tavxM jAnaMshacxtuSApxnemxV barxhamx vAyxKAyxtumahaRsi |\\
vAgeVvA\s \s yatanamiti yAjacnxvalokxyXV\s puyxvAca tamf \hfill || 16 || 
\end{shl}

\begin{artha}
aMtha nAlukx, pAdagaLuLaLx barxhamxvanunx tiLida niVnu adanunx dayaviTuTx nanage heVLabeVku --- hiVgeMdu janakanu vAgeVvAya tanaM muMtAgi heVLutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
vAgeVvA\s \s yatanaM tasayx vAgeVva karaNaM BaveVtf |\\
barxhAmx\s \s kAshaH parxtiSAThx sAyxtapxrXjAcnx\s soyxVpaniSatatxthA \hfill || 17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhamxnige vAkekxV shariVra, vAkekxV iMdirxya barxhamxsavxrUpavAda AkAshavu (avAyxkaqtAkAshavu) parxtiSeThx (Asharxyavu) idakekx parxjecnxye upaniSatutx.
\end{artha}

\vishaya{`kAparxjacnxtA' eMba parxshenxyanunx viMgaDisuvaru ---}

\begin{shl}
parxjecnxVyaM kiM tatoV BinAnx parxtiSAThxyataneV yathA |\\
kiMvA\s BinenxVti meV bUrxhi parxjocnxVpaniSadaM suPxTamf \hfill || 18 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I parxjencxyu A vAkikxge BinenxYsideye ? heVge parxtiSAThx, AyatanagaLu barxhamxkikxMta beVreyAgiveyo ? hAge athavA aBinanxvAgiveye ? idanunx nanage parxjocnxVpaniSatatxnunx sapxSaTxvAgi heVLu.
\end{artha}

\vishaya{`vAgeVva' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
savxyameVva tu vAkapxrXjAcnx barxhamxNoV na tu BidayxteV |\\
kutaH parxjAcnxtavxsaMsididhxvARca iteyxVtaducayxteV \hfill || 19 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vAkukx tAneV parxjecnxyeniside, barxhamxniMda beVpaRTiTxlalx, Adare vAkikxge parxjAcnxsavxrUpavu heVge sididhxsuvudeMbudanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`vAgevxY samArxTf'... eMbudara vAyxKAyxna ---}

\begin{shl}
yata EvamatoV vAcaM paraM barxhemxVti cinatxyeVtf |\\
virAknagxqqhiVtiratarx sAyxtAsxdhArakaraNagarxhAtf \hfill || 20 || 
\end{shl}

\begin{shl}
tathA deVvatayA sUtarxM niyanAtx\s pi viyadigxrA |\\
kAraNAdayxKilaM vishavxM deVvatAvadhi BaNayxteV \hfill || 21 || 
\end{shl}

\begin{shl}
yatoV vAgAduyxpAsatxyXtarx tasAmxtasxvaRM vivakiSxtamf|\\
EnaM BUtAni savARNiVtuyxpAsanaPalABidhA \hfill || 22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda vAkikxge I riVti veYshiSaTxyXviruvudo adariMda vAkakxnunx parabarxhamxveMta ciMtisabeVku, ililx sAdhAraNavAda iMdirxyavanunx tegedukoMDiruvudariMda virATf puruSananenx garxhisabeVku. hAgeye deVvateyeMbudariMda sUtArxtamxnanunx AkAshaveMba mAtiniMda niyAmaka (aMtayARmiyanunx) garxhisabeVku, kAraNa modalAda samasatx jagatutx deVvatApayaRMtaraviruvudu ililx heVLalapxTiTxde, yAvudariMda vAkukx modalAdavugaLa upAsaneyu aBiperxVtavAgiruvudo adariMda elalxvU vivakiSxtavAgide `EvaMBUtAnisavARNi' eMbudu upAsaneya Palavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvoV BUtevxVti deVvAnihx parxdhAnaPalakiVtaRnamf |\\
vidAvxnayx EvamituyxkAtxyX sAdhayxsAdhanasaMgatiH \hfill || 23 || 
\end{shl}

\begin{artha}
deVvaneV Agi punaH deVvatA savxrUpavanunx hoMduvaneMdu heVLidudx muKayxvAda Pala kiVtaRne. `ya EvaM vidAvxnf' eMba mAtiniMda sAdhayx sAdhanagala saMbaMdhavu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvoV BUtevxVti jiVvanasxnABxvanoVpacayAnanxraH |\\
veYlakaSxNayxmupAsitxVnAM BaNayxteV barxhamxboVdhataH \hfill || 24 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{barxhamxjAcnxnakekx aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu ilalxdidadxrU adara PalamukitxyeMbudu laBisuvudu, upAsanegaLige mAtarx padeV padeV aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu beVku. padeV padeV deVvatAnusaMdhAnavu beVku idanenx BAvaneyeMbudu, idara vaqdidhxyiMda AyAyA deVvatA guNavuLaLxvanu tAneV eMdu parxtayxkASxnuBavavAguvudu, idu badukiruvAgaleV Aguvudu idanunx `sadA tadABxvaBAvitaH' eMba giVtAvacanadalilx tiLiside.}deVvoV BUtAvx eMdu manuSayxnu badukiruvAgale BAvaneya AdhikayxdiMda deVvateya sAkASxtAkxravanunx hoMdi maraNAnaMtara AyA deVvateyanunx seVrutAtxne eMdu upAsane barxhamxjAcnxnagaLige BeVdavanunx heVLide. barxhamxjAcnxnadalilx jAcnxnavuMTAguva pUvaRdalUlx avanu barxhamxveV AgirutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
tatheYva vacasoVkitxH sAyxdedxVvoV BUtevxVti saMBavAtf |\\
parxtivAkayxM bahUkitxshacx SaNANxmeVkatavxsidadhxyeV \hfill || 25 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye  `deVvoVBUtAvx eMba vacanadiMda deVvatA savxrUpa' lABaveMba Palavanunx heVLidudx saMBavisuvudariMda yukatxveV Agide. Aru payARyagaLalUlx parxtivAkayxdalUlx (deVvAnapeyxVti) eMdu heVLida bahuvacanavu\footnote{parxtiyoMdu payARyadalUlx `deVvAnf apeyxVti' eMbudAgi bahuvacanavide, idu heVge ? saMgata ? aginx modalAdavugaLalilx oMdoMdU upAsayxvAgi kANuvudaSeTx. eMdu parxshenx huTiTxdare adakekx utatxravAgi `parxti vAkayxM bahUkitxshacx eMdu vAtiRka baMdide. savaRtarx bahuvacanavu upAsanegaLu oMdeV eMdu tiLisalu parxyukatxvAgide, hAgilalxdidadxre upAsanABeVdavidadxre `deVva mapeyxVti' eMdu heVLabeVkAgididxtu, oMdoMdu upAsanegU oMdoMdu deVvatA savxrUpa lABavAguvudilalx, adariMda oMdu payARyadalilx heVLida upAsaneyu beVre payARyadalilx heVLida upAsanegiMta beVreyAgilalxveMdu tiLiyuvudu.} (Aru payARyagaLalUlx heVLida upAsanegaLu) oMdeV eMbudanunx tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{deVvatoVpAsanegU barxhamxjAcnxnakUkx iruva vayxtAyxsa.}

\begin{shl}
pArxgapi barxhamxvijAcnxnAdabxrXhemxYvABUdayxthA tathA |\\
deVvoVpAsanataH pUvaRM nABUdedxVva upAsakaH \hfill || 26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnakUkx modale barxhamxveV AgidadxneMbudu heVgo hAge deVvatA upAsanege modalu upAsakanu deVvanAgiruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{PaladalUlx iruva vayxtAyxsa ---}

\begin{shl}
BAvanoVpacayAdedxVvoV BUtAvx vidAvxniheYva tu |\\
deVvAnapeyxVti soV\s gAnxyXdiVcnashxriVratAyxgataH paramf \hfill || 27 || 
\end{shl}

\begin{artha}
BAvaneya vaqdidhxyiMda upAsakanu ililxye deVvanAgidudx anaMtara (deVvatAsavxrUpavanunx) aginx modalAda deVvatA savxrUpavanunx shariVra tAyxga mADida meVlU paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdAyxtamxkaM kAyaRM sAdhayxM savaRsayx kamaRNaH |\\
upAsanaM ca kameYRva yukatxmukatxmidaM tataH \hfill || 28 || 
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx, Apitx, vishavxti, saMsakxqqtigaLu kamaRdiMda sAdhayxvAdavugaLu. upAsaneyU mAnasakamaRveV AdadxriMda deVvatAsavxrUpavanunx paDeyutAtxne eMdu heVLidudx sariyAgeV ide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamx vA idamiteyxVvaM tathA barxhemxYva saninxti |\\
pArxgapi barxhamxvijAcnxnAtisxdadhxM tAdAtamxyXmucayxteV \hfill || 29 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA idamagarx asiVtf' eMdU hAgU `barxhemxYvasanf barxhAmxseyxVti' eMdu barxhamxjAcnxnakUkx modaleV idadx tAdAtamxyXvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`hasatxyXrXSaBamf' itAyxdi vacana vAyxKAyxna ---}

\begin{shl}
hasatxyXrXSaBamiti coVkAtxyX BaNayxteV gurudakiSxNA |\\
sa ca tAM nAgarxhiVdadxtAtxM pitA ma iti heVtugiVH \hfill || 30 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`hasatxyXrXSaBamf' eMba vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx heVLide. avanu A gurudakiSxNeyanunx koTaTxdadxnunx sivxVkarisalilalx. EkeMdare \footnote{shiSayxnananx kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dakiSxNeyanunx sivxVkarisabAradeMdu taMdegU nanagU adeV aBipARxyavide, niVnu paravasutxvanunx inUnx tiLidilalxvAdadxriMda IgalU kaqtAthaRnAgilalx, adariMda nininxMda nAnu dakiSxNeyanunx sivxVkAra mADuvudu taravalalxveMbudu muniya aBipArxyavu.}`pitA meV' eMbudu heVtuvAkayxvu (nananx taMdeyu `shiSayxnanunx upadeVshadiMda kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dhanavanunx sivxVkarisabAradeMdu heVLiruvanu)
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
nanavxnushiSaTx EvAyaM pUvoVRketxYranushAsaneYH |\\
pitaqvarxtoVparoVdhoV\s tarx nAtaH kashacxna vidayxteV \hfill || 31 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida anushAsanagaLiMda I shiSayxnu upadeVshisalapxTiTxruvanaSeTx. adariMda rAjanitatx goVdhanavanunx sivxVkarisuvudariMda pitaqvAkayx paripAlaneyalilx tapipxdaMtAgalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s tamxvidAyxtireVkeVNa pituvaRsatxvXnatxreV yataH |\\
asamApetxVH pumathaRsayx mataM nAsAyxnushAsanamf \hfill || 32 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavanunx biTuTx inAnxvudU puruSAthaRvAguvudilalx, adu ninage dorakilalxvAdadxriMda I taMdeya anushAsanavu saMmatavAgilalx (pUNaRvAgilalx).
\end{artha}

\vishaya{pitaqvina anushAsanavu yAva taraheyiruvudu ?}

\begin{shl}
yasimxcnAjxcnXteV\s KilaM jAcnxtaM kaqtamApatxM ca kAmitamf|\\
titayxkiSxtaM ca saMtayxkatxM pitusatxdanushAsanamf \hfill || 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu tiLidare elalxvU tiLidaMte Aguvudo matutx mADalapxTaTxMte Aguvado iSaTxnelalx laBisidaMteyU biDabeVkAdadedxlalx biTaTxMteyU Aguvudo, ade taMdeya anushAsanavu.
\end{artha}

\vishaya{idu pitaqvina anushAsana mAtarxvalalx nananx anushAsanavU ahudeMdu heVLuvaru ---}

\begin{shl}
yatoV vasatxvXnatxraM nAnayxdAtamxnoV vidayxteV paramf |\\
samayxkatxjAjxcnXnameVvAtasatxdanayxtarx maqSA matiH \hfill || 34 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx biTuTx matotxMdu vasutx beVreyAdadudx ilalxvAdadadxriMdale tatavxjAcnxnavoMde sherxVSaThx matutx samiVciVnavAdadudx (yathAthaRvAdadudx) beVre viSayadalilx baruva jAcnxnavu mithey. (keVvala Barxme).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavanunx biTuTx itara upAsane kamaRgaLu Eke ? utathxvAgive ?}

\begin{shl}
AtamxjAcnxnoVdayAyeYva yAjacnxvalokxyXV\s payxtoV\s vadatf |\\
upAsanAnayxsheVSANi tathA kamARNayxsheVSataH \hfill || 35 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavu huTuTxvudakAkxgiye yAjacnxvalakxyXru samasatx upAsanegaLanunx samasatxkamaRgaLanunx upadeVshisiruvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{jitAvx, udaMka, bakuR, gadaRBiVvipiVta, satayxkAma, shAkalayx - eMba AcAyaRru Aru janaru yAjacnxvalakxyXrige oMdoMdu upAsanABAgavanunx upadeVshisidadxreMdu I bArxhamxNadalilx gotAtxgide. adariMda I bArxhamxNakekx I hesaru.}hiVge baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna BASayxvAtiRkadalilx nAlakxne adhAyxyada SaDAcAyaR bArxhamxNavu mugidide.
\end{artha}
