%%%%% From 024.tex
\section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

\begin{center}%%% 1
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\vishaya{1 pUvoRVtatxra saMbaMdha}

\begin{artha}
AraNayxkadaMte aidane adhAyxyadalilx (3) jalapxkatheyanunx heVLidAdxyitu. Iga Arane adhAyxya (4)dalilx vAdakatheyanunx heVLuvudu. I vAdigaLa katheyanunx heVLuvudU saha tatavxjijAcnxsu shiSayxrige budidhxyalilx suKavAgi tatavxvanunx hatitxsalu I eraDu bageyanunx anusariside.
\end{artha}

\vishaya{2 I adhAyxyada bArxhamxNa viBAga matutx viSayagaLu}

\begin{artha}
idaralUlx Aru(6) adhAyxyagaLive. 1neV adhAyxyadalilx karxma mukitxgAgi upAsaneyanunx (2)ne adhAyxyadalilx jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLi parxtayxgAtamx niNaRyavanunx heVLide. (3)ne adhAyxyadalilx moVkaSxkekx beVkAda paraloVka nidashaRnavu (4)ne adhAyxyadalilx dASATxMtikavAda moVkaSxvu (5)ne adhAyxyadalilx jAcnxna sAdhanavU. (6)ne adhAyxyadalilx vaMshavu I riVtiyAgi bArxhamxNagaLa muKayx viSayagaLu ukatxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{3 AshAyxyikA-sAra}

\begin{artha}
parxthama bArxhamxNadalilx barxhamxvanunx nAlukx pAdavuLaLxdAdxgi dhAyxna mADuva bage- janakanu tananx dashaRna tegedukoLuLxvavarigAgi AsAthxnadalilx rAjasiMhAsanada meVle maMDisikuLitu niriVkiSxsuvanu. A samayakekx yAjacnxvalakxyXru oMdusala daya mADidaru. muniyanunx yathoVcitavAgi atithisatAkxradiMda gwravisi tAvu ililxge EtakAkxgi dayamADidudx? punaH goVvugaLanunx apeVkiSxsi baMdavare? athavA naninxMda sUkaSx vasutx payaRMtaraviruva parxshenxgaLanunx keVLi nanagAgi utatxravanunx anugarxhisalu dayamADisiruvirA? eMdu keVLidanu idakekx muniyu eraDu udedxVshagaLigAgiyU nAnu baMdiruveneMdu heVLidaru. eleY mahArAja! niVnu aneVka AcAyaRra pAda seVve mADuvavanu. avaralilx yArAdarU ninage EnAdarU upadeVshisiruvuduMTeV? eMdu keVLalu rAjanu opipxdanu. heVge obabx bAlakanu (mAtaqviniMdalU pitaqviniMdalU) tAyiyiMdalU taMdeyiMdalU AcAyaRniMdalU kaliyuvano hAgeye paqkaqta jitAvx eMbuvanu vAkakxnunx barxhamxveMdu upadeVshisidanu `vAgevxYbarxhamx' eMdu punaH muniyu I barxhamxnige Ayatana matutx parxtiSAThx ivugaLanunx heVLalilalxveV? eMdare ilalxveMdanu. muni-hAgAdare idu EkapAda mAtarxvAyitu inunx mUru pAdagaLilalxde upAsane mADida barxhamxvu PalaparxdavAgalAradu adakAkxgi uLida viSayavanunx heVLuvenu keVLu- upAsayxvAda vAkf savxrUpada barxhamxnige vAgiMdirxyaveV Ayatana (shariVra), avAyxkaqtAkAshaveV parxtiSAThx. parxjAcnx eMdu rahasayxnAma. oTiTxnalilx barxhamxnige vAkekxV deVvate (aginxyeV) oMdupAda, vAgiMdirxyaveV eraDanepAda, avAyxkaqtAkAshaveV AdhAra mUrane pAda, parxjAcnx eMbuva nAmaveV nAlakxnepAda I bageyalilx catuSApxdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVku. idu oMdane payARya. 
\end{artha}

\begin{artha}
2ne payARyadalilx udaMkanu upadeVshisidudx. pArxNa deVvateyeV (vAyu) barxhamx pArxNavAyu Ayatana (shariVra) AkAshaveV parxtiSAThx AdhAra, pirxyaveMdu (hesaru) nAma.
\end{artha}

\begin{artha}
3ne payARyadalilx bakUR eMbuvanu upadeVshisidudx-cakuSx (deVvate Aditayxne) barxhamx, cakuSxriMdirxyaveV Ayatana (shariVra) AkAsha parxtiSAThx (AdhAra) satayxveMdu nAma.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 3
4ne payARyadalilx- gadaRBiVvipiVtaneMba AcAyaRnu shorxVtarxveV barxhamxveMdu upadeVshisidadxnu. aMdare shorxVterxVMdirxyada deVvate digf deVvateV, shorxVterxVMdirxyaveV Ayatana AkAshave parxtiSAThx (AdhAra) anaMtaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
5ne payARyadalilx satayx kAmanu upadeVshisidudx- manoVbarxhamxveMdu aMdare manoVdeVvateyAda caMdarxneV barxhamx, mana iMdirxyaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, AnaMdaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
6ne payARyadalilx shAkalayxnu upadeVshisida barxhamx haqdayaMveYbarxhamx' eMdu haqdayadeVvate parxjApati, adeV barxhamx haqdayaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, sithxtiyeMba nAma. I riVtiyAgi parxteyxka nAlukx pAdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVkeMdu heVLi I catuSATxda barxhamxveV savAtamx savxrUpavAdadedxMdu dhAyxnisabeVku. adariMda vAgAdi deVvatAnugarxhavuMTAgi samasatx pArxNigaLiMdalU upAsakanu pUjisalapxDuvanu. paradalilx upAsanA BAvaneyanunx hecicxsidAdxga sakala deVvatA savxrUpavAda saguNa barxhamxda savxrUpa lABavu. idu barxhamxvideyxge vilakaSxNavAda upAsane. heVgeMdare barxhamx videyxyu baruva muMceyU tatavxtaH barxhamxvAgidudx punaH anaMtara barxhamxveV heVge Agavano, hAgeye upAsakanu I deVvatA upAsane mADuvudakekx modalu deVvanAgiralilalx. adariMda aviciCxnanxvAgi I bageya upAsane mADuvudariMda ihadalilx BAvanA saMsAkxradiMda deVvanAgiruvudeMdu aBimAna mADikoLuLxvanu I BAvanA saMsAkxrada baladiMda maraNavAda meVle paradalilx deVvatA sAyujayxvanunx paDeyuvanu, IvaregU muniyu upadeVshisida viSayakekx muKayxvAda moVkaSx Palavilalx, adariMda parama puruSAthaRvanunx koDuva barxhamx videyxyanunx upadeVshisilalxvAdadxriMda rAjanu koTaTx gaja samAnavAda goVvaqSaBagaLanunx sAvira sAvira guru dakiSxNeyanunx saha sivxVkarisalalalx. 
\end{artha}%%% 4

\vishaya{hAgAdare muKayxvAda anu shAsana yAvudu? eMdare-}

\begin{artha}
yasimxnf jAcnxteV\s KilaM jAcnxtaM kaqtaMkaqtayxM ca kAmitamf \\
pArxpatxM, tAyxjayxM ca saMtayxkatxH muKayxM tadanushAsanamf \\ eMdu vidAyxraNayx munigaLu heVLidaMte yAvudanunx tiLidare elalxvU tiLiyuvudoV, mADabeVkAda kamaRvanenxlAlx mADidaMtAguvadoV matutx iciCxsida BoVgavelalxvU baMdaMte AguvudoV, biDabeVkAdadedxlalxvU nijavAgi biTuTxhoVguvaroV adanunx upadeVshisidare adeV muKAyxnushAsanavAguvudu, idanunx upadeVshisade muniyu guru dakiSxNeyanenxV sivxVkarisililalx. idanunx muMde upadeVshisuvanu. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge oMdane bArxhamxNavu
\end{center}

\vishaya{baq.4neV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNavu-}

\begin{artha}
I eraDane bArxhamxNadalilx jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba apasethxgaLanunx heVLuva mUlaka tananx Atamxnanunx rAjanu tiLiyuvanu. muni parxshenxya aBipArxya. janakanu kUcaRveMba Asanavanunx biTeTxdudx muniya samiVpakekx baMdu avana pAdagaLige eragi nanage upadeVshisu eMdu beVDavanu. hiMde heVLida upAsanegaLiMda deVvajanamxvu baruvadaSeTx. deVvajanamxvu beVDaveMdu biDisikoLuLxvavanu yAvudanunx hoVgiseVruvanu? eMdu muniyu parxshinxsuvudu. eSeTxV pUjayxnAgirali dhanikanAgirali. sakala veVdAdhayxyana saMpananxnAgirali avanu meVle heVLida AcAyaRriMda upadeVshisida upAsanegaLiMda kUDi samAhita citatxnAdarU, dUradeVshakekx hoVguvavanu rathadiMdalo nwkeyiMdaloV hoVguvuduMTu hAge ItanU hoVguvane? adariMda ratha nwkAdi sAthxnavAda I upAsanegaLiMda hoVguvanu adariMda elilxge niVnu hoVguve? yAva padaviyanunx hoMduve? eMdu parxshenxya aBipArxya-
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
upAsanegaLelalxvU barxhamxvidAyxparxkaraNadalilx heVLalapxTiTxdadxrU karxma mukitxyanunx koDuvavu. neVvA mukitxyanunx koDuvudilalxveMbudu parxshenxyiMda toVruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{kelavaru parxshAnxBipArxyavanunx hiVge heVLuvaru-BataqR parxpaMcara parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxtatavxvanunx tiLididadxrU gatiyanunx tiLiyade idadxdadxriMda gatiyanunx heVLalu gati parxshenxyanunx mADiruvaneMdu aBipArxyapaDuvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
avaru koTaTx parxshAnxBipArxya sariyalalx- `yatAsxkASxdaparoVtarxkASxdf barxhamx' barxhamx eMdu upakarxmisi `ya AtAmx savARnatxraH' eMdu upasaMhAra mADiruvudariMda barxhamxveMbudu tananx Atamx savxrUpaveV eMdu tiLididadxriMda adara viSayadalilx gati parxshenxyeV ELuvudilalx, gati, gaMtavayx parxdeVsha, gamana mADuva sAdhaka itAyxdi BeVdavelalxvU Ota porxVtavAgideyeMdu utatxroVtatxra heVLutAtx barxhAmxtamxnalilx avelalxvU parisamApitx hoMdiveyeMdu heVLidadxriMda paramAtamxna viSayadalilx gati parxshenxyeV ilalx. `barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMdu shurxtiyu iruvudariMda avidAyxmAtarx nAshdalilx paDeyadiruvaMte toVrida barxhamx savxrUpavanunx jAcnxnadiMda paDedaMtAguvudaSeTx, I riVtiyAgi jAcnxnadiMda paDeyabeVkAda gaMtavayxvasutxvanunx nAnu tiLidilalxveMdu tananxlilxruva ajAcnxnavanunx rAjanu muniyu muMde parxkaTisalu muniyu tatavxvanenxV upadeVshisuvanu-
nAhaM tadf Bagavanf veVda yatarxhamiSAyxmiVti.......barxviVtu BagavAniti || 1 || \\
inodhxVhaveYnAmeYSa.........deVvAH parxtayxkaSxdivxSaH || 2 ||
\end{artha}

\begin{artha}
idara sArAthaR-hagalU-iruLu sadA parxkAshisuvadu adariMda inadhx eMdu I Atamxnu heVLalapxDuvanu, inidhxVdiVpwtx eMba dhAtuviniMda niSapxnanxvAda shabadx inadhxH eMbudu shurxtiyalilx balagaNuNx hecucx viVyaRvuLaLxdAdxriMda. dakiSxNAkiSxyalilxruvaneMdu heVLide, athavA shurxtiyalilx dakiSxNAkiSxyalilx aBivayxkitx atishayavAgideyeMbudu parxsidadhxvAgide. jAgarxdadxsheyalilx visheVSavAgi vishavx eMdu hesarAda Atamxnu sUthxla BoVgavanunx anuBava mADutAtxne. adaralilx dakiSxNAkiSxyalilx visheVSavAgi aBivayxkatxneMdu BAvavu. athavA paroVkaSxnAmavanunx heVLuva nepadiMda parameYshavxyaRvuLaLxvaneMdu heVLuva iMdarx shabadxvanunx parxyoVgisutAtx inadhxnu Ishavxra savxrUpaneMdu tiLisivudu. taM vA EtaM dakiSxNAkiSxNi aBivayxkatxM vishavxminadhxsAmAnaM sanatxminadxrX itAyxcakaSxteV paroVkeSxVNA paroVkaSxpirxyA ivahideVvAH eMdu parxsidadhx shurxtiyide. alalxde deVvategaLu yAvAgalU paroVkaSx pirxyaru, parxtayxkaSx devxVSigaLu aMdare parxtayxkaSxvAgi hesaranunx hiDidu heVLuvudanunx opupxvudilalx. paroVkaSxvAgi savxlapx badalAyisi kaqSaNx eMbudanunx kiTuTx eMdu kareyuvaMte inadhx eMbuvudanunx biTuTx inadxrX enunxvudu deVvategaLige pirxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{adheYtadf vAmeV\s kiSxNi..... itAyxdi shurxtiya athaR}%%% 7

\begin{artha}
dakiSxNAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu puruSa. vAmAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu BeVdavanunx shurxtiyu suKavAgi boVdhisalu kalipxside. obabx ceYtanayx puruSanige sAthxna BeVdadiMda BeVdavu upAsanegAgiyAdarU irabahudu. modalu barxhAmxBeVdakekxyoVgayxvAda tavxMpadAthaR jiVva ceYtanayxvanunx daMpati savxrUpadaMte kalipxsi heVLidudx. vishavxnu IshavxrAtamxnAdare avanige BoVgayxvAda sitxrXVyoMdanunx nirUpisalu vAmaneVtarxdalilx ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu kalipxsididxtu. upAsanegAgi BeVdakalapxneyenunxvAga BoVkatxqqvanunx aginxrUpavAgiyU BoVgayxceYtanayxvanunx soVma rUpavAgiyU dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi iMdarxneMdu heVLida inadhx eMba vishAvxtamxnige vayxvahAravanunxMTu mADida jAgarAvasethxyanunx heVLidAdxyitu. Iga savxpAnxvasethxyanunx vaNiRsuvudu. I kalipxta daMpatigaLa saMgamaveV savxpanx, adu haqdayAkAshadalilx vaNiRsalapxTiTxde. oLagiruva haqdayA kAshaveMbudu avaribabxrU seVri parasapxra sutxtimADikoMDu anoyxVnayx seVrikoLuLxvudakekx sAthxnavAdadxriMda saMsAtxvaveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
(2) \underline{atha EnayoVri tAyxdi shurxtiya athaR-} yAvudu sUkaSxmxvAda ananxrasaviruvudo adu loVhita piMDa, sUkaSxmXvAda nADigaLalilx parxveVshisidAga haqdayadoLage davxMdavxvAgi seVrikoMDa I ceYtanayxgaLige ananxvAguvudu badukalu AhAravAguvudeMdu tAtapxyaR. haqdayadoLage aneVka CidarxgaLu iruvudariMda nUrunADigaLu I iMdarxnige ga vAkaSxvidadxMte toVruvudu. I riVti noVDuva nADiV puMjaveV I daMpatigaLige meVle hodisuva hUdikeyeMdu pArxvaraNamf eMba mAtiniMda tiLiside. savxpanxdiMda jAgarakekx baralu udhavxRgAmiyAda nADiyeMba mAgaRvanunx boVdhisuvudu sUkaSxmXvAda ananxrasavu talegUdalina sAvirada oMdu BAgadaSuTx atisUkaSxmXvAda nADigaLiMda haridu savxpanxvanunx kANuva teYjasAtamxnige anukUlisuvudu. adariMda adakikxMta atayxMta sUkaSxmXvAyitu. ananxda sUthxlAMshaveV puriVSavu horage hoVguvudu, ati sUkaSxmXvAda ananxda rasaveV sapatxdhAtugaLa pariNAmadiMda shariVravanunx adara aBimAniyAda iMdha eMbuva jAgarAvasethxyanunx noVDuva vishAvxtamxnanunx taqpitx paDisuvudu. adakUkx sUkaSxmXvAda rasaveV liMgashariVravanunx (muKayxvAda aMtaridirxyavanunx) poVSisutAtx liMga shariVrABimAniyAda jiVvanige vAsanArUpavAda sUkaSxmX BoVvavaMnunxMTu mADuvudu. idu savxpanxdalUlx matutx ciMtisuvAgalU Aguva suKaduHKagaLa anuBava, puruSana BoVgavu. idu tananx ceYtanAyxBAsadavAyxpitxyu. adU saha deVvatAdhiVnavu, A deVvategaLu (iMdirxyagaLu) ananxvanunx avalaMbisive. `parxvivikAtxtarAhAra iva eMdu ivashabadxdiMda upamAnavu gArxhayx. heVge vishavxnu jAgarada sakala sUthxla BoVgAyxhAravu PariVSAdiniHsAra sUthxla vasutxvigiMta sUkaSxmXvAgidudx parxvivikAtxhAravuLaLxvaneMdu heVLideyo hAgeyeV IteYjasanU adakUkx sUkaSxvAda vAsanAtamxna AhAravuLaLxvanAdadxriMda parxvivikatx tarAhAravuLaLxvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeyeV aMgashariVrada AhArakikxMta pArxjAcnxtamxna AhAravu matatxSuTx sUkaSxmXvAdudu. I riVtiyAgi savxpAnxvasethxyanunx heVLi muMde suSusitxyanunx heVLiruvudu- `tasayxpArxciVdikf .... itAyxdi .... saveVRpArxNAH' eMbuvavarege I suSusitxyalilx samasatxdikukxgaLU ivana AtamxvAgiruvudeMdu heVLidudx yukatx. EkeMdare- iMdirxyagaLeMba AsharxyagaLalalxde adhAyxtamx adhideYva itAyxdi BeVdagaLanunx nuMgidavanu adivxtiVyanAgi parxjAcnxnaGana savxrUpanAgiyeV irutAtxne. ililx heVLida virATf sUtarx IshavxrarU ililxvivakiSxta vishavx teYjasa swSusatxpArxjacnx ivugaLiMda ivugaLanunx kUDisi athaR mADikoLaLxbeVku. ivugaLa tatavxveV AtamxveMdu upadeVshisalalxDuvudu sa ESa neVti neVtAyxtAmx\s gaqhoyxV nahigaqhayxteV......|| 4 || 
\end{artha}

\begin{artha}
virATf puruSa, iMdha itAyxdi BeVdagaLiMda yAvanu aBinanxvAgiyeV idudx toVruvanoV A Atamxnivanu `neVtineVti' eMdu kAyaRvU alalx kAraNavu alalxveMdu heVLide. A sAkiSx savxrUpanAda AtamxniMda avana ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTuTxvudanUnx tiMdu hAki (nAshamADi) jAcnxniyu savxsavxrUpadalelxV uLiyuvanu. I riVtiyAgi tAnu hoVgabeVkAda sAthxnavanunx muniyu upadeVshisi I riVtiyAgi aBaya sAthxnavanunx niVnu hoMdiruve eMdu heVLidanu. adariMda janakanu aBayavanunx AkaSxNaveV hoMdidanu, hAgilalxvAdare muMde aBayavanunx hoMduve eMde upadeVshisutitxdadxnu. `pArxpasxyXsi' eMdu, hAge heVLade `aBayaMpArxpotx\s si' eMdeV upadeVshisiruvanu. BayakekxkAraNa avideyxye, A avideyxyu barxhamxvideyxya udayadiMda nilalxlArade. hoVgide savaRthAnAshavAgide. boVdhamAgaRvanunx mAtarx EkAtamx savxrUpapApitxgAgi ililx aciRrAdi mAgaRvanunx upadeVshisidaMte avanige gatiyanunx kalipxsuvudalalx, sariyalalx, jAcnxnakekx samAnavAda gurudakiSxNeyanunx koDalu sAdhayxvilalxveMdeV tiLida rAjanu `aBayaMtAvx gacaCxtAdAyxjacnxvakxlayx" eMdu eleY yAjayxvalakxyX aBayaveV ninagU seVrali eMdu vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx hAreYsikoTaTxnu. janakana aBayadakiSxNAvacanABipArxya
\end{artha}

\vishaya{matAMtara KaMDane}

\begin{artha}
idara aBipArxyavanunx kelavaru beVre taraha vivarisiruvaru EneMdare? muniyu barxhamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxvudakAkxgi hiVge AshiVvARdavanunx rAjanu mADidaneMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
beVre vAyxKAyxtaqgaLu muniyu barxhamx tatavxvanunx sAkASxtakxrisikoMDu jiVvanumxkatxnAgiruvanu. janakana AshiVvARdavuvideVha mukitxgAgiyeV eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I eraDU sariyalalx EkeMdare: shabadxdiMda uMTAda keVvala jAcnxnadiMda (paroVkaSxjAcnxnadiMda) yArU AcAyaRneMdAguvudilalx. yukatxvAguvudilalx, ``shorxVtirxyaM barxhamx niSakxrXmf " eMdu shurxtiyeV shorxVtirxyanAda barxhamxniSaThnAda guruvanunx shiSayxnu jAcnxnakAkxgi AsharxyisabeVkeMdu heVLiruvudariMda barxhamxjAcnxniyAda aparoVkASxnuBaviyAda shorxVtirxyane barxhimxSaThx guru (AcAyaR)neMbudu sapxSaTxpaTiTxde. idariMda modalina vAyxKAyxnABipArxyavu sariyalalx, janakanu aparoVkASxnuBavavuLaLx muniyanenxV guruvAgimADikoMDidadxneMdu heVLuvude ucita, hAgAdare sAkASxtAkxrakAkxgi rAjanu munige hAreYsuvudu vayxthaR anucitavU ahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idaraMte eraDane aBipArxyavU sariyalalx jiVvanumxkatxnAgidadxlilx deVhavu bidudx hoVdare videVha mukitxyu nishicxtaveV AgideyAdadxriMda janakana AshiVvARdavU beVkilalxveMdare, hAge Agali, idu guru dakiSxNigAgiyeV heVLida mAteMdu heVLuvude yukatxvu, `aBayaMtAvxgacaCxtAtf yAjacnxvalakxyX' eMdu utatxmavAda gurudakiSxNe, `namasetxV asutx' eMdu mADida namasAkxravu madhayxmavAda dakiSxNe. `imeVvideVhAH' `ayamahamasitx' eMdu tananx videVha deVshavanunx tananx deVhavanunx apiRsida dakiSxNe EtakAkxgi eMdare vitatxshAThayxvanunx kaLedukoLaLxvudakAkxgi, tuMbida aishavxyaRviruvavanu dAnamADuvAga heVraLavAgi vaMcaneyilalxde dAna mADabeVku, rAjayxvanenxV apiRsida janakanige audAyaR mahatatxravAdadedxMdu heVLabeVkAgilalx. oTiTxnalilx mUrubageyAda gurudakiSxNeyanunx ililx koTaTxMte toVrutatxde. I riVtiyAgi vidAyxniSakxrXyakAkxgi guru dakiSxNAdAnaveMbudu vAyxvahArika parxpaMca daqSiTxyiMda nAyxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{paramAthaR daqSiTxyalilx gurudakiSxNeyU ilalx}

\begin{artha}
paramAthaR daqSiTxyiMda noVDuvalilx I saMdaBaRdalilx dakiSxNeyU ilalx parxtigarxhavU ilalx. `ahaMmama' eMba avideyxyu iruva budidhxyu kAraNa sahitavAgi jAcnxnadiMda nAsha goLisalapxDalu pUNARtamxnalelxV jAcnxnadaqSiTxyiruvavanige dAna mADabeVkeMba budidhxyAgali parxtigarxha mADabeVkeMba budidhxyAgaliV baralu avakAshavilalx `kaHkasemxYkiMcaditasxti?' eMdaMte yAru yArige Enanunx koDalu iciCxsuvanu? koDuvavanU, tegedukoLuLxvavanU, dAna I elalx BeVdavu elilxMda barabeVku? `jAcnxteVdevxYtaMnavidayxteV' eMdalalxve heVLiruva paramAthaR, ililxge nAlakxne adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa samApatxvAgide
\end{artha}

\vishaya{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3}

%~ \begin{center}%%% 11
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx kUcaR bArxhamxNadalilx saMkeSxVpavAgi heVLida savxpanxsuSupitxgaLanunx bahuvisAtxravAgi heVLiruvudu, avugaLu paraloVka, moVkaSx ivugaLige daqSATxMtavAgive. parxsaMgAtf Atamxnalilx deVhAdi BeVdavanunx savxparxkAshatavx asaMgatavx ivugaLanunx I sapanxvicAra saMdaBaRdalilx visAtxravAgi tiLisuvudu, hAgeye suSupitx parxsaMgadalilx adevxYtavanUnx Atamxna nitayxdaqSiTxyanunx AnaMda mAtarx savxBAvavanunx parxtipAdisuvudu
\end{artha}

\vishaya{AraMBada kathA BAga}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru janaka mahArAjanidadxlilxge I rAjanoDane saMvAdavanunx neDesuvaneMdu saMkalipxsi baMdaru. hiMde oMdu sala janakanU muniyU aginx horxVtarxnimitatxvAgi saMvAdavanunx mADidadxru. AvAga muniyu janakana jAcnxnavanunx aginxhoVtarxdalilx atishayavAgiruvudanunx kaMDu saMtoVSa paTuTx varavanunx koTaTxnu. AvAga rAjanu tanage iSaTxvAda parxshenxyanenxV varavAgi beVDidanu. adakekx muniyu adeVvaravanunx (kAma parxshenxyanunx) avarige anugarxsidadxnu. adaraMte parxkaqta muniyu ItanoDane saMvAda naDesuveneMdu saMkalipxsiye rAjana AsAthxnakekx baMdanu. Adare saravanunx koTiTxdadxrU I rAjanu AsaMdaBaRdalilx parxshinxsalilalx. EkeMdare! Atamxvideyxge kamaR viroVdha viruvudariMda kamaRda apeVkeSxyilalxvAdadxriMda parxshinxsalilalx. Adare moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalxvAdarU Atamx videyxyu utapxtitxyAguvudakekx elAlx kamaRgaLU avashayx beVkAgive. parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgalu I videyxyu kamaRvanunx beVDuvudilalx. Atamxvideyxyu huTiTxda mAtarxdalelxV avideyxyanunx nAshamADuvudu, adariMda aBAyxsa Avaqtitx itAyxdi parxyoVgavanunx diVpadaMte ananAyxpeVkaSxvAda videyxyu beVDuvudilalx. heVgeMdare katatxrisuva katitxyu huTiTxteMdare nimARNavAyiteMdare puruSaniMda parxyoVgisalapxTuTx sasAyxdigaLanunx katatxrisuvudu, diVpavu puruSaniMda parxyoVgisalapxDuvudilalx. Adare idadxdiVpavu kUDale katatxleyanunx hoVgalADisuvadu, hAgeye barxhamxvideyxyU avideyxyanunx nAshamADuvudu. alalxde kamaRgaLanunx niHsheVSavAgi nAshagoLisuvudu, adariMda kamaR matutx videyxgaLige viroVdhavideyeMbudu atisapxSaTxvAgide. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
varadAnadiMda saMvAdavanunx bayasida A muniyanunx kuritu rAjanu modalu yAva shaMkeyU ilalxde niBaRyavAgi parxteyxgf joyxVti savxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsi parxshinxsidanu,. yAjacnxvalakxyX kiMjoyxVtireVvAyaM puruSaH.......  itAyxdiyAgi (baq-4-3-2) parxshinxsida shurxtiyalilx I aBipArxyavide.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiH savxrUpa parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
ililx puruSaneMdare deVha iMdirxya modalAda kAyaRkaraNa saMGAta, idu yAva joyxVtiyuLaLxdudx? aMdare I deVheVMdirxyAdigaLu kuLitukoLuLxvudu. sutatxlU ODADuvudu kamaRvanunx mADuvudu punaH hiMdakekx baruvudu itAyxdi vayxvahAragaLu. joyxVtiyu beLaku ilalxde naDeyalAravu adakekx oMdu jAcnxnada beLakanunx koDuvudoMdu beVre irabeVkalalxve. adu yAvudu joyxVti? eMdu parxshenx 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 13
utatxra AditeyxVneYva joyxVtiSA setxVpalayxQuteV kamaRkamateV vipaleyxVti EvameVveYtadAyxjacnxvalakxyX eMdu saMkeSxVpa. 

parxshenxya pUNARBipArxya- I joyxVti deVheVMdirxyAdi saMGAtadalilx seVridedx? athavA saMGAtakekx beVreyAgiruvude? utatxra AditAyxdigaLanunx udAharisidadxriMda deVhAdigaLige adu beVreye AgideyeMdu aBipArxya. yadayxpi hiMde AtAmxnushAsanadalilx adara jAcnxnavu huTuTxva bageyanunx heVLide, AdarU ililx AditAyxdi nidashaRnadiMda manana mADalu yukitxyanunx heVLide. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge janaru Asana, gamana-Agamana itAyxdi lwkika vAyxpAravanunx deVhakekx beVreyAgidadx sUyARdi joyxVtiyiMda mADuvaro hAgeye I puruSanu vayxvahAravanunx atirikatx joyxVtiyiMda mADuvudu. Adare jAgarada vayxvahAravu sUyaR modalAda joyxVtiyiMda neDedarU savxpanxdalilx sUyARdigaLU yAva bAhayx diVpagaLU ilalxde Itana vayxvahAravu sAguvudu. adariMda AtamxjoyxVtiyeMba oLagina joyxVtiyu avashayxbeVku. deVhAdigaLoLage joyxVti (jAcnxnajoyxVtiyu) ilalx, EkeMdare? avu jaDavAgive. bAhayxjoyxVtiyaMte AMtara joyxVtiyilalxde naDeyalAradu savxpanxvayxvahAravaMtU savaRthA AtamxjoyxVtiyilalxde naDeyalAradu.  
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARdi joyxVtigaLu deVheVMdirxyAdigaLige beVreyAgiveyeMbudu parxsidadhxve, avu parxkaqtakekx daqSATxMtavAgabalalxvu adariMda avugaLanunx anuvAda mAtarx mADide shurxti, avu ililx parxti pAdayxvalalx. sUyaR, caMdarx, aginx vAkukx-ivelalxvU jAcnxnaparxdavAdadxriMda joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxde `AsetxVpayoRti, kuruteV vipayoVRti' itAyxdi aneVka kirxyA vAyxpAragaLanunx heVLiruvudu savaRthA joyxVtiya apeVyideyeMbudanunx tiLisuvudakAkx `AditeyxVneYva' eMba EvakAravu deVhAdigaLalilx seVrida joyxVtiyiMda I vayxvahAravu naDeyuvudilalxveMdu tiLisuvudu, caMdArxdigaLanunx nirAkarisuvudakekx alalx, vAyxpitxge niyamakekx BaMgavilalxveMbudanunx toVrisikoDalu aneVka caMdarxmuMtAda daqSATxMtagaLanunx udAhariside, sUyaR, caMdarx aginx ivu nakaSxtarx ratanx muMtAdavugaLanunx tegedukoLaLxlu sUcisuvavu. hagalu rAtirxgaLalilx deVheVMdirxyavayxvahAravelalxvu tanage BinanxvAda sUyARdi joyxVtiyiMdale naDeyuvudu. hAgeye savxpanx vayxvahAravU sUyARdigaLalalxdidadxrU deVhAdigaLige BinanxvAda joyxVtiyiMdaleV sAguvudeMdu. adeV AMtara joyxVti Atamx joyxVtiyeMda tAtapxyaR.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 15
joyxVtibArxRhamxNa (3) idara sArAthaR deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, pArxNa ivugaLa samudAyavideyeSeTx. idu jAgarAvasethxyalUlx savxpAnxvasethxyalUlx kuLitukoLuLxvudU sathxLAMtarakekx hoVguvudu baruvudU kUtalelxV kelasa mADuvudU itAyxdi vayxvahAravanunx heVge mADutatxde? yAva beLakiniMda mADuvudu? ivu jaDavAdadxriMda yAva joyxVtiya sahAyadiMda tiLidu mADuvudeMdu parxshinxsi adakekx karxmavAgi shurxtiyu utatxriside sUyaRna beLakiniMda hagalu vayxvahAra mADuvudeMdU asatxvAda meVle caMdarxna beLakiniMda vayxvaharisuvudeMdU eraDU asatxvAdare diVpa athavA beMkiya beLakiniMda eMtalU, avu yAvudU ilalxdidadxrU (bAyi mAtina) shabadxvanunx keVLiyU, vAsaneyanunx kaMDoV heVgo tiLidu vayxvahAravanunx mADuvudeMdu sAmAnayxvAgi tiLidu baMdarU AMtara joyxVti yAvudeMdu tiLiyalilalx savxpanxdalilx sUyaR caMdArxdigaLU ilalxde shabAdxdigaLU yAvudU horaginavu keVLisade gajaturagAdigaLanunx yAva beLakiniMda I manasusx tiLiyuvudeMdu parxshinxsidalilx deVhakekx horagiruva yAva joyxVtiyU alalxde, deVhadoLage deVhakekx beVpaRTiTxruva AMtara joyxVtiyiMdaleV kaMDu vayxvaharisutatxde eMdu niNaRya mADide, adariMda deVheVMdirxyAdigaLige sUyaRcaMdArxdigaLu beVpaRTiTxdadxMte ceYtanAyxtamx rUpada oLagina joyxVtiyU hAgeye beVpaRTiTxdeyeMdu tiLiyabahudu `AsetxV payeRVti kuruteV' itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx heVLiruvudu EkeMdare? savaRthA oMdu joyxVtiyu I vayxvahAragaLige avashayxveMdu tiLiyuvudakAkxgi eMdeMdigU deVheVMdirxyAdigaLoLagiruva joyxtiyiMdalalxveMdu tiLisalu EvakAravanunx `AditeyxVneYva' `caMdarxmaseYva' itAyxdi payARyagaLalilx udAharisiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR caMdArxdi aneVka joyxVtigaLanunx udAharisidudx EkeMdare? deVheVMdirxya vayxvahAravelalxvU tanage atirikatxvAda joyxVtiyiMdaleV sAgiveyeMba yukitxyu daqDhavAgideyeMbudanunx tiLipaDisuvudakAkxgiye. sUyaRcaMdArxdigaLiMda nakaSxtarx, ratanx modalAda itara udAharaNegaLanunx nAvu ililx hecAcxgi seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbahudu. vAkf eMdare shabadx, adu gaMdharasAdigaLige upalakaSxNa, EkeMdare danakarugaLu rAtirxyalilx nelavanunx mUsutAtx vAsaneyiMdale dAriyanunx kaMDu manege baruvuvu. ivelalxvU jAgarAvasethxyalilx naDedavayxvahAra, savxpanxdalilx naDeyuva I bageya vayxvahAravU joyxVtiyiMda eMdAdare adeV Atamx, sAkiSxyeMdu anivAyaRvAgi opapxleVbeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgeye suSupitxyalilx cenAnxgi niderxmADi edudx punaH tananx vayxvahAravanunx mADuvudakUkx joyxVtiyeV kAraNavAguvudu, I AtamxjoyxVtiyu inonxMdariMda parxkAshisade tAnAgiye parxkAshisuvudariMda savxparxkAshaveMdU tiLiyuvudu. adariMdaleV savxyaM joyxVtiyeMdu shurxtigaLalilx vayxvahAra mADide. iMtaha savxyaMparxkAshanAda AtamxnidadxrU avideyxyiMda saMsAriyAda jiVvarige mucicxdudx asapxSaTxvAgiruvaMte tiLiyadAgide, satata savxyaM parxkAshavAda Atamx joyxVtiyanunx ajAcnxnavu mucicx tiLiyadaMte mADabalalxde? eMdare \\yatapxrXsAdAdavidAyxdi sidadhxyXtiVva divAnishaM | \\
tamapayxnuhxteV\s vidAyx nAjAcnxnasAyxsitxduSakxramf || \\
eMdu vAtiRkakAraru utatxrisidAdxre idara athaR:- yAva Atamx joyxVtiya anugarxhadiMdaleV ajAcnxnAdigaLu hagalU iraLu iruvaMte kANisikoLuLxvavo, A Atamxnanunx avideyxyu mucacxbalalxdu, ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{niHsaMganAda nimaRlanAda Atamxnige avidAyx saMbaMdhavu baMdhavu vAsatxvave? eMdare? ilalx. adU kalipxtave eMdu utatxrisidAdxre-}%%% 17

\begin{artha}
yoV\s payxvidAyxtamx saMbaMdhaH soV\s payxvidAyxparxkalipxtaH |\\
vAsatxvasatxvXBisaMbaMdhoV noVpapatAyxtamxnoVyataH ||\\
vAsatxvavAgi Atamxnu nitayxceYtanayx joyxVti, vidAyxsavxBAvavuLaLxvanu vicAramADi tiLida jAcnxniya daqSiTxyalilx avideyxyu saMbaMdhisideyeMdu yukitxyiMdalU anuBavadiMdalU hoMdibaruvudilalx. satata parxkAshisuva sUyaRnalilx katatxleyu heVge hoMdalAradoV hAgeye Atamxnalilx avideyxyu hoMdi iralAdaru. adariMda avidAyxsaMbaMdhavU kalipxta, a videyxyiMda AvaqtanAdarU I nitayxceYtanayxkekx savxlapxvU loVpaviruvudilalx, saMgashUnayxnige saMgaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU vAsatxvavalalx. adaraMte kUTasathx niviRkAranige vikAra viruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU, Atamxnige anAtamxnoDane vAsatxva saMbaMdhavU hoMduvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx budadhx, savxtaH shudadhx, savxtaH  mukatx nAdavananunx savxtaH savxrUpa shUnayxvAda I avideyxyu avicAritasidadhxvu. aMdare Atamxtatavxvanunx vicAra mADadiruvAga ajacnxru kalipxsikoMDiruvudu. hiVgiralu aMtaha Atamxnanunx I avideyxyu heVge AlaMgisiruvudu? adariMda I bageya avideyxyanunx vicAradiMda nivaqtitxgoLisalu Atamx vicAravu avashayxveMdeV shurxtiyu AtamxneV joyxVtiyAgidudx savxpAnxdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuvaneMdu boVdhiside. yAva savxyaMparxkAshavAda joyxVtiyalelxV savxpanx, suSapitx itAyxdi avasethxgaLu kalipxtavAgiveyo avugaLa jAcnxnavu anuBavavAgidudx anuBava savxrUpanAda Atamxnu Atamx shabadxdiMda heVLalapxDuvanu, AtAmxvideyxyanunx, adariMda huTuTxva kAyaRvanunx parAkf viSayadalilx aMdare bAhayx viSayavAgi hora muKavAgiruva budidhxyu vAyxpisi tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 18
Atamxnu savxparxkAshaneMbudu heVge? aMdare parxtayxkf oLamuKavAda Atamxnu mAtarx parxtayxgf budidhxge keVvalAtamx budidhxge goVcarisuvanu, deVhAdi saMbaMdhaveV ilalxde keVvala AtamxnAgi parxkAshisuvaneMdu baruva anuBavave parxtayxgf budidhxyu `AtemxYva asayxjoyxVtiH' eMba vacanadalilx EvakAradiMda vAsanA rUpavAda vasutxgaLalilx savxpanxda gajaturagAdi jaDavasutxgaLalilx joyxVti (nitayxceYtanayxvu) ilalxveMdU avugaLu savxyaMparxkAshavasutxgaLeV alalxveMdu tiLiyuvudu. asayx eMbudakekx vAsanA rUpavAda daqshayx deVhAdigaLeV athaR I vAsanA rUpavAda deVhAdi vasutxgaLigU AtamxnigU parxkAshayx parxkAshaka BAva rUpavAda saMbaMdhavu SaSiThxV viBakitxyiMda gotutx paDiside.
\end{artha}

\begin{artha}
joyxVti eMbalilx joyxVtiVrUpaveMdareVnu? joyxVtiyeMdare BAsaka = parxkAshakaveMdathaR, asaMganAda AtamxnigU cidABAsaveMba ceYtanayx parxtibiMbada mUKAMtara BAnakatavxvu barabahudu, sUyARdi joyxVtigaLu parxBeya mUlaka cakuSxrAdi iMdirxyagaLige anugarxha mADuvavu, hAgeye Atamxnu cidABAsada mUlaka budidhxyanunx parxkAshagoLisutAtx anugarxhisuvanu. budidhxyalilx (aMtaHkaraNadalilx) ajAcnxnavu iruvaMteye yAvAgalU ceYtanAyxBAsavu (ceYtanayxvu parxtibiMbisidaMtAgi) toVruvudu, A ceYtanAyxBAsavU ilalxde budidhxyu pariNamisuvudu vayxthaRveV Aguvudu, heVgeMdare ceYtanAyxBAsavu savxlapxvU ilalxde hAlu mosarAgi pariNamisuvudariMda yAvudoMdu vasutxvU toVruvudilalx. adariMda ceYtanAyxBAsadiMda kUDiye budidhxyu yAvAgalU iruvudu, I riVtiyAgi Aguva ceYtanAyxBAsa pariNAmadiMda, nAnu duHKiyAgiruvenu. nAnu suKiyAgiruvenu. itAyxdi yAgi budidhxyu (tiLuvaLikeyu) huTuTxvudu. hAgeye ceYtanAyxBAsadiMda kUDidudx ajAcnxnavU `nAnu tatavxvanunx ariyeneMdu anuBavakekx baruvudu. ceYtanayx parxtibiMbaveMbuva ABAsavu ilalxde hoVgidadxre, shudadhx parxtayxgAtamxnu niviRkAranAdadxriMdalU jaDavAda budidhxyalilx ceYtanayxvu ilalxdadxriMdalU elalx vayxvahAravu katatxleya kuNitadaMte Agi satxbadhxvAgi niMtuhoVgutatxlididxtu, jAcnxnavidadxre alalxve! vayxvahAra, adeV ilalxvAdare heVge vayxvahAra naDeyuvudu?
\end{artha}%%% 19

\begin{artha}
AdakAraNa ceYtanayxvu parxtibiMbisi budidhxyalilx toVruvudeMbude cidABAsAnugarxhavu. ideV savxyaM joyxtiya joyxVtiSaTxvX sUyaRnaMte parxkAshagoLisuvikeyeMdu tiLiyabeVku. Adare sUyARdigaLaMte cakuSxriMdirxyadiMda garxhisuvarUpavu idakekx joyxVtiV rUpaveMbudalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AditAyxdi horagina joyxVtigaLelalxvU anAtamxvasutxgaLu. ivugaLu cakuSxrAdi parxmANagaLiMda iveyeMbudu sididhxsuvudu, Adare Atamxnu hAgilalx, parxmAta, parxmANa parxmiti itAyxdigaLa sididhxgU asitxtavxkalAkx kAraNanAda satavxH sidadhxnAda savxyaMparxkAshanu, adariMda sUyARdigaLaMte parxmANadiMda tiLiyuva parxmeVya viSayanalalx, ivanu aparxmeVyanu. ``EtadaparxmayaMdhurxvamf" eMbuva shurxtiparxmANa, ameVyanAda mAtarxdiMda shashaviSANadaMte vaMdhAyx putarxnaMte asatetxMdalalx, ananAyxnuBavadiMda Atamxna suPxraNavu elalxrigU savxSaTxvAgiye ide, AtamxrUpavAda joyxVtiyiMdaleV savxpanx vayxvahAravU naDeyuvudu. idariMda deVha iMdirxya budidhx manasusx ivugaLigU I Atamxnu beVreyeMbudu sidadhxvAyitu. ililxge Atamxna savxyaMjoyxVtiVrUpavu niNaRyavAyitu.
\end{artha}

\begin{center}%%% 20
loVkAyatamata (cAvARkamata)
\end{center}

\begin{artha}
parxtayxkaSx parxmANa oMdanenxV avalaMbisida cAvARkanu Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx, ceYtanayxviruva sUthxlashariVraveV Atamx, `nAnu manuSayx eMdu parxtayxkaSxvAgi avananunx anuBavamADikoMDidedxVve, I shariVradalilx jAcnxnavu heVge huTuTxvudeMdare? paqthiviV, jala, teVjasusx, vAyu, I nAlukx oTATxgi shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdidAga jAcnxnavu uMTAguvudu, aneVka cUNaRgaLanunx oTuTxkUDisi tayArisida yoVgadalilx madashakitxyu huTuTxvaMte, huTuTx parxteyxVka oMdoMdu BUtadalilx kANada jAcnxnavu oTuTxgUDi pariNamisidAga huTaTxbalalxdu, adariMda deVhaveV Atamx, sapARdishariVradalilx kapupxbaNaNxvo haLadi baNaNxvo kANuvaMte deVhada dhamaRvAgiyeV I jAcnxnaviruvudu, hAgAdare satutxhoVda shavadalilx jAcnxnaveVke! kANuvudilalx? eMdare pArxNavAyuvu ilalxvAdadxriMda kANuvudilalxveMdeV utatxra, `yAva nAnu savxpanxshariVravanunx kaMDeno A nAnu I shariVravanunx noVDutetxVneMdu" huTuTxva parxtayxBijAcnxna eMba anuBavaveV Atamxnu deVhakekx beVreyeMdu tiLisuvudaSeTx eMba parxshenxgU utatxra savxpanxdalilx Aguva anuBavavu BArxMti rUpavAdadudx, adu parxmANaveV alalx. adariMda parxtayxBijAcnxyeMdu heVLalu avakAshavelilx? parxmAtamxka anuBavaveV ililxdiralu saMsAkxradiMda huTuTxva parxtayxBijecnxge elilx avakAsha? adariMda Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx AtamxjoyxVtiyeMdu heVLidadxrU adoMdu BwtikavAdadudx, AditAyxdi parxkAshakaLaMte deVhAdigaLige upakArakavAdadxriMda BwtikaveMdeV heVLabeVku. Adare cAkuSxSa jAcnxnaveMdu heVLalu avakAshavilalx, oLage atiVMdirxyavAgiruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLu idadxrU cAkuSxSavalalxvaSeTx, kaNiNxge goVcarisadaSeTx. adariMda parxtayxkaSxdalilx deVhaveV AtamxneMdu sidadhxvAgiralu BinanxvAda AtamxjoyxVtiyanunx hosadAgi kalipxsabeVkAgilalx eMdu ivara matavu.
\end{artha}

\vishaya{cAvARka mata nirAkaraNe (sidAdhxMta)}%%% 21

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXjacnxrigU tamamx tamamx iSaTx padAthaR athavA viSayavu (sididhxsuvudu) yAvudanunx aMgiVkarisiyeV sidadhxvAguvudo adara niNaRyavanunx avaru heVge tirasakxrasuvudakekx sAdhayx? savxparxkAsha ceYtanayxveMba padAthaRvanunx opipxkoMDAgale avaravara sidAdhxMtavu sididhxsuvudu, hiVgiruvAga veVdAMtAthaRvu elilx hoVyitu? deVhaveV AtamxveMbudakekx udAharisida `ahaMmanuSayxH' eMdu baruva parxtayxkaSx parxmANavu nijavAgi parxmANavalalx, parxmANada lakaSxNavu adaralilxlalx, ajAcnxta jAcnxpakatavxveMbudeV parxmANa lakaSxNavu. deVhavu AtamxneMbudu elalxrigU I modaleV gotAtxgilalxveMdu I parxtayxkaSxdiMda tiLiditeMdU idu parxmANavAgabahudaSeTxV eMdare deVhAtamxvu ajAcnxtavAgitetxMbudu yAvudariMda nimage tiLiditeMdu heVLuviri? adanunx nirUpisiri, deVhavu jaDavAdadxriMda savxtaH parxkAshavAgilalx, tiLiyuvudalalx matutx parxmANadiMdalU viroVdha viruvudariMda tiLiyuvudalalx, heVge viroVdha? eMdare: parxmANavu ajAcnxtaveMbudanunx toDeduhAkuvudu. parxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudariMda ajAcnxnavanunx uLisuvudilalx, aMda meVle parxmANadiMda ajAcnxnavitetxMdu tiLiyalAgadu, ajAcnxtaveMdU tiLiyuvudilalx, parxmANadiMda ajAcnxtaveMbudu tiLiditeMdu heVLidare adara nivaqtitxyu yAvudariMda Aguvudu? heVLi, dAha, javxra ivugaLanunx nivaqtitxgoLisalu beMkiyeV auSadhaveMdu adara nivaqtitxge veYdayxru eMdigU beMkiyanunx upayoVgisuvudilalxvaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare parxmANadiMda deVhaveV AtamxveMbudu ajAcnxtaveMdu sididhxsuvudeVbeVDa eMdare hAgU opupxlu shakayxvAguvudilalx. hAgAdare yAvudu parxmeVya? modale parxmANadiMda tiLididadxre adU parxmeVyavAgalAravu, ivugaLige parxmeVyatavxvu yukatxvU alalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 22
adakAkxgi elalx tiVthaRjacnxrU `ajAcnxtavAda viSayaveV parxmeVya'veMdu agatayx opapxbeVku, hAgAdalilx idu tiLidilalx, ajAcnxtavAgideyeMbudanunx gotutxpaDisalu I savxparxkAshanAda AtamxneVbeVku matutx adanunx opapxbeVkAdadudx anivAyaRveV sari, idanunx biTuTx beVreyAva parxmANavU adanunx tiLisuva BAravanunx hotutxkoLaLxlu samathaRvAgilalx, parxtayxkaSx oMdeV parxmANaveMdare adara pArxmANayxvu yAva sAkiSxnitayxceYtanayxda anugarxhadiMda sididhxsuvudo, Atane AtamxveMdu aMgiVkarisabahudaSeTx, matutx parxmANavu parxmeVya viSayavanunx avalaMbiside, adara PalavAda jAcnxnavu parxmAtaqvinalilx huTuTxvudeMbudu saha yAva sAkiSx ceVtanadiMda gotutx paDisuvevo avaneV AtamxneMdu opipxri adariMda hAniyeVnu? matutx shabadxmodalAdavugaLanunx adara aBAvavanunx saMshayaBArxMtigaLilalxde nishacxyavAgi viveVcisi tiLiyuvaMte anugarxhisuvadu yAvudoV A sAkiSxyanunx AtamxneMdu aMgiVkarisari, alalxde deVha iMdirxya, manasusx, budidhx, suKa, duHKAdi vaqtitxgaLanunx yAvAtanu GaTapaTAdi jaDavasutxgaLaMte anuBava mADuvano, avaneV aMtarAtamxnanunx savxparxkAsha ceYtanayxveMdu niNaRya mADikoLiLxri. darxSaTx, daqshayx, dhashaRna I mUranunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvanoV matutx I mUrU ilalxveMbudanunx suSupitxyalilx yAvAtanu anuBava mADikoLuLxvanoV avane (nijavAda) AtamxneMdu aMgiVkarisali, adanunx opupxvudaralilx hAniyeVnU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde elAlx vAdigaLigU tamamx tamamx mataveMbudu yAvudiruvudo adu I Atamxna parxsAdadiMdaleV sididhxsuvudu. idaralilx vivAdavanunx mADalu yArigU shakayxvAgilalx. idu vasutx sithxti. nijavAda aMsha. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu vAtiRka sAradalilx vidAyxraNayx munigaLu hiVgiralu ceYnanayxvu deVhada dhamaRveMdu heVLidudx ceYtanayxda ABAsa keVvala toVrikeyeMdu tiLiyabeVku, alalxde paMcaBUtagaLiMda ceYtanayxda utapxtitxyeMbudu parxmANa sidadhxvAgilalx. savxpanxdalilx `nAneV savxpanxvanunx kaMDe' eMba anuBavavu sariyAdadedx, jAgarAvasethxyalilx adu Barxmeyalalx, sapxpanx gaja turaga muMtAda viSayagaLu jAgarAvasethxyalilx bAdhitavAguvaMte kaMDa anuBavavu bAdhitavAgade iruvudariMda adu parxmAtamxkavAdadedxV sari, adariMda edadx meVle baruva parxtayxBijecnxyu parxmeye, alalxde parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavenunxva cAvARkanige AditAyxdi joyxVtigaLige samAnavAgiruvaMte AtamxjoyxVtiyanunx deVhAtirikatxvAgideyeMdu takaRdiMda sAdhisuvudakekx bAradu, yukatxvalalx, alalxde patayxkaSxvoMde parxmANaveMba aBimAnaviruvavanige shariVradoLage atiVMdirxyavu oMdu ideyeMbudu ilalxvaSeTx, adariMda AtamxjoyxVtiyu Bwtika deVhaveV Agidadxlilx cakuSxriMdirxya veVdayxvAga beVkAguvudu.
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
nijavAgi AtamxceYtanayxveMbudu gArxhaka, garxhaNa, gAyxhayx eMbuvudakUkx BAva matutx aBAvakUkx sAkiSxyAgiruvudu. alalxde sAvxthaR (savxtaMtarx) matotxMdara apeVkeSxyilalxde idadx ceYtanayxvu, idu eMdigU iMdirxya veVdayxvalalx. 
\end{artha}

\vishaya{ iMdirxyatamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
cAvARka heVLuvaMte iMdirxya veVdayxvAda deVhavu I bageya ceYtanayx rUpavAgalAradu. cakuSxrAdi iMdirxyagaLeV AtamxnAgidadxlilx hiMde nAnu yAva kuMBavanunx kaNiNxMda noVDidedxno. Iga nAnu vAdhaRka dasheyalilx tavxgiMdirxyadiMda muTiTx tiLiyuvenu eMdu baruva nAnu eMba Atamxna viSayadalilxruva parxtayxBijecnxyu sarihoVguvudilalx, noVDidudx kaNuNx beVre, muTiTx tiLiyuvatavxgiMdirxyavu beVreyAyitu. AvAga I eraDu BinanxBinanxvAgi noVDuva AtamxveMdAguvudu, adu meVlina anuBavakekx bahaLa viroVdhavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{manasesxV AtamxveMbudaranirAkaraNe}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxtayxBijecnxyanunx mADikoLuLxvudu manasesxV. adariMda manasesxV AtamxneMdAgali eMdarU AgalAradu, manasusx daqshayxvAdadxriMda darxSaTxnAda (noVDuva) AtamxnAgabAradu. adu daqshayxveMbudu heVge? shabAdxdi viSayagaLiMda kUDida manasusx samxraNakAladalUlx savxpanxkAladalUlx kANutAtx idudx GaTadaMte daqshayxvAguvudu adariMda manasUsx AtamxnAgalAradu. adariMda deVhAdigaLige beVreyAgiyU parxmAtaq parxmANAdigaLige vilakaSxNavAgiyU AtamxneV joyxVtiyeMbuva viSayadalilx Ivarege vicAradiMda niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{katama AtemxVti yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu..... itAyxdi shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
`AtemxYvAsayx joyxVtiH' eMbudariMda I deVhakekx joyxVtiyeV Atamx savxrUpaveMdU athaRvAguvudu. sUyARdigaLa nidashaRnadiMda kAyaRkaraNa saGAtavAda shariVrakikxMta shariVra vayxvahArakekx kAraNavAda joyxVtiyu beVreyeMdU sidadhxvAgabahudu, AdarU saMdeVhavu uMTAguvudu, adariMda `katamaAtamx' itAyxdi parxshenxge avakAshavAyitu. pUvoRVtatxra mAtugaLalilx kANuva virudAdhxthaRvanunx kaMDu rAjanu parxshinxsidanu-adeVneMdare ililx aneVka padAthaRgaLu kANutatxve, sUthxlashariVravoMdu, liMgashariVraveraDu ceYtanayxda biMbavAgiruvudu matotxMdu aMdare Ishavxra, sAkiSx, ceVtana eMbuvudu, mUraneyadu. `neVti neVti'yeMdu upadeVshisidudx nAlukxneyadu ivugaLalilx yAvudu nijavAda AtamxveMdu parxshenxya aBipArxya. 
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- ``yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu" eMdu deVhAdigaLigU beVreyAgi AtamxnidAdxneMbudanunx Asharxyisi I utatxravu baMdide, deVhAdigaLige Atamxnu beVreyAgidadxre `AtemxYvAsayxjoyxVtiH' eMdu heVLidudx heVge saMgata?
\end{artha}

\begin{artha}%%% 25
eMdare, adhiSAThxna AroVpita I eraDanunx tiLisalu I mAtubaMditu, adhayxsatxvasutxvige AtamxveVneMdu vicAra mADidalilx adhayxsatxvasutxvige adhiSAThxnaveV nijavAda AtamxneMdu tiLiyuvudu. AdarU loVkadalilx jADayxviruvudakUkx ceYtanayxkUkx BeVdaviruvudu I vAyxvahArika BeVdavanunx avalaMbisi sUyARdi nidashaRnadiMda ceYtanayxveV Atamx. adu deVhAdigaLige BinanxvAgideyeMdu heVLiruvudariMda pUvARpara viroVdhaveVnU iruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH' itAyxdivAkayxdalilx yaH- matutx ayaM eMba eraDu padagaLanunx vicAra mADatakakxdudx. yaH eMdare bAhayx muKavAda citatx vaqtitxge agoVcaravAda yAva Atamxniruvano avaneV ayaM ivanu aMdare parxtayxknumxKavAda parxmANa vaqtitxyiMda tiLiyuva Atamxnu aMtamuRKavAda vaqtitxyiMda toVruva Atamxnu sAkiSxceVtananu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`parAcnicxKAni vaqkaqNAtf savxyaM BU satxsAmxtf parAknf pashayxti nAMtarAtamxnf' eMba kaTha shurxtiyu parAkf vasutx viSayadalilxruva parxmANa vaqtitxge Atamxnu goVcarisuvudilalxveMdeV niSeVdhisiruvudu, `yaHsAkASxdaparoVkASxdf barxhamx' itAyxdi shurxtiyu Atamxnu aparoVkaSxneMdU tiLisiruvudu. udAharaNe heVge kuMBAkAradiMda kuMBaveMbudu parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyuvudo, hAgeyeV parxtayxgAtAmxkAradalilx aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnu toVruvanu, hiVgeye parxtayxknumxKavAda parxmAtamxkajAcnxnadiMda Atamxnu tiLiyuva bage. loVkadalilx `ayamf' (ivanu) eMdu shabadxparxyoVgakekx ahaRvAdadudx deVhavU ahudeMdu kANuvudu, adakAkxgi `vijAcnxnamayaH' eMba shabadxdiMda sUthxladeVhavu `ayaM' eMdu ukatxvAgilalxveMdu nivAriside.
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu' eMbudara athaR}%%% 26

\begin{artha}
vijAcnxna shabadxdiMda budidhxyu heVLalapxDuvudu, vijAcnxyateV\s neVnasavaRmf eMdu vigarxhavAkayx. tanamxya eMdare budidhxyeV hecAcxgiruvudeMdathaR, mayaTf parxtayxyavanunx pArxcuyARthaRdalilx kelavaru vAyxKAyxnisidare inunx kelavaru vikArAthaRdalilx vAyxKAyxnisiruvaru, idaralilx vikArAthaRvanunx iTaTxlilx Atamxnu budidhxvikAravuLaLxvaneMdAguvudu. AvAga moVkaSxveV ilalxveMdAguvudu, pArxcuyARthaRvanunx heVLidalilx sarihoVguvudu, aduheVgeMdare-caMdarxnoDane seVrikoMDa rAhuvinaMte budidhxvijAcnxnadiMda kUDikoMDa parxtayxgAtamxnu hecAcxgi toVri baruvunu, heVge rAhuvu parxtayxkaSxvAgadidadxrU caMdarxna saMbaMdhadiMda parxtayxkaSxvAguvudo. hAgeyeV parxtayxgAtamxnu asaMganAgidadxrU kalipxtavAda budidhx saMbaMdhadiMda `ahaM jAvAmi' eMdu toVribaruvanu. darxSaTx, shorxVtaq maMtaq itAyxdi yoVgi dashaRna sharxvaNa manana muMtAda jAcnxnagaLa saMbaMdhavu kArakavalalxda AtamxnigU yAvAgalU iruvudu, idu budidhx vijAcnxnadiMda Adadudx adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx viSayagaLa jAcnxnavanunx mADikoLaLxlu budidhxyeMba vijAcnxnaveV muKayx sAdhana. itara iMdirxyagaLu sahAyakavAda dAvxra mAtarx. adariMda vijAcnxnamayaveMdu ceYtanAyxBAsarUpavAda vijAcnxnagaLiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{pArxNAtamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
budidhxyoMdige yAvAgalU avinABUtavAgi iMdirxyagaLu iruvudariMda Atamxnu pArxNamayanAgabahudaSeTx eMdare - adU sariyalalxveMdu ``pArxNeVSu" eMdu shurxtiyu heVLutAtx nirAkarisuvudu, ililx pArxNagaLeMdare hatutx iMdirxyagaLu. pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba paMcapArxNagaLU athaRvAgabahudu. AdudariMda I iMdirxyagaLalUlx paMcapArxNa vAyugaLalUlx yAvAtanu iruvano avaneV AtamxneMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku, `pASANeVSu vaqkaSxH' eMdu heVLidare pASANagaLigiMta vaqkaSxvu beVreyeMdu toVruvaMte `pArxNeVSu vijAcnxnamayaH' eMdu heVLidarU iMdirxya paMcapArxNagaLigiMta beVreyAgiruvavaneV AtamxneMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 27

\vishaya{budidhxye AtamxveMba vijAcnxnavAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
`haqdayxnatxjoyxVRtiH' eMdu heVLida shurxtiyu yAva joyxVtiyu haqdayaveMbuva budidhxyalilx hoLeyuvudo adeV AtamxneMdU budidhxyu alalxveMdU tiLiyuvudakekx I riVtiyAgi boVdhisideV haqdi eMbudu AdhAra sapatxmiV nideVRshamADidadxriMda AdhAravAda budidhxyalilxruva toVruva joyxVtiyeV Atamx, budidhxyalalxveMdU boVdhavu toVrutatxde. AdhAra AdheVya BAva iruvasathxLadalilx kaTeVAsetxV deVvadatatxH' itAyxdi sathxLadalilx AdhAra AdheVyagaLige BeVdave iruvudaSeTx. hAgeye ililx hAgAdare budidhxvaqtitxyAda jAcnxnagaLanenxV AtamxneMdu Eke heVLabAradeMdu keVLidare utatxra `anatxH joyxVtiH eMdu heVLidadxriMda budidhxyoLagiruva jAcnxna vaqtitxgaLU saha AtamxvalalxveMdu tiLiyuvudu, EkeMdare, budidhxvaqtitxgaLu GaTapaTAdi bAhayxvasutxgaLanunx anusarisi huTuTxva vaqtitxgaLu. avugaLigU oLagiruvudeMba Atamx parxtayxkfsAkiSxyAdadxriMda sAkiSxBAsayxvAda vaqtitxjAcnxnagaLU AtamxveMdAgalAravu. 
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu jaDa eMdu heVLuva kANAda mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
Atamxnu jaDa, AgAga manasasxMyoVgadiMda jAcnxnavu huTuTxvudu hoVguvudaSeTx. adu savxrUpadalilx jaDave eMdu heVLuva matavanunx shurxtiyu `joyxVtiH' eMbudariMda nirAkariside, idu joyxVtisavxrUpa, ceYtanayxparxkAsha rUpavAdadudx. jaDavalalxveMdu heVLidaMte Ayitu. budidhx modalAda jaDavasutxgaLige Atamx joyxVtiyu upAdAna kAraNaveMdu sidAdhxMtaviruvAga AtamxnU jaDaveMdu heVLabeVkaSeTx eMdu keVLidare utatxra- budidhx modalAdavugaLige upAdAna kAraNa (anavxyikAraNa) tamasusx. adu ceYtanayxvanunx avalaMbisi suPxrisuvudu. asavxtaMtarx, ItamasisxgU BAsakavAdadudx aMdare tamasusx ideyeMdu toVrisuvudu cinamxyavAda joyxVti. ideV AtamxneMdu heVLuvAga Atamxnu jaDanAguva saMBavaveV ilalx-\\
jaDaM budAdhxyXduyxpAdAnaM tamasatxsAyxvaBAsakaM\\
sakaqdivxBAtaM cinAmxtarxM joyxVtirAtemxVti BaNayxteV || 99 ||
\end{artha}

\begin{artha}
budidhx modalAdavu aceVtanavAgidadxrU yAva joyxVtiya sAmiVpayxdiMda ceYtanayxvuLaLxvugaLaMte toVrutatxveyo. adara ceYtanayx joyxVtiyu atisuPxTavAdudu. marakata maNiyanunx pariVkeSxgAgi nAvu hAlinoLage irisidAga hAlanenxlAlx tananxCAyeyanunx koTuTx hasurAgi mADuvudu. marakata maNiyiMda hAlu hasurAgitoVruvaMte modalu ajAcnxnavanunx AtamxceYtanayxcACxyeyuLaLxdAdxgi mADuvudu. anaMtara A ajAcnxna vasutxvina saMbaMdhadiMda budidhxyU, I budidhx saMbaMdhadiMda iMdirxyavU, iMdirxyagaLa saMbaMdhadiMda sUthxladeVhavU I riVtiyAgi elalx ceYtanayx rUpavAda AtamxnaMte toVruvavu, adariMda ivugaLalilx parxtayxgAtamxveMba Barxmeyu janarige uMTAgide. A ceYtanayxda jAcnxnaparxkAshadiMdaleV elalxvU toVrutatxlive ``tameVva BAnatx manu BAti savaRM tasayxBAsA savaR midaM viBAti" eMba shurxtiyalUlx AtamxnanenxV joyxVtisavxrUpaneMdu heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{`joyxVtiH puruSaH' eMdu heVLiruvudara aBipArxya}

\begin{artha}
savaRjagatitxna nijavAda tatavx AtamxveV AdadxriMda AtamxneMdu boVdhisalu puruSaH eMdu heVLide. I bageya joyxVti savxrUpanAda Atamxnu ecacxragoMDalilx aMdare namage anuBavakekx baMdalilx ajAcnxnavu nAshavAguvudu, Atamxna ajAcnxnavu nAshavAdalilx ajAcnxnada kAyaRvAda vasutxgaLige parxtayxgAtamxna rUpakikxMta beVroMdu rUpavu ideyeMbudanunx yArU yAvakAladalUlx utepxrXVkiSxsuvudakUkx shakayxvilalx. pUNaRnAdadxriMda I Atamxnu puruSaneMdu heVLalapxDuvanu pUNaR aMdare vAyxpaka eMdathaR, iMtaha pUNaR vasutxvige loVka saMcAravu heVgeMdare budidhxyeMba upAdhiya nimitatxdiMda, eraDu loVkagaLalUlx budidhxyiMda kUDida Atamxnu saMcarisuvanu ``sa samAnasasxnf uBw loVkA vanusaMcarati dhAyxyatiVyaleVlAyatiVva sa hi savxponxV BUtevxVmaM loVkamatikArxmati maqtoyxVrUpANi" I shurxtiya athaR saMkeSxVpavanunx parxkaqtakekx koTiTxde.
\end{artha}%%% 29

\vishaya{``sa samAnaH sanf" itAyxdi shurxtayxthaR}

\vishaya{pUNARtamxnige ihaloVka saMcArakarxma}

\begin{artha}
yAvanu pUNaRno A Atamxnu budidhxge samAnanAgidudx ihaloVka paraloVkagaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu, Atamxnu cidUrxpa, budidhxyu jaDa I eraDU samAnavAguvudu heVgeMdare. budidhxgU ceYtanayxkUkx iruva BeVdavu tiLiyade iruvudariMda rajujxsapaRgaLige tAdAtamxyXvu `idusapaR'veMdu BarxmeyiMda toVruvaMte tAdAtamxyXvu iruvudu, hiVgiruvAga budidhxge anusAravAgi Atamxnu oMdAgidudx adanunx anusarisi saMcarisuvanu, savxtaH tAnAgi Atamxnu saMcarisuvudilalx. adariMdale saMsAravu Atamxnalilx kANuvudu. mitheyx. idanunx `dhAyxyatiVva' eMdu iva shabadxdiMda tiLisiruvudu. budidhxyu dhAyxna mADutatxliralu Atamxnu dhAyxna mADutitxruvaMte kANisuvanu, budidhxyu calisutitxralu AtamxnU calisutitxruvaMte kANisuvanu savxtaH nishacxlavAgidadxvanu dhAyxnakirxyeyanunx mADuvudU ilalx itara kamaRgaLanunx mADuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 30
budwdhxdhAyxyanAtxyXM dhAyxyatiVva, budwdhxleVlAyanAtxyXM leVlAyatiVva eMdu heVLiruvudu, budidhxyalelxV Aguva dhAyxna calanagaLu budidhxsAkiSxyAda Atamxnalilx kANuvavu, hiVge AguvuduMTe? eMdare Aguvudu. vasutxvanunx parxkAsha paDisuva beLaku vasutxvina rUpavanunx tALuvudu. keMpu baNaNxda gAjina buruDeyanunx parxkAshagoLisuva oLagina diVpavu keMpu baNaNxvAgi toVruvudu, keMpu haLadi itAyxdi parade meVle biTaTx diVpa parxBeyu keMpAgiyU haLadiyAgiyU kANuvudu, adaraMteyeMdu tiLiyiri. hAgeye budidhxyanunx parxkAshapaDisuva sAkiSxceVtanadalilx budidhxyalilxruva guNadoVSa calanavalanagaLU toVruvavu. avareDanunx oMdAgi ahaM eMdu BarxmisuvAga budidhxyalilxruva kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu AtamxsAkiSxyalilx toVruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``sasamAnaH:" eMbuvalilx BataqRparxpaMcara aBipArxya. Atamxnu budidhxge samAnaveMdu heVLidudx budidhxya aikayxvanunx vAsatxvavAgiye iTuTxgoMDu heVLidudx, adariMda dhAyxyateyxVva calateyxVva, nijavAgiyU Atamxnu dhAyxna mADiye mADuvanu, matutx calisiyeV calisuvanu, calana dhAyxnagaLu Atamxnalilx mitheyxyalalxveMdu ivara aBipArxyavu.

I vAyxKAyxtaqgaLa aBipArxya sariyalalx, nijavAgi budidhxya aikayxvanunx Atamxnu hoMdidadxlilx budidhxyalilx AguvadhAyxnAdi vaqtitxgaLige Itanu sAkiSxyAgalAranu, sAkiSxye ilalxde hoVdare naDeyuva dhAyxnAdi citatx vaqtitxgaLu naranakoMbinaMte tiLiyade hoVguvavu {\dn nAsAE\322wkAEc\381w\9{v}E\381w jFnAEnnAuEfDFyt\?} eMdu shaMkararu sU BASayxdalilx heVLidAdxre. adariMda budidhxya aikayxvu ceYtanayxdalilx vAsatxvavalalx, keVvala anoyxVnayx BeVdajAcnxnavilalxdadxriMda BarxmeyiMda toVruvudu, doVNiyalilx kuLitavanu doVNiyu hoVgutitxruvudanunx parxteyxVka tAnidudx tiVradalilx niMtu noVDuva vayxkitxyaMte noVDuvudilalx, noVDalAra, hAge budidhxyoLage aikayx hoMdiruva Atamxnu beVreyAgi budidhxvaqtitxgaLanunx noVDalAranu, matutx haDaginalilxruvavanu haDagu hoVgutitxruvAga tiVradalilxruva giDamaragaLu ODutitxruvaMte kaMDarU haDagu hoVgutitxdeyeMdu noVDuvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhxyoLagiruva Atamxnige budidhxyalilxruva saMsAravu toVruvudilalx, kAraNaveVneMdare? haDagu hoVguvudanunx maragaLu niMtiruvudanunx viveVcisade haDaguniMtide maragaLu ODutatxveyeMdu Barxmisuvudu. hAgeyeV budidhxvikAraveV budidhxsAkiSxyalilx kalipxsalapxTiTxde. sAkiSx, sAkaSxyxveMba mithAyx budidhxyu tatavxjAcnxnadiMda hoVgutatxde. Atamxnalilx kANuva dhAyxnAdigaLu paramAthaRvalalxveMbudakekx sahi savxponxV BUtAvx eMbudeV mUlAdhAra. 
\end{artha}

\vishaya{`sahi savxponxV BUtAvx' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
hi shabadxvu kAraNavanunx tiLisuvudu I Atamxnu budidhxya upAdhisaMbaMdhadiMda savxpanx rUpavanunx kANutAtx savxpanxmayanAguvanu. budidhxyalilx jAgarAvasethxyu iruvaMte. I savxpanxvaqtitxyu budidhxyalilx huTuTxvudu. jAgarAvasethxyidAdxga nAnu ecacxravAgidedxVneMdu AtamxneV aBimAnisuvanu, hAgeye budidhxya savxpananxvaqtitxyidAdxga nAnu savxpanxkANutitxdedxVneMdu aBimAnisuvanu I riVtiyAgi savxpanxdalilxralu `imaMloVkamatikArxmati' eMdare I jAgarada BoVgavanunx miVruvanu, savxpanxdalilx manasisxnalilx kANuva gajaturaga muMtAda vAsanArAshiyanunx kANuvaMte mADi tAnu sAkiSxBUtanAgiruvudeV savxpanxda BoVgaveMbudu. maqtoyxVrUpANi atikArxmati eMdare avidAyx, kAma, kamaRgaLeMba maqtuyxvina rUpagaLanunx suSupitxyanunx biTiTxruvanu, hAgU jAgarAvasethxya deVha iMdirxyAdigaLanUnx tayxjisi, avugaLalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi ceYtanayx joyxVtirUpadalelxV iruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 32
adariMda Atamxnige dhAyxna kirxyA muMtAda lakaSxNada loVkadavxya saMcAravu Atamxna sAvxBAvika savxrUpavalalx budidhxyeMba upAdhiyiMda toVruvudu. keVvala avidAyx mUlakavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxye ilalxvenunxva vijAcnxnavAdi bwdadhxra mata}

\begin{artha}
yoV\s yaM itAyxdi shurxti vAkayxdalilx heVLida budidhxgU BinanxvAda AtamxnidAdxneMbudanunx bwdadhxru opupxvudilalx. budidhx vijAcnxnaveV AtamxveMdu avaru heVLuvaru. budidhxyeV gArxhayx gArxhakagaLa AkAradalilx toVruvudu, aMdare nAvu noVDuva GaTa paTAdi daqshayxgaLu gArxhayx avugaLanunx toVrisuva athavA noVDuva darxSaTxqqve gArxhaka, I eraDU budidx vijAcnxnavanunx biTuTx beVreyAgilalx, gArxhayxgArxhaka rUpadiMda kANuva budidhxgiMta sAkiSxceVtanaveMbudu toVruvudilalx. GaTa matutx adara jAcnxna ivugaLu BinanxvAgiruvaMte budidhx matutx adara sAkiSx ivu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiveyAdadxriMda BinanxgaLeMdeV heVLabeVkalalxve? ilalx daqSATxMtaveV aparxsidadhxvAdadxriMda budidhxrUpavAda Atamxnu aBinanxveV BarxmegoMDavarige gArxhayxgArxhaka, saMvitf eMba BeVdavuLaLxvanAgiruvaMte kANutAtxne. bAhAyxthaRvanunx opupxva bwdadhxralUlx daqSATxMtavilalx, GaTavu matotxMdariMda gArxhayxvAgalAradu, ivarU saha GaTavu kaSxNamAtarxviruvudeMdeV heVLuvaru, kaSxNika GaTavu matotxMdaroDane saMbaMdhisalAradu. vijAcnxnakekx beVreyAgi bAhayxvasutxvilalxvenunxvavarige vijAcnxnarUpaveV GaTa, gArxhayxgArxhakagaLige BeVdaveV ilalx, jAcnxna, jecnxVyagaLu BinanxveMbudeV bAhAyxthaRvAdiya mata. averaDU oMdeV eMdu heVLida vijAcnxnavAdiyamata BeVdavu idedxV ide bAhAyxthaRvirali, ilalxdirali budidhxge beVreyAgi sAkiSxyeMbudu ilalx. savaRshUnayx vAdadalilx savaRthA sAkiSxyeMbudeV ilalx. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge bwdadhxmatadaMte sAkiSxceVtana nirAkaraNeya karxmavanunx tiLiside. 
\end{center}

\vishaya{bwdadhxmata nirAkaraNe}%%% 33

\begin{artha}
GaTAdi viSayagaLelalxvU jAcnxnarUpaveMbudu sariyalalx, diVpavu vayxMjaka parxkAshaka, eMbaMte jAcnxnavu parxkAshaka, GaTAdi viSayagaLu diVpadiMda parxkAshisalapxDuva vasutxgaLu, ivu diVpa savxrUpavalalxvaSeTx, idu loVkAnuBava, vayxMjaka, vayxMgayx eraDU beVreyeMbudu sidAdhxMta, adaraMteye GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuva budidhx vijAcnxnavu diVpadaMte beVre, budidhxyiMdaleV GaTAdigaLu vayxMgayxveMtalU diVpaveMbudu vayxMjaka (parxkAshaka)veMdU I vayxMgayx vayxMjaka rUpavU budidhxyiMda tiLiyuvudu. adaraMte budidhxgU diVpakUkx iruva saMbaMdhavU sAkiSxyiMda gotAtxguvudeMdu heVLaleVbeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
akeSxVpa budidhxge atirikatxvAgi sAkiSxyilalxveMdu matotxMdu riVtiyiMdalU AkeSxVpavu huTuTxvudu. adu heVge? udAharaNeyalilx GaTavu katatxlinalUlx beLakinalUlx iruvudu. vayxMjakavAda diVpavu hAgilalx, katatxlinalilxruvudilalx, I riVtiyAgi GaTa diVpagaLige BeVdavide. hAgeye diVpavu GaTAdivasutx jAcnxtavAdAgalU (tiLida kAladalUlx) tiLiyade ajAcnxtavAgiruvAgalU idedxV iruvudu. diVpavidAdxgale GaTavu tiLiditu, enunxtetxVve, idu modalu tiLiyade itutx eMdU heVLutetxVve. adariMda diVpa anugata, budidhxyu hAgalalx. GaTavu ideyeMdu tiLidAgale iruvudu `idu tiLiditeMdu. GaTajAcnxnaviruvAgaleV heVLutetxVve. adariMda budidhxgU diVpakUkx vayxtAyxsavide. Adare budidhx matutx adara sAkiSxyu BinanxvAgiveyeMbudakekx oMdu upAyavU kANuvudilalx, budidhx vijAcnxnavilalxde sAkiSxyu ilalx, sAkiSxyilalxde budidhxyU ilalx. adariMda budidhx sAkiSxyu beVreyAgideyeMbudu sariyalalxveMdu AkeSxVpa samAdhAna- budidhxyeMbudu saMshayAtamxka matutx BArxMti rUpa alalxde huTuTx nAshagaLiMda kUDidedxMdu tiLiyuvudu. sAkiSxyAdaroV hAgilalx. sAkiSxyu saMshaya rUpavU alalx. BarxmarUpavU alalx huTuTxnAshagaLilalxdudx. ide budidhx sAkiSxgaLa BeVdavide ilalxveMdu heVLidudx sariyalalx. 
\end{artha}%%% 34

\begin{artha}
hAgAdare GaTAdigaLige vayxMjaka diVpa, diVpakekx vayxMjaka manasusx, manasisxge vayxMjaka sAkiSx, sAkiSxgU matotxMdu vayxMjakavirabeVkaSeTx. hiVgAdare anavasAthxdoVSavu veVdAMtigaLige baruvudililxve? eMdare- ilalx. sAkiSxyanunx opupxvalilx anavasAthxdoVSavu ilalx. sAkiSxyeV savaRvayxMjaka, matotxMdu vayxMjakavu idadxre adu baruva pUvaRdalilx sAkiSxyalilx oMdu visheVSa vidudx matotxMdu vayxMjakavu baMda naMtara matotxMdu atishayavUMTAgutatxdeyeMdu heVLabeVku. A bageya atishaya, visheVSaveMbudu sAkiSxyalilx kANadiruvudariMda diVpadaMte parxkAshakavAda sAkiSxge matotxMdu anapeVkiSxta, diVpakekx matotxMdu diVpavu heVge beVDavo hAgeye. adariMda anavasAthx doVSavu baruvudilalx. hAgU sAkiSxyu kirxyA shUnayxnAdadxriMda budidhxyanunx parxkAshapaDisuvudakekx matotxMdu sAdhanavU beVkilalx, adariMda swgataru sAkiSxyanunx nirAkarisade iraleMdu sidAdhxMtada Ashayavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
swgataru heVLuva kaSxNitatavxvanunx vijAcnxnavAda shUnayxvAdagaLanunx bAlakarU vAdigaLU saha apahAsa mADuvaru anuBavakekx virudadhxvAgide, parxpaMcavu sithxraveMdu paMDita pAmara sAdhAraNavAgi anuBavavAguvAga kaSxNikaveMbuvudu. shUnayx eMbudU anuBavavirudadhxdAgide. gArxhayx gArxhakagaLige BeVdaveV anuBavasidadhxvAgiralu adakekx viroVdhavAgiruva vijAcnxnavAdavu heVge saMgatavAdiVtu? anuBava savxrUpaveV Ada sAkiSxyu yArigU virudadhxvalalx, elilxyU virudadhxvAgilalx, AdudariMda yAva vijAcnxnamayanAda Atamxnu iMdirxyagaLalUlx, budidhxyalUlx, budidhx vaqtitxgaLalUlx pUNaRceYtanayx rUpanAgiruvano, avaneV budidhxsaMbaMdhadiMda BArxMtanAgi saMsAradalilx ODADuvaneMdu opipxkoLaLxbeVku. 
\end{artha}%%% 35

\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige BinanxneMbudanunx paraloVka saMcAroVkitxyiMdalU tiLiyabahudu adakAkxgi ``sa vA ayaM puruSoV jAyamAnaH shariVramaBisaMpadayxmAnaH............vijihAti || 8 ||" I shurxtiyu baMdiruvudu. hiMde maqtoyxV rUpANi atikArxmati eMdu savxpAnxvasethxyalilx jAgarAvasethxyalilxruva deVhAdigaLanunx maqtuyxvina rUpagaLeMdu karedu avugaLanunx Atamxnu A kAladalilx aBimAnavanunx biTuTx miVriruvaneMdu heVLidadxrU Atamxnu deVhavayxtirikatxneMbudu suPxTapaDalilalx. adakAkxgi janAmxMtaravanunx hoMduvAga adanunx biTuTxruvaneMdu tiLisalu paraloVka saMcAravanunx heVLutAtx adanunx shurxtiyu suPxTapaDisuvudu. savxpanxdalilx jAgarada deVheVMdirxyAdigaLeMba maqtuyxrUpavu biTuTxhoVdarU janAmxMtaradalilx biTuTxhoVgade irabahudaSeTx eMdare -adu sariyalalx, huTuTxva I Atamxnu aihikavAda duHKagaLiMda yukatxnAgidadxrU maqtapaTaTx meVle A duHKagaLiMda mukatxnAgutAtxne. muMdina janamxvu savxpanx samAnavAgiruvudu, adariMda Atamxnige janamxvu asatutx eMdU satAtxguvudilalx, ilalxdaAtamxnu Iga huTiTxdaneMdalalx. janamxveMdare deVha saMbaMdha, janidhAtuvige `janiVpArxduBARveV' eMdu pANini shAsatxrXdaMte AviBARvaveV athaR, idu idadx vasutxvige yukatxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 36

\begin{artha}
idadxvasutxveV horapaDuvudu? hAgeye Atamxnige maraNaveMdare pArxNaviniyoVga, idadxvasutxvige nAshaveMbudu saMgatavalalx, `maqNfpArxNatAyxge' eMdu dhAtuvina athaRviruvudariMda AtamxneV savxyaM nAshavAdalilx avanu pArxNavanunx biDuvaneMbudu saMgatavAguvude heVge? adadxriMda pArxNaviyoVgaveV maraNa Atamxnu iha loVkavanunx (I mAnava shariVravanunx) paraloVkavanunx (divayx shariVravanunx) jAgara savxpanxgaLanunx avicidhxnanxvAgi nitayxvU kANuvaMte eDabiDade paDeyutatxleV iruvanu, adariMda Itanu deVhAdigaLige BinanxneV eMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtara sAdhane}

\begin{artha}
``tasayxvA Etasayx....... paraloVkasAthxnaMca" eMba shurxtiya sArAMsha- cAvARkanu avana anuyAyigaLU paraloVkavanunx opupxvudilalx, beVre vAdigaLu mUru loVkagaLU (aMdare jAgara, savxpanx paraloVka ivugaLa sAthxnagaLU) savxpanxdiMda kUDiruvaveMdu heVLutAtx paraloVkavanunx nirAkarisuvaru, I eraDu matagaLanunx nirAkarisi paraloVkAsitxtavxvanunx toVrisi koDuvudu I meVline shurxti
\end{artha}

\begin{artha}
adu heVgeMdare- `tasayxvA Etasayx puruSasayx devxV Eva sAthxneV' I Atamxnige eraDeV sAthxnagaLu EvakAradiMda savxpanxloVkaveMba mUrane sAthxnavalalx. ihaloVka (I jAgarada deVha) paraloVka, ivugaLa naDuve saMdhisAthxnadalilxruvude savxpanxsAthxna, idu mUraneV loVkavalalx. eraDu deVshagaLa saMdhiyeMbudu seVratakakxparxdeVsha, adoMdu mUraneV deVshavalalxveMbudu heVgo savxpanxsAthxnavU hAgeye. boVgaviruvuriMda mUraneyadeMdu heVLubahudaSeTx? eMdare heVLabahudu AdarU savxpanxveMbudu loVkavAgidadxlilx dhamARdhamaRgaLU jAgarAvasethxyalilxruvaMte PalaparxdavAga beVkAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 37
savxpanxdalilx mADidaMte kANuva dAna dhamaRgaLU (pArxNihateyx goVhateyx mAtApitaqvadhe mADidaMte kANuva adhamaRgaLU jAgarAvasethxya dhamAR dhamaRgaLaMte savxgaR narakAdigaLalilx suKa duHKAdi Palavanunx kUDa beVkAguvudu. avugaLanunx yArU edadx meVle gaNanege tegedukoLaLxvudilalxveMbudu elalxrU opapxtakakxmAtu. hiVgiruvAga savxpanxsAthxnavu mUrane loVkaveMdu gaNisalapxTiTxlalx - adariMdale `idaM ca paraloVka sAthxnaM ca sanadhxyXM taqtiVyaM savxpanxsAthxnaM, tasimxnf saMdheyxV sAthxneV tiSaThxnf EteV uBeVsAthxneV pashayxtiVdaM ca paraloVkasAthxnaM ca' eMdu savxpanxsAthxnavanunx ihaloVka paraloVkagaLu saMdhiyalilxruva mUrane sAthxnaveMdu heVLi. Asavxpanxdalilx jiVvanu idudx I eraDu loVkagaLanunx kANuvaneMdu heVLiruvudu, adaralilx paraloVkavanunx noVDutAtxneMdu heVLidadxriMda paraloVkavu parxtayxkaSxvAgi iruvudeMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
I savxpanxparxtayxkaSxvu paraloVkavanunx heVge tiLuyuvaMte mADuvudu eMdu parxshinxsidare utatxravidu. bAlAyxvasethxyalilx aihika matutx pAralwkika viSayAnuBavavilalxdadxriMda savxpanxvu saMBavisuvudilalx, adariMda avanu bAlayxdalilx bAlakanu EnAdaroMdanunx kaMDare janAmxMtaradalilx anuBava mADidadxnenxV kANuvaneMdu heVLaleVbeVku. bAlayxvu kaLeda meVle ywvavxnadalilx ihaloVkada vAyxpAravu adara vAsaneyU hecAcxguvudariMda pArx yikavAgi aihikavAda viSayavanenxV kANuvaneMdu heVLabeVku. alalxde iha janamxdalilx eMdeMdU kANada vicitarx savxpanxvanunx savxpanxdalilx kelavaru kANuvuduMTu, adu janAmxMtaradalilx kaMDu anuBava mADikoMDidadx vAsanA pArxbalayxdiMdaveMdu heVLaleVbeVku, anuBavavAgada viSayadalilx eMdU savxpanx biVLuvudilalx, alalxdeV ihadalilx mADida sukaqtadiMda paripAkadiMda kelavarige, tapasivxgaLige kone vayasisxnalilx muMdina deVvAdi janamxvu suphxrisabahudu. IshavxrAdi deVvatoVpAsakanige AyAya saguNasAkAra mUtiR upAsane mADida daqDhavAsanAbaladiMda BAvi deVvatA janamx sUPxtiRyu aMtayxkAladalilx savxpanxdalilx toVruvaMte toVruvudeMdu beVre kaDe heVLide, idariMdalU ihadalilx asaMBAvitavAda vasutxvina viSayadalilx uMTAguva savxpanxdashaRnavu paraloVkavide eMbudakekx sAkaSuTx parxmANavAguvudu. idanunx\\ atiVtajanamxvaqtAtxnatxM bAleyxVpArxyeVNa pashayxti |\\
aihikaM ywvavxneV\s netxVtu tapasivxV BAvi viVkaSxteV || 154 ||\\ eMdu vidAyxraNayxru (vAtiRkasAradalilx 4-3-154) vayxkatxpaDisiruvaru.
\end{artha}%%% 38

\vishaya{ihaloVka paraloVkagaLanunx kANuvudakekx avalaMbane yAvudu?}

\begin{artha}
``athayathAkarxmoVya..........AnaMdAMshacxpashayxti" eMbudara sArAthaR yAva vidAyxkamaRgaLa baladiMda muMdina janamxdalilx yAva tarahe iruva deVhAdigaLanunx Akarxmisi suKaduKagaLanunx kANuvano adeVtaraha iruva deVhAdigaLanunx avalaMbisi savxpanxdalUlx suKaduHKagaLanunx kANuvanu. I riVtiyAgi aneVka janamxgaLalilx jiVvAtamxnige saMcAraviruvudariMda deVhavayxtirikatxnAgiye jiVvanu irabeVkeMdu opapxleVbeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxyaM joyxVti savxyaM parxkAshaneMdu niNaRyisuvudu}

\begin{artha}
``sa yatarx parxsipxpiti........atArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiBaRvati" eMbudara sArAthaR yAvAga (vAsanA rUpavAda) jAgarxtf kAlada BoVgayx vasutx viSayagaLa vAsaneyanunx (saMsAkxravanunx) tegedukoMDu jiVvanu malaguvano AvAga avana savxyaM joyxVti savxrUpavu parxtayxkaSxvAguvudu, ililx parxsivxpiti eMdare suSupatxnAgidAdxneMdathaRvalalx, nidirxsi savxpanx noVDutAtxneMdathaR, savxpanxveMbudu jAgarAvasethxya vAsanegaLiMda huTiTxkoMDa gaja turagAgi parxpaMcavanunx toVrisuvudu, jAgaraparxpaMcavu adhAyxtamx adhideYva, adhiBUta viSayagaLa BeVdavuLaLxdudx, ivugaLa vAsaneye savxpanxsaqSiTxyanunx mADuvudu, adaravAsaneyanunx sivxVkarisi sUthxla deVhadalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi sUkaSxmXdeVhadalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoMDu elalxvanunx noVDutitxruvanu, modalidadx sUthxladeVhABimAnavanunx biDuvudU sUkaSxmXdalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoLuLxvudu saha jiVvanige tananx kamaRvashadiMda, idanunx sUcisalu savxyaMvihatayx savxyaMnimARya eMdu heVLide, I kamaRvu agoVcara deYvaveMbudu, sevxVnaBAsA eMdare tananxvAsaneyeMdathaR, sevxVna joyxVtiSA = eMdare Atamxna ceYtanayx savxrUpavu, I riVtiyAgi savxpanxdalilx vAsane matutx ceYtanayxjoyxVtigaLu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiruvavu. beVreyAva joyxVtiyU ilalxdadxriMda AtamxneV savxyaMjoyxVtiyAgiruvanu. budidhxyavAsaneyu parxkAshayxvasUtxveV horatu diVpadaMte parxkAshakavalalx, adu GaTapaTAdigaLaMte parxkAshayxvasutx. jAgarAvasethxyalilx Atamx, budidhx, manasusx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyaR caMdArxdi beLakugaLU elalxvU saMmisharxvAgiruvudariMda Atamxnu savxyaMjoyxVtiyeMdu mAnavarige sapxSaTxvAgi tiLiyuvudakekx baruvudilalx, suSupitxyalUlx parxkAshayxvasutxgaLu yAvudU vayxkatxvAguvudilalxvAdadxriMda savxyaMjoyxVtiyeMdu tiLiyalu sAdhayxvilalx. AdakAraNa savxpanxdalelxV tiLiyalu sAdhayxvideyeMdu savxyaMjoyxVtisavxrUpavanunx ilelx niNaRya mADiruvudu.
\end{artha}%%% 39

\begin{artha}
savxpanxdalU parxkAshaka parxkAshayxgaLeraDU ive. parxmAta, parxmANa, parxmeVyagaLu kANutatxve, ivugaLigU beVreyAgi sAkiSxyAda darxSaTxqq savxyaMjoyxtiyu ideyeMbudanunx viveVcisuvudakekx kaSaTxvAguvudu. adakAkxgi ``na tatarx rathA na rathayoVgA.........saqjateV" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. savxpanxdalilx nijavAgi rathagaLAgali kuduregaLAgali rasetxgaLAgali iruvudilalx, jAgarAvasethxyalilx anuBava mADuva kamaRgaLu kaSxyisuvalilx AvAga kaMDa ratha ashAvxdi vasutxgaLu layavAgutatxve. Adare avugaLa vAsanegaLu mAtarx uLidirutatxve, avugaLeV savxpanxvasutx nimARNakekx kAraNavAguvuvu. sUkaSxmXkamaRgaLu udadhxvisidAga I jiVvanu kaMDa vasutx vAsanegaLiMda ratha ashAvxdigaLanunx avugaLoDane viharisalu saqSiTxsikoLuLxvanu adakAkxgiye `na tatarx rathA na rathayoVgAH' eMdu rathagaLU vAhaka kuduregaLU rasetxgaLU jAgaradalilxruvaMte ilalxveMdu heVLi kUDale avugaLanunx saqSiTxsuvaneMdu `saqjateV' eMbudariMda tiLiside, ilalxda vasutxgaLu idadxMte savxpanxdalilx toVruvudariMda avugaLu vithAyxvasutxgaLeV eMdu heVLida hAgAyitu, I saqSiTxyu nijavAdudalalx, loVkasidadhxvAda upAdAna, nimitatx kAraNagaLu yAvudU iruvudilalx, AdarU saqSiTxyAdaMte kANuvavu. adariMda mitheyxyeMdeV tiLiyabeVku. AdarU `sahi katAR' eMdu saqjate eMdU saqSiTxkataqRtavxvanunx jiVvanige heVLidudx avidAyx kAma kamaRgaLiMda `ahaMmama' eMba aBAyxsavU. adara mUlavAda AtAmxjAcnxnavU nashisade hAgeye iruvavu, BoVga vasutxgaLanunx savxpanxdalilx kaMDarU avugaLa meVlina kAmane huTuTxvudu. avugaLanunx saMpAdisalu AgalU savxparxyatanxviruvudeV alalxde hiMde mADida saMcita kamaRgaLu suKa duHKagaLanunxMTumADalu aMkurisuvavu. idanunx saMpAdisalu jiVvaneV hiMde yatinxsidavanu, adariMda Itananunx suKa-duHKa-BoVga dAyakavAda kamaRgaLanunx mADidavanAdadxriMda savxpanxvasutx saqSiTxge kataRneMdu shurxtiyalilx visheVSavAgi heVLiruvudu. ivanu idakekx gwNakataRneMdu sUtarxBASayxdalilx BagavatfpAdaru heVLiruvaru. parxjAcnxneMba Ishavxranu jAgara parxpaMcakUkx savxpanx parxpaMcakUkx kAraNanAgi adhiSAThxtaqvAgiruvaneMbudu sAdhAraNavAgi shurxtisaMmatavAgiyeV ide. adanunx nirAkarisilalx. adare deVsha, kAlagaLU, nimitatxgaLu elalxvU savxpanxdalilx apUNaRvAdadxriMdalU edadx meVle suLeLxMdu tiLiyuvudariMda savxpanxvasutxgaLu asatayxveMdeV sUtarxkArara sidAdhxMtaviruvudu `mAyA mAtarxMtu kAtesxYRnXnAnaBivayxkatx savxrUpatAvxtf' BASayx ``nimitatxmAtarxtAvxtf supotxVrathAdiVnf saqjateV sahikateRticoVcayxteV, natu parxtayxkaSxmeVva supotxVradhAdiVnf saqjati.........nacAsAmxBiH savxpenxV\s pi pArxjacnxvayxvahAraH parxtiSidadhxyXteV, tasayx saveVRshavxratAvxtf savARsavxvasAthxnu adhiSAThxrXtaqtovxVpapatetxV"  eMbude meVlina viSayakekx udAharaNe.
\end{artha}%%% 40

\vishaya{I riVtiyAgi sAdhisida savxyaM joyxVtiya rUpavanunx deVhAdigaLige BinanxvAgiruvudanunx bArxhamxNadaMte maMtarxgaLU heVLutatxve-}%%% 41

\begin{artha}
``savxpenxVna shAriVra maBiparxhatayx...........(11-14)" payaRMta athaR jiVvanu nidirxsida naMtara savxpanx vaqtitxyiMda ecacxrina deVhavanunx vAyxpAra shUnayxvAgiruvaMte mADi. jAgarada vAsaneyanunx tegedukoMDu vAsaneyiMda huTiTxkoMDa gajaturagAdi vasutxgaLanunx nitayxceYtanAyxnuBavavuLaLxvanAgi noVDuvanu. punaH jAgarAvasethxge baruvanu. hiVge jAgaradiMda savxpanxkUkx savxpanxdiMda jAgarakUkx karxmavAgi Itanobabxne saMcarisuvanAdadxriMda Itananunx shurxtiyu EkahaMsaveMdu karedide. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkAladalilx pArxNavAyuviniMda shariVravanunx kApADutAtx sAyadaMte noVDikoLuLxtAtx deVhABimAnadiMda horagidadxMte savxpanxnADiVyoLage idudx yatheVcaCxvAgi viharisuvanu AkAladalilx deVva, mAnuSa, tiyaRkf pArxNigaLa rUpavanunx hoMdi pirxyasuKavanunx kANuvanu. aneVka BakaSxyXgaLanunx BuMjisuvanu, vAyxGArxdi kUrxra pArxNigaLanunx kaMDu Baya paDuvanu I riVtiyalilx suKa duHKagaLanunx anuBava mADutitxruvaMte tananxnunx tAneV noVDuvanu. I riVtiyAgi mAyAnimiRtavAdaMte I Atamxna savxpanx parxpaMca saqSiTxyeMba ArAma (kirxVDe)yanunx pArxNigaLu nitayxvU kANutatxlidadxrU parxtakaSxvAda sAkiSx ceVtanananunx mAtarxyArobabxrU kANutitxlalxveMdu atiparxmatatxrAda saMsArigaLa viSayadalilx shurxtiyu anukaMpeyiMda shoVkisuvudu-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 42
``ArAma masayx pashayxnitx nataM pashayxtikashacxna" eMdu sapxpanxvanunx pariVkiSxsidalilx savxyaMparxkAshanAda darxSaTxqqvAda Atamxnanunx suKavAgi deVhAdigaLige BinanxneMdu viveVcisa bahudAdarU pAmararu viveVcisuvudilalxveMbudeV I shoVkakekx kAraNa. iSuTx mAtarxvalalxde veYdayxra parxsididhxyiMdalU tiLiyabahudu. malagidavananunx shiVGarxvAgi ebibxsabAradeMdu veYdayxru heVLuvaru. Etakekx hiVge heVLuvareMdare! hiVge ebibxsuvAga atitavxreyiMda iMdirxyagaLu nADiVsAthxnagaLalilx vayxtAyxsadiMda baMdu seVridedx Adare AvAga kaNuNx hoVgabahudu kivuDAgabahudu. iMdirxya palalxTadiMda tamamx tamamx sAthxnagaLu tapipx saMcAravAgalu avakAshavide, hiVgAdare I roVgavanunx cikitesx mADalu sAdhayxvAguvudilalxveMdu avara aBipArxyavide. oTiTxnalilx nidirxsidAga Atamxnu I sUthxladeVhavanenxV upeVkiSxsuvanu. ecacxrAda meVle I deVhadalilx matetx vAyxpisuvanu. I veYdayxru heVLuva meVlina vacanadiMda deVhakikxMta Atamxnu BinanxneMdu tiLiyuvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgidadxrU deVha Binanxteyanunx savxparxkAsha rUpavanUnx sahisade I savxpanxvanunx mucucxtAtx ilalxveMdeV heVLutAtx cAvARkaru Atamxnu jAgarAvasethxyoMdeuLaLxvaneMdu vAdisuvaru. I jAgara parxdeVshaveV savxpanxkUkx parxdeVsha, ecacxrAgiruvAga yAvadeVshadalilx yAvudanunx kANuvano. avugaLanenxV malagida meVlU adeVdeVshadalilx kANuvanu. jAgarAvasethxyanunx biTuTx beVre savxpAnxvasethxyeMbudilalx. hiVgeMdu heVLuvavaravAdavu sariyAdudalalx, meVle heVLidaMte savxyaM parxkAshanAda AtamxdeVha BinanxvAgiye iruvaneMbudu savxpanx dasheyalelxV niNaRyavAgide. vayxvahAradalUlx shAsatxrXdalUlx savxpanxveMbudu jAgarakikxMta beVreyeMdeV tiVmARnavide; jAgarada vasutxgaLanunx abAdhitavAgi jiVvamAnadalelxlAlx kANuvanu, savxpanxdavasotxgaLanunx edadxkUDaleV alalxgaLeyuvanu, idariMda savxpanxvu mitheyxyAyitu `savxpanxsutx parxtidinaMbAdhayxte' eMdu shaMkararusU BASayxdalilx heVLiye iruvaru. hiVge vaNiRsida deVhaBinanxteyU Atamxna savxyaMparxkAsha rUpavU namage mukitxge sAdhanavAguvudu, tavxMpadAthaRshoVdhaneyiMda mahAvAkAyxthaR jAcnxnavu Agi adariMda mukitxyeMbudu veVdAMta sidAdhxMtavu tiLide ide. I riVtiyAgi boVdhisida munigaLige janakanu sahasarx goVdAnavanunx gurudakiSxNeyAgi karuNisidanu. anaMtaravU ``ataUdhavxRM vimoVkASxya bUrxhiVti" punaH janakanu mukitxge beVkAda itara tiLivaLikeyanunx heVLi eMdu pArxthiRsidanu. 
\end{artha}%%% 43

\vishaya{baq-4-3-15-16-17 maMtarxgaLa sArAthaR}

\begin{artha}
hiMde deVhAdigaLelalxvU maqtuyxvina rUpagaLeMdu heVLi avugaLanunx savxpanxdalilx miVri AtamxniruvaneMdu heVLidadxrU iSaTxriMdaleV mukitxyAguvudilalx. kAma kamaRgaLanunx biTiTxlalxvAdadxriMda heVge mukitxyAdiVtu. suKasaMtoVSagaLu. Baya duHKagaLU kamaRgaLa PalavAgi kANutitxruvadanunx yAru tapipxsikoLuLxvudakekx sAdhayx? adariMda `sa vA ESa Etasimx savxpenx......' itAyxdi shurxtiyiMda kamaRda viveVcaneyanunx mADiruvudu. jAgarAvasethxyalilx jiVvAtamxnige kalamxSaviruvudu. savxpanxdalilx savxlapx parxsananxteyiruvudu. Adare suSupitxyalilx Atamxnu elAlx kalamxSavanunx toDedu bahaLa parxsananxnAgiruvanu. I kAraNadiMda saMparxsAda eMba shabadxdiMda suSupitxyanunx heVLide. samayxkf parxsiVdati asimxninxti vigarxha mADidAga I athaRvu horapaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare `saMparxsAde ratAvx caritAvx' eMdu I suSupitxyalelxV ramaNa saMcAra itAyxdi vayxvahAra mADuvaneMdu heVLidudx heVge saMgata? suSupitxyalilx devxtavilalxvAdadxriMda adevxYta AtamxneV iruvAga divxtiVya vasutxgaLiMda sAdhayxvAda ramaNakirxVDeyeMbudu heVge saMgata? aratAvx eMdu padaceCxVda mADa bahudalAlx eMdare AvAga ramisade saMcarisade eMdu athaRvu sikikxdarU `sayatatxtarxkiMcitfpashayxti' eMdu muMde alilx EnoMdu noVDutAtxno' eMdu heVLidudx idakekx viroVdhavAguvudu. asaMgatavAguvudu. hAgAdare meVlina shaMkege parihAraveVnu eMdare I viSayakekx parihAravanunx mADuva utatxra aneVkavide oMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaBukf' eMdu mAMDUkayxdalilx suSusitxyalelxV Atamxnu AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidadxriMda ililx ratAvx caritAvx itAyxdigaLelalxvU AnaMdada BoVgaveMbudanenxV heVLuvAga viroVdhavilalx, A AnaMdavu savxrUpAnaMdaveV horatu beVreyalalx. 
\end{artha}%%% 44

\vishaya{athavA matotxMdu riVtiyalilx utatxravide-}

\begin{artha}
supitxyeMbudu aneVka bageyAgide. adariMdalU utatxravu siguvudu. jAgara, savxpanx, suSupitx I mUrU oMdoMdU mUrumUru bageyAgiruvudu, adu heVgeMdare- jAgarAvasethxyalilx jAgarxtf supitx, savxpanx supitx, supitxsupitx eMdu mUru, jAgaradalilx yathAthaRjAcnxnaveMba parxmiti, jAgarxtutx, Barxmeye savxpanx, pAnAdigaLiMda uMTAda mUDhateye supitxH I riVtiyAgi mUru bageyAgi jAgaraNaviruvudu, hiVgeye savxpanx BeVdagaLive sapxSaTxvAgi samxraNeyAguvudu, asapxSaTxvAgi Aguva samxraNe, samxraNeye Agadiruvike. ivu mUrU savxpanx madhayxdalilx jAgarxtf savxpanx suSupitxgaLu, AhArAdi BeVdadiMda supitxyu sAtivxka, rAjasa, tAmasa eMdu mUru bage. heVgeMdare nAnu I dina suKavAgi malagidedxneMba anuBavavu sAtivxkavAdadudxI dina nAnu duHKadiMda malagidedxneMbudu. rAjasavAdadudx, I dinavAdaro bahaLa mUDhanAgi Enu tiLiyade malagidedx eMdu anuBavavAguvudu tAmasavAdadudx I mUrU elalx janarige anuBavadalilxde. idanunx hosadAgi kalipxsidadxlalx. I riVtiyAgi supitxyu aneVka bageyAgiralu, jAgarxtf savxpanx supitxgaLalilx ramaNa, caraNa (kirxVDe, gamana) itAyxdi BeVdavu saMBavisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu samAdhAna- suSupitxge modaleV Aguva savxpanxdalilx `ratAvxcaritAvx' eMdu heVLida kirxVDe, gamana ivugaLa saMBavisuvavu, adariMda savxpanadalilx ramisi, ODADi anaMtara suSupitxyalilx vishArxMti hoMdidavanAgi punaH savxpanxkAkxgiyeV iruva nADiyoLakekx I jiVvanu parxveVshisuvanu-
\end{artha}%%% 45

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva' eMdu Eva eMba shabadxvu noVDidedx horatu mADidadxlalxveMba athaRvanunx koDuvudu, idu sari, savxpanxdalilx kArakagaLu kamARsAdhanagaLu iruvudilalxvAdadxriMda yAva kamaRvanunx mADuvudilalx, savxpanxdalilx agamAyxgamana (vayxBicAra)vanunx mADidaMte kANuvudu, Adare vayxBicAra mADilalx, hAgidadxre idakUkx pArxyashicxtatxvanunx heVLabeVkAgididxtu. elilxyU heVLilalx, Adare savxpanxdalilx reVtasusx saKxlaneyAdalilx taninxmitatxvAgi pArxyashicxtatxvanunx heVLide `punamARmeYtivxMdirxyaM punarAyu punaBaRgaH' eMba maMtarxvanunx reVtasaKxlane nimitatx japisabeVkeMdu idariMda viVyaRvu punaH kUDuvudu, AyuSayxvu vaqdidhxhoMduvudu, idu vayxBicAra nimitatx pArxyashicxtatxvalalx, hAgAdare goVhatAyx BUrxNahatAyxdigaLU savxpanxdalilx taninxMda adaMte kANabahudu, avugaLigU nijatavxvidadxre pArxyashicxtatxvanunx vidhisutitxtutx shAsatxrX, hAgilalx, adariMda savxpanxda kamaR pApavAgali puNayxvAgali kamaRgaLalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva puNayxMca pApaMca' eMdu shurxtiyalilx puNayx pApaveMba shabadxgaLiMda saMtoVSa BayaveMdu anuBavadalilx AvAgakANuva PalagaLeV, kamaRgaLalalx, Aga mADuva dAnadhamaRgaLu yAjacnxyAgagaLU gaNaniVyavalalx. hiMde mADida kamaRPalagaLanenxV `ratAvx caritAvx' eMdu heVLutatxde. jiVvanu tananx budidhxvaqtitxyalilx parxtibiMbisuva savxpanxda vAsanA rUpajAcnxnadiMda (cidABAsada mUlaka) AkamaR Palavanunx anuBavisuvanu, suKaduHKAdigaLU BayakaMpAdigaLU saha hiMde anuBava mADida vAsanegaLeV, keVvala sAkiSxyobabxnu kANuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
`parxtinAyxM parxtiyonAyxdarxvati' eMbalilx vipariVtavAda mAgaRveMdu parxtinAyxya padada athaR, parxtiyoVgi eMdare modalidadx sAthxna savxpanxnADiV modalAda sAthxna, jAgara, savxpanx, suSupitxyeMbuva pArxyikavAda avasAthxkarxmakekx vipariVtavAgi modalu savxpanx, anaMtara jAgara, anaMtara suSupitx hiVgU agabahudu, adariMda suSupitxyiMda savxpanxkUkx. savxpanxdiMda jAgarakUkx punaH suSupitxgU manoV mUlaka jiVvanu saMcarisabahudu. idariMda savxpanxsAthxnakekx savxpanx kANuvudakAkxgi jiVvanu suSupitxsAthxnadiMda edudx baMdaneMdAyitu moVkaSxkAkxgi alalx. AdarU vasutx savxBAvadiMda heVLuvudAdare suSupitxyalilx hiMde kaMDa vasutxgaLAgali suKa duHKAdi PalagaLAgali Atamxnige aMTuvudilalx. aMTidaMte anuBavavu ilalx, jAgaradalilx noVDidUdx anuBavisidUdx saha ilalx kANuvudilalx. Enanunx parxteyxVka kANade malagiruvude suSupitx, Adasheyalilx tananx nijasavxrUpavAda parabarxhamxrUpavAgiyeV jiVvAtamxnu nilulxvanu, EkeMdare? asaMganivanu. adariMdaleV beVre dasheyalilxdudxdudx oMdU aMTade sahajavAgiyeV iruvanu, idanenx `asaknogxVhayxyaM puruSaH' eMdu shurxtiyu sUcisuvudu. idariMda bAdhaka takaRvanunx sUcisidaMtAyitu, adeV neMdare- jiVvAtamxnu beVre sAthxnakekx baMdAgalU savxpanxdalilx mADida kamaRgaLU Itananunx hiMbAlisi baMdidadxre shAsAtxrXraMBaveV vayxthaRvAdiVtu. EkeMdare savxpanxdalilx yArutAneV pApa mADade iruvudakekx sAdhayx? kadAcitutx alilxyU tapupx mADabahudu. hiVge aparihAyaRvAda pApa saMGaTaneyu AgutatxleV idadxre adU leVpisi yAva jiVvanU shudAdhxtamxnAgutatxliralilalx. AvAga veVdAMta shAsatxrX sharxvaNakekx muKAyxdhikAriyobabxnU doreyade hoVgi I shAsatxrXracaneyu IshavxranadAdxdarU vayxthaRveV Agi biDuvudu, adariMdalU loVkaparxsididhxyiMdalU savxpanxda kamaRgaLu beVre avasethxge baMdAga leVpisuvudilalxveMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}%%% 46

\begin{artha}
loVkaparxsididhxyeMbudu loVkAnuBava savxpanxdalilx kaMDa Ane, kudure, ratha, baMdhu bAMdhavaru yArU ecacxrAda meVle obabxMTiyAgi kuLitavanige edurAgiruvudilalxveMbudu anuBavasidadhxvAdudu, adaraMte savxpanxda kamaRgaLu Atamxnige jAgaradalilx leVpisuvudilalx idu AcAyaR sidAdhxMta I vAkayx kAma kamaR viveVcanegAgi BataqR parxpaMcara matavanunx opipxruvudu athavA BataqRparxpaMcaru heVLidaMte `ananAvxgataH'setxVna Bavati eMba vAkayxdalilx kamaRdiMda lipatxnAguvudilalxveMdu kamaRviveVcaneyu, `asaMgoVhayxyaMpuruSaH' eMbudariMda kAmavilalxdavaneMdu kAmada viveVcaneyU Agiruvudu, kAmavu Atamxna guNavalalx, I kAmavu AtamxnadedxV Agidadxre ceYtanayxdaMte adu daqshayxvAgade hoVguvudu, daqkf savxrUpavAda ceYtanayxvu daqkikxge goVcarisidaMte idu goVcarisade hoVguvudu, adariMda daqshayxvAda budidhxya guNave kAma, AtamxnalelxV kAmaviruvudeMdu vAdisuva tAkiRkara matavU sariyalalx, hUvinavAsaneyu BaraNiyalilx toVridarU adu hUvinadedxV Agiruvudu. eMdU BaraNiyadalalx eMbuvaMte AtamxnalilxruvaMte toVridarU kAmavu budidhxya guNaveV sari- hiVge BataqRparxpaMcamatavU namage upAdeVyaveV Agide. ililxge I viSayanunx upadeVshisida munige gurudakiSxNeyanunx koTuTx punaH janakanu parxshinxsuvanu-
\end{artha}%%% 47

\begin{artha}
punaH parxshinxsuva udedxVshaveVneMdare? ``sa Iyate yatarx kAmamf yathAkAmaM parxvataRteV" eMba eraDu shurxtigaLU savxpanxdalilx kAma videyeMbudanunx heVLuvavu, adariMda kAmavidadxre kamaRvU tapapxdeV irabeVku, adariMda Atamxnalilx iveraDU nijavAgilalxveMbudu sapxSaTxpaTiTxlalxvAdadxriMda ivugaLige Atamxnu vimukatxneMdu tiLisalu punaH ililx parxshinxsidanu. ``ata UdhavxRM vimoVkASxyeYva meV bUrxhi" eMdu nananx shaMkeyanunx uLisabeVDaveMdeV parxshinxsiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxda kAmavu vAsatxvavAgidadxre shurxtigaLigU Atamx dhamaRveMdeV tAtapxyaRvidadxre AkAmavu ecacxrAda meVlU namage irabeVkAgitutx hAgilalx, edadx meVle tAnu bayasidudx suLeLxMdeV toVruvudu. adariMda vAsatxvavalalx. uteVvasitxrXVBiH sahamoVda mAnaH jakaSxduteVvApi eMba shurxtiyalilx iva eMba padadiMda savxpanxmitheyxyeMbudanunx tiLiside, `ita UdhavxRM' itAyxdi yAgi punaH parxshinxsiruvudakekx tAtapxyaRvidu. jAgaradalilx parxtayxkaSxvAgi anuBavadalilx kANuva kataqRtAvxdigaLa satayxteyanunx alalxgaLeyuvudu heVge? eMdu AshaMke mUDidalilx samAdhAnakoVkxsakxra `daqSeTxvXYva' eMdu utatxriside. mUDhAtamxnu tananx anuBavadalilx tAnukataR, BoVkatx' eMdu adara satayxteyanunx naMbidadxrU jAcnxniya anuBavadalilx Atamxnu siSikxrXyanu, viveVkigaLa anuBavadiMda AtamxjoyxVtiyanunx sAkiSx BUtaveMdeV heVLi kataqRvalalxveMdu boVdhiside. jAgaradalilx kaMDa saMsAra baMdhavu kataqRtAvxdigaLu satayxvAgidadxre savxpanxvanunx kANalu Atamxnu I dashege barutatxliralilalx, Adare anuBavadalilx jAgarAvasethxyanunx biTuTx savxpanxvanunx kANuvudakekx Atamxnu sidadhxnAgiruvudu sapxSaTx oTiTxnalilx avasAthxtarxyadalUlx aneVka sala savxpanx jAgaragaLalilx saMcarisidarU niHsaMganAgi niliRpatxnAgiyeV iruvanu, I viSayakekx muMde koDuva daqSATxMtaveV yukatxvAgide. 
tadayxdhAmahAmatasxyX uBeVkUleV anusaMcarati........... savxpAnxnatxMca budAdhxnatxMca
\end{artha}%%% 48

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtada athaR- heVge doDaDx miVnu timiMgiladaMte iruva miVnu samudarxdalilx I daDadiMda AcedaDadavarege nirAtaMkavAgi saMcarisutAtx idadxrU niVrina tereya hoDetakUkx sikakxde saMcarisuvudo hAgU eraDu daDagaLalilx nilalxde irutatxdo. hAgeye I parxtayxgAtamxnU savxtaMtarxvAgi avasAthxtarxyadalilx sAkiSxBUtanAgi noVDutatxlidadxrU A avasethxgaLa kamaRgaLige (avugaLa suKa duHKAnuBoVgagaLige) tAnu adhiVnavAgade kamaR sAkiSxyAgiyeV iruvanu, adariMda suKaduHKagaLeMba kamaRPalagaLu aMTade iruvanu, I riVtiyAgi savxpanx vicAravanunx mADuva saMdaBaRdalilx deVheVMdirxyAdigaLige Atamxnu BinanxneV eMdU savxparxkAsha, asaMganeMdU tiVmARna mADiruvudu. 
\end{artha}%%% 49

\vishaya{mahAmatasxyX daqSATxMta vAkayxkekx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna }

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtadiMda deVhAtamxvAdi shaMkeyanunx hoVgalADiside. ceYtanayxveMbuva jAcnxnavu paMcaBUtagaLa oMdu pariNAmave. shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdida paqthivi apupx teVjasusx vAyu tatavxgaLige seVridudx jAcnxna, IshariVravanunx biTuTx horage jAcnxnavu kANuvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMdakUDida shariVraveV AtamxvAgiralu kAmakamaRgaLa viveVcane yAva Atamxnalilx? eMbudu shaMke. samAdhAna, karxmavAgi oMdudaDadiMda matotxMdu daDakekx ODADuva miVnu eraDu daDagaLigU beVreyAgiyeV heVge iruvudo, AtamxnU kUDa savxpanx jAgarAvasethxgaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu A avasethxgaLiMda beVpaRTuTx niliRpatxnAgiruvanu, ceYtanayx rUpanAda Atamxnu Bwtika vasutxvAgidadxre eraDu avasethxgaLalUlx BUtasUkaSxmxgaLu jAcnxnoVtApxdaka vAdavugaLu samAnavAgiruvudariMda EkakAladalelxV eraDu avasethxgaLa jAcnxnavU AgabeVkAguvudu, Adare I ApAdaneyu bwtikavalalxvenunxva sidAdhxMtadalUlx  veVdAMtadalUlx samAna Atamxnu vAyxpakanAgiruvudariMda EkakAladalilx savxpanx jAgara jAcnxnavuMTAgaliV eMdu ApAdane idar meVlU baruvudu- idakekx samAdhAnavide, eraDu avasethxgaLalUlx jAcnxnasaMpAdaka matutx anugArxhaka deVvategaLu sUyaRcaMdArxdigaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige niyAmakavAgive, niyAmaka deVvategaLa parxyatanxdiMda Atamxnu vayxvasethxyiMda eraDu avasethxgaLalUlx oMdAda meVle matotxMdu eMbaMte karxmavAgi noVDuvanu. oMdu veVLe jAgarAvasethxyalilx iMdirxyagaLidadxrU savxpanxdalilx iruvudilalxvAdadxriMda niyAmaka deVvategaLU ilalx, avugaLa parxyatanxvU savxpanxdalilalxveMdu keVLidare vAsanA rUpavAda vayxvahArakUkx kamaRveV kAraNa savxpanx jAgaragaLige AyAya jiVvara kamaRveV idudx jAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdu opapxbahudu. jAcnxnavAguvudu anuBavasidadhxvAdadxriMda adara meVle doVSavanunx heVLalu sAdhayxvilalx I riVtiyAgi BatarxRparxpaMcara vAyxKAyxnada Ashayavu. 
\end{artha}%%% 50

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anumoVdane}

\begin{artha}
ililx BataqRparxpaMcara I vAyxKAyxnavanunx shaMkararu virudadhxvalalxdadxriMda anumoVdisirutAtxre- inunx muMde `tadayxdhA\s simxnAnxkAsheV sheyxVnoVvAsupaNoVR vA viparipatayxshArxnarxH.............pashayxti || 19 ||' eMba sheyxVnavAkayxda saMbaMdhavanunx BataqRparxpaMcaru heVLidaMte nirUpisuvudu-
\end{artha}

\vishaya{pUvoRtatxra garxMtha saMbaMdha}

\begin{artha}
puNayxpApagaLeMba kamaRvu budidhxyalilxruvudu. adara saMsAkxravu AtamxnalilxruvudeMdu adara viveVkavanunx kaLeda garxMthadalilx vaNiRside. Iga avideyxyu maraLu BUmiyu BUmiya oMdu BAgavu edudx kANuvaMte Atamxnalilxruvudu huTuTxvudu. adariMda adara viveVcanegAgi sheyxVnAdi vAkayx saMdaBaRvanunx vaNiRsuvudu- Atamxnalilx avideyxyAgali vAsane yAgali vAsatxvavAgiruvudilalx, saMBavisudU ilalxveMdu mUtARmUtaR bArxhamxNa saMdaBaRdalelxV hiMde heVLidAdxyitu, AdarU Atamxna savxBAvavanunx savxlapxvU uLiyadaMte elalxvanunx oTuTxgoDisi heVLalilalx. I sheyxVna vAkayxdalilx vAyxKAyxnisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA paraloVkakekx daqSATxMtavAgi savxpanxvanunx hiMde vaNiRsidAdxyitu,
Iga moVkaSxkekx oMdu daqSATxMtavanunx koDalu suSupitxyanunx muMdina vAkayxdalilx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sheyxVna vAkayxda vivaraNe}

\begin{artha}
`tadAvx asayx EtadaticaCxnAdx:- ' eMbuvalilx ApatxkAmanAgiruva savxBAvavanunx heVLalu sheyxVna daqSATxMtadiMda suSupitxyalilx Atamxnu duHKa shUnayxneMdu toVrisiruvudu- giDagavu heVge athavA garuDa pakiSxyu I AkAshadalilx cenAnxgi hArATa mADi baLali eraDu rekekxgaLanunx mudurisikoMDu baMdu tananxgUDinalelxV baMdu seVruvudoV. hAgeyeV I Atamxnu savxpanx, jAgaragaLalilx cenAnxgi ODATa mADi beVsatutx vishArxMtiyanunx hoMdalu savxpanxjAgaragaLige virAmasAthxnavAda para barxhamxvanunx hoMduvanu, yAva suSupitxyalilx nidirxsidavanu EnoMdU bayasade EnoMdu savxpanxvanUnx kANadeyiruvano alilx A para barxhamxvanenxV hoMdiruvaneMdu daqSATxMta vAkAyxthaR. 
\end{artha}%%% 51

\begin{artha}
giDagavu heVge vishArxMti hoMduvado hAgeye suSupitxyalilx tananx kamaRvu kaSxyisidadxriMda jAgara savxpanxgaLa duHKagaLanunx kANade barxhamxnalilx vishArxMti hoMduvanu `na kaMcanakAmaM kAmayate' eMdu nakAravu jAgarAvasethxyalilx anuBavisuva BoVgavilalxveMdu tiLisuvudu, BoVgadalilxruva oLaBeVdagaLu anaMtavAgiruvudariMda `kaMcana' eMdu yAvudoMdu BoVgayxvanUnx bayasuvudilalxveMdu sUcisuvudu alalxde `tarxya AvasathAH tarxyaH savxpAnxH' eMbudAgi jAgara savxpanx suSupitx I mUru sAthxnagaLU savxpanxgaLeMdeV shurxtiyu heVLidadxriMda oMdoMdu avasethxyalUlx mUrumUru avasethxgaLiveyeMdu BAvisabahudu. AvAga budidhx; iMdirxya, manasusx, I elalxvU vAyxpAra shUnayxvAgi aDagihoVdAga ceYtanayx parxtibiMbavU layavAguvudu, Agale jAgara savxpAnxvasethxgaLa BeVdagaLelalxvU aDagihoVguvavu. adeV suSupitx. idaralilx Atamxna savxBAvavanunx hiVge ideyeMbudanunx motatxdalilx tiLiyuvudu. adeVneMdare suSupitxyalilx adevxYta savxparxkAshAnaMda rUpavAda savxBAvavu iruvudu idaraMte mukitxyalUlx kANuvudu. suSupitxyalilx sUkaSxvAgi avideyxyu idadxrU devxYta duHKa, muMtAdavugaLu huTaTxde iruvudariMda savxparxkAsha adivxtiVya AnaMda savxrUpavanunx I riVtiyAda Atamxna nija savxBAvavanunx mucucxvudilalx. (adariMdale AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaButf' eMdu mAMDUkayxdalilx heVLide) suSupitxyalilx AnaMdAnuBavavu Agutitxruvudu savxsaMveVdayx edadx meVle manasisxna ulAlxsaviruvudeV AnaMdAnuBabvakekx sAkiSxyeMbudanunx ariyiri. 
\end{artha}

\vishaya{savxpanxvu vidheyxyAdaMte jAgaravU videyxyeMdu tiLisuvudu}%%% 52

\begin{artha}
jAgarada devxYta duHKAdi rUpavU Atamxna videyxyiMdaleV edudx toVrutatxdeyeMdu samathiRsuvudakekx savxpanx daqSATxMtavanunx koTuTx shurxtiyu heVLuvudu. ``tA vA aseyxYtAhitAnAma..............yaterxYnaM GunxnitxVva jiVnanitxVva hasitxVva vicACxyayati gataRmiva patati yadeVva jAgarxdfBx yaM pashayxti tadavidayxyA manayxte" eMba shurxtiya tAtapxyaR
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanx jAgara eraDu avasethxgaLalUlx Atamxnalilx kANuva devxYta matutx davxMdavx duHKa Baya suKAdi sakala saMsAravu Atamxnalilx ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDu toVruvudu. I sUthxlashariVradalilx biLi, kapupx haLadi, hasiru, keMpu I baNaNxda ananxrasagaLiMda tuMbiruva ati sUkaSxmXvAda nADigaLu ive, ivugaLige hita eMdu hesaru, I nADigaLalilx saMcarisuva jiVvanu liMga shariVradiMda kUDi jAgarAvasethxyalilx BoVgayxvasutxgaLanunx (ashana vasana ABaraNa dhanakanaka vasutx vAhanAdigaLanunx) anuBavisutAtxge. anaMtara savxpanxdalilx jAgarada BoVgAnuBavada saMsAkxragaLiMda kANuvanu, suKAnuBavavAguvaMte duHKa BayAdigaLa anuBavavU Aga Aguvudu. shaturxgaLu tananxnunx kolulxtitxruvaMteyU tananxnunx jayisutitxruvaMteyU kANuvudu nijavAgi shaturxgaLu ilalx kolulxvudU ilalx, jayisuvudU ilalx, Aneyu ODisikoMDu baruvaMteyU, tAnu haLaLxdalilx bidadxMteyU kANuvudu. nijavAgi AneyU ilalx. adu ODisikoMDu baMdU ilalx, tAnu haLaLxdalilx bidUdx ilalx, adu Eke! hAge kANuvudeMdare, jAgarada BoVgavanunx koDuva kamaRgaLu suKaduHKagaLanunx koTaTx meVle A kamaR Palavanunx anuBavisi tiVrisidadxrU lavaleVshavu budidhxyalilx uLiyutatxde, adakekx vAsaneyeMdu hesaru, saMsAkxraveMdathaR idu avideyxyu hecAcxgiralu koMda hAgU, jayisida hAgU nAnA bageyU vAsaneye sUkaSxvAgidadxdudx toVruvudu, AdakAraNa avideyxyiMdaleV saMsArada suKa duHKagaLu, ilalxvAdare ilalx, idu savxpanxdalilx heVgoV. hAgeyeV jAgarAvasethxyalilx eMdu tiLiyabeVku. hAgeye videyx utakxSaRdiMda Aguva Palavanunx savxpanxdalUlx kANuvaneMdu ``athayatarx deVva iva rAjeVva ahameVveV daM samoVR\s simxVti manayxte soV\s sayx paramoVloVkaH || 20 ||" 
\end{artha}%%% 53

\begin{artha}
eMbuvalilx tiLiside. I shurxtiya tAtapxyaR- ajAcnxnavu kaSxyisutAtx baMdalilx jAgaradalilx anuBavisida deVvatAdi upAsanA saMsAkxravu udUBxtavAgi `nAneV deVvanAgidedxVne' nAneV rAjanAgidedxVneMba budidhxyanunxMTu mADutatxde, I anuBavavu savxpanxdalAlxguvudu, videyxyu parama ucacxsAthxnavanunx hoMdidAga jArxgarxtf kAlada sAkiSxyAgidadx AtamxvAsaneyu savxpanxdalilx udUBxtavAgi adevxYtavanunx toVrisuva budidhxyanunxMTu mADuvudu. AvAga `nAneV savaRvU AgidedxVneMdu arivu Agutatxde. I savARtamxBAvaveMbudu abAdhitavAda shAshavxtavAda paramaloVka. ideV mukatxnige laBisuva savxsavxrUpavAda pUNARnaMdavu, idu savxpanxdalelxV kaMDarU deVvAtA BAvavu, rAjaBAvavUtoVri bAdhitavAguvaMte bAdhitavAguvudalalx, adakAkxgiye `deVvaivarAjeVva' eMdu iva shabadxvanunx parxyoVgisi adara asatayxteyanunx parxkaTiside, Adare `ahameV veVdaM savoVRsimx' eMbuvalilx iva shabadxvanunx parxyoVgisalilalx, EkeMdare; oMdu veVLe I savARtamxBAva budidhxyu uMTAdare savxpanxdalilx uMTAdarU hoVguvudilalx, abAdhitavAgiye edadxmeVlU uLiyutatxdeyeMbudanunx sUcisiruvudu. veVdAMta parxmANa sidadhxvAdadxriMdalU adu abAdhitave, jAgarAvasethxyalelxV toVrida sAvARtamxyXvu savxpanxdalilx toVridarU abAdhitaveV adu, kAraNaveVneMdare BArxMtiyiMda kalipxtavAdadadxlalx, Atamxnalilx ajAcnxnadiMda deVvatABAva, rAjaBAvAdigaLu toVridudx kalipxtavu adariMdaleV avu bAdhitavAguvaveMdu Ashaya. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 54
``ahameV veVda\c savaRmf" eMbalilx idaMshabadxdiMda elAlx jAgarAvasethxyalilxruva jagatatxnunx anuvadisi idelalxvU nAneV eMdu heVLutAtx Atamxnalilx idelalxvU kalipxtaveMba athaRvanunx sUcisiruvudu, nijavAgi jaDavAda jagatitxgU cidUrxpanAda AtamxnigU Ekatavxvu hoMduvudilalx, idu bAdhArxyAM sAmAnAdhikaraNayxveMdu shAsitxrXVya pariBASeyaMte heVLirutatxde. yaH sapaR seVyaM rajujxreVva eMdaMte idaMjagatf ahameVva (AtemxYva) eMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx sapaRveMdu kaMDadudx Iga sariyAgi noVDida meVle rajujxvAgiyeV kaMDiteMdare sapaRvalalx idu rajujxveV eMdu tiLiyuvaMte avidAyx dasheyalilx Atamxnige beVreyAgi carAcarAtamxka jagatetxlalxvU kaMDididxtu, jagatitxna tatavxvanunx tiLidAga AtamxtatavxvAgiyeV uLiyitu. jagatatxlalx! matetxVneMdare AtamxneV eMdu A paribASeya tAtapxyaR. adariMda jaDaceVtanagaLige muKayxvAda aBeVdavanunx ililx heVLilalxveMdeV tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx Atamxnige beVreyAgilalxvAdadxriMda savxpanxdalilx `savoVR\s simx' eMdu tiLivaLikebaMdarU adu Barxmeyalalx, EkeMdare tatavxvanunx tiLisuva shurxti parxmANadiMda huTiTxda jAcnxna Barxme heVgAdiVtu? udA:- nAvu oMdu sala noVDida Aneyu edadx meVlU biVdiyalilx baMdadadxnunx kaMDarU adeV Ane idu eMdu satayxvAgiyeV tiLiyutetxVve. idoMdu sAdhAraNa daqSATxMta oMdu veVLe idu asatayx, sapxpanxgajavu ecacxrina gajadaMteyeV itetxMdu heVLabahudu Adare Atamxna viSayadalilx avana sAvARtayx viSayxdalilx yAva dasheyalUlx bAdhitavAgade uLiyuvudariMda satayxve adeMdu ariyabeVku. soV\s sayx paramoVloVkaH eMbudAgi savARtamx BAvavu satayx EkeMdare! savARtamxyXBAvavanunx suSupitxyalilx elalxrU anuBavadalilx kANuvaru, savARtamxBAvaveMdarU adevxYtaveMdarU oMdeV adevxYtAnuBavavu suSupitxyalilxdadxre adu satayxve. 
\end{artha}

\vishaya{adevxYtadaMte devxYtaveVke? satayxvalalx? eMba shaMkeya parihAra}%%% 55

\begin{artha}
suSupitxyalilx adevxYtavU, supitxyeMbuva niderxyalilx savxpanxgaLu kANuvudaSeTx adeVdevxYta, I eraDU Atamxnalilx karxmavAgi kANuvudariMda eraDU satayxvAgali, devxYtaveVke satayxvalalx? eMdu shaMke. 
\end{artha}

\begin{artha}
samAdhAna- savARtamxBAvaveMbudanunx hiMde heVLideyaSeTx; adeV adevxYta, Atamxna nijasavxrUpa, idu AgamadiMdalU sAvxnuBavadiMdalU paramapuruSAthaRvAdadxriMdalU Atamxna tatavxveMbudu sidadhxvAgutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{tadAvx aseyxYtadaticaCxnAdhx eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
tatf- eMdare shAsatxrXparxsidadhxvAdadudx Etatf eMdare parxtayxkaSxvAdudu. aticaCxnAdx apahatapApAmx\s BayaMrUpaM eMbudariMda puruSAthaRveMbudu sUcitavAgutatxde. shAsatxrX parxsidadhxveMdAga shAsatxrX yAvudu?  `shAnatxMshiva madevxYtamf' eMbuva mAMDUkayxda vacanaveV parxtayxkaSxveMdare samAdhikAladalUlx suSupitxyalUlx devxYtavilalxde shudadhxvAda rUpavu anuBavavAguvudeV, I kAladalilx kAma pApa puNayxgaLU, kamaRda PalavAda Baya. (anathaR rUpavAda pApada Palavu) I mUrU kANuvudilalx. I mUru anathaRgaLiMdalU nimuRkatxvAdadudx beVre anathaRgaLu yAvudU ilalxveMdu I shurxtiyalilx veYshabadxdiMda nirAkarisalapxTiTxruvudu. Atamxna savxrUpavu kAmAdi anathaRgaLiMda biDalapxTiTxruvudu adevxYta rUpave idu. adariMda anathaRgaLiMda kUDida devxYtavu AtamxnalelxV kalipxtavAgide, yAvAga devxYtavu toVruvudilalxvo AvAga anathaRvU (Baya duHKagaLu) ilalx. Adare mahatAtxda AnaMda viruvudu. I viSayakekx lwkika daqSATxMtavanunx savaRsaMmatavAdadadxnenxV koTiTxruvudu ``tadayxdhA pirxyayAsitxrXyA itAyxdi".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 56
pirxVtisuva puruSanu sitxrXVyiMda beVpaRTiTxruvAga BeVdavanunx kANutAtx kAmadiMda piVDisalapxDutAtxne punaH AsitxrXVyiMda AliMgisalapxTiTxruvAga aikayxvanunx hoMdi AnaMdavanunx anuBavisutAtx taqpatxnAgutAtxne. 
\end{artha}

\begin{artha}
ililx `pirxyayA' eMdu koTiTxruva visheVSaNavu citAtxnurAgaviruva sitxrXVyeMba athaRvanunx koDuvudu, anurAgavilalxda duSaTxsitxrXVyAgidadxlilx puruSana citatxvU avaLalilx anurAgavanunx hoMduvudilalxveMbudanunx tiLiside. hiVge meVle tiLisida daqSATxMtadaMte pirxyaLAda sitxrXVyiMda AliMgisalapxTaTx puruSanu horagina keSxVtarx ArAma muMtAda sathxLavanunx oLagina gaqhakaqtayxvanunx maretu biDuvanu. oMdanUnx tiLiyuvudilalx. AliMgisidadx puruSanu AnaMda paravashanAgiruvanu, bAhayx, AMtaraveraDU tiLiyade idadxdadxriMda avugaLa hAni, athavA vaqdidhx idara ciMteyanenxV biTiTxruvanu. I riVtiyAgi citatxvikeSxVpavanunx hoMdade AnaMda sAgaradalilx muLigiruvanu avanaMteye parxkaqta suSupitxyalilx athavA samAdhiyalilx paramAtamxniMda AliMgatanAgi avanalelxV aikayxvanunx hoMdi horagina jAgara parxpaMcavanunx oLagina savxpanx parxpaMcananunx (devxYtavanunx) kANade AtAmxnaMda sAgaradalilx muLugirutAtxne. devxYtaveV kANisadiruvudariMda anukUlate parxtikUlategaLU toVruvudilalx. adariMda kAma, Baya duHKagaLU iruvudilalx. hiVgiruva sithxtiyalilx AtAmxnaMda samudarxdalelxV muLugiruvaneMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{ ``tadAvx aseyxY tadApatxkAma mAtamxkAma makAmaM rUpaM shoVkAnatxramf" eMba shurxtiya sArAthaR-}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx hiMde heVLida ``aticaCxnAdhxH" eMbudanunx aMdare kAmaveV ilalxda savxrUpavanunx vivarisiruvudu. yAva Atamxna rUpavu adevxYtavAgiruvudo. adu ApatxkAmavAgide. AtamxnanenxV Atamxnu hoMdiyeV iruvanu. niderxyanunx bayasuvavanU, samAdhiyanunx bayasuvavanU bAhayxviSayavanenx apeVkiSxsuvudilalx. matetxVneMdare tananx nijasavxrUpavAda AtamxnanenxV kAmisuvanu. A Atamxnu yAvAgalU elalxrigU keYge sikikxye iruvanaSeTx. adariMda Apatx kAmaveV tananx savxrUpavAyitu. nidirxsuvavanu elalxvanunx biTuTx sheyxVna pakiSxyaMte vishArxMtigAgi paramAtamxnanenxV bayasi ativeVgadiMda suSupitxyalilx baMduseVruvanu. adariMda Itana savxrUpavu `AtamxkAma'neMdAyitu (AtamxnanenxV bayasida rUpavAyitu), AtamxkAmaneyU ilalxde idadxre niderxyanunx bayasuvavanu sheyxVna pakiSxyaMte veVgavAgi tavxreyiMda Eke oDibaruvudu? adariMda AtamxkAmavididxteMdu heVLidudx yukatxvAyitu. 
\end{artha}%%% 57

\begin{artha}
hiVgeye samAdhiyanunx bayasuva yoVgigU Atamx mAtarxdalilx kAmaneyiruvudeMbudu savaRsamamxtaveV Agide. tAnu kAmisida pUNARnaMda savxrUpavAda Atamxnu laBisidadxriMda beVreyAva kAmavU AvAga iruvudilalxveMdu KacitavAyitaSeTx. idariMda `akAmaM' eMbudu Atamxna adevxYtasavxrUpaveMdu niNaRyavAyitu, tanage iSaTxvAda maqSATxnanxvu laBisidalilx tirugi maqSATxnanxvanunx bayasuvudilalxvaSeTx. avanaMteyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bageyalilx apatxkAma, AtamxkAma, akAmaveMdu vaNiRsida Atamxna adevxYtasavxrUpavu `shoVkAMtaramf' shoVkashUnayxvAgiruvudu. `shoVkAdanatxramf' eMdu vigarxha mADidare shoVkadiMda beVpaRTiTxruva rUpaveMdu athaRvAguvadu, adariMda shoVka shUnayxveMba athaRvu sikukxtatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
shaMke- deVhABimAnavu dhamARdhamaRgaLU shoVkavanunx koDutatxve. idu jAgarAvasethxyalilx heVgoV hAgeyeV suSupitxyalUlx irabahudaSeTx? eMdare! samAdhAna. atarx pitA apitABavati mAtA\s mAtA loVkA aloVkAH deVvA adeVvAH, veVdA aveVdAH eMbuvalilx I shaMkege samAdhAna mADirutatxde. nAnu taMde, nAnu tAyi itAyxdiyAgi jAgara dasheyalilx mADikoMDa deVhaBimAnavu I suSapitxyalUlx samAdhiyalUlx lupatxvAguvudariMda shoVkavanunx koDuva deVhABimAnavu iruvudeV ilalx, deVhABimAnavidAdxgaleV shoVkarAgAdi doVSagaLu saMBavisutatxve. anayxthA ilalx, udA: inonxbabxra deVhadalilx Aguva duHKavanunx tananxlilx Eke kANuvudilalx?veMdare parakiVya deVhadalilx AtAmxBimAnaviruvudilalx. hAgeyeV putarxra meVle rAgavU Iga iruvudilalx, tananxlilx pitaqtavxvanunx kANade iruvudariMda, malagidavaru yArU nAnu ivanige taMdeyAgidedxVneMdu tiLiyuvudilalx. putarxnU kUDa malagidAdxga nananx taMde ivaneMdu tiLiyuvudilalx. aBimAnisuvudilalx I kAraNadiMda yAva deVhABimAnavU AvAga iruvudilalxveMdu tiLiside.
\end{artha}%%% 58

\vishaya{atarx pitA apitA Bavati...........aveVdAH eMba shurxti tAtapxyaR}

\begin{artha}
I suSupitxyalilx tananx savxtetxMdAgali tananxvaneMdAgali yAvudoMdU yAvanobabxnU iruvudilalx adariMda taMdeyu taMdeyAgilalx, hAgU tAyiyU tAyiyAgilalx. deVhavU adara dhamaRvU nijavAda Atamx savxrUpadalilxruvudilalxveMbudu elalxrigU saSupitxyalilx sapxSaTxpaTiTxde. idanunx tiLisalu pitAmAtA muMtAda aneVka udAharaNegaLu baMdive. putarxniMda jayisikoLuLxva iha loVkavU kamaRdiMda sAdhisikoLuLxva pitaqloVkavU, upAneyiMda sAdhisuva deVvaloVkavU (barxhamxloVkavU) I mUru loVkagaLU I dasheyalilx loVkagaLAgi uLiyuvudilalx, yajacnxdalilx ArAdhisalapxDuva iMdArxdideVvategaLu Iga deVvategaLAgi uLiyuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 59
adhayxyana mADalapxDuva veVdagaLU Iga veVdagaLAgiruvudilalx. adariMda loVkasAdhanagaLalUlx yAga mADuvudaralUlx, veVdAdhayxyanadalUlx Aguva kaSaTx shoVkaveMbudu I dasheyalilxlalx. shaMkisuvudakUkx sAdhayxvilalx. loVka deVvate veVda I mUru suSapitxyalilx paramAtamxnalelxV layavAguvavu. deVha matutx adara dhamaR, loVka itAyxdi rUpavAda jagatetxlalxvU jAgarAvasethxyalilx jiVvana kamaR boVgakAkxgi kamaRdiMda huTiTxkoMDididxtu, A kamaRvu kaSxyisidoDane adu ililx layavAguvudeMdu tAtapxyaR. 
\end{artha}

\vishaya{atarxsetxVnoV\s setxVnoVBavati .......tApasoV\s tApasaH shurxti idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
hAge kaLaLx, BUrxNahateyx mADidavanU, caMDAla, pulakxsa eMba hiVna kamiRgaLAdavarU yati vAnaparxsathx itAyxdi utatxmAsharxma dhamaRdavarU I kAladalilx deVhABimAnavanunx biTiTxruvudariMda ilalxveMdeV Aguvaru, I bageya suSupitxyu elalxralUlx samAnavAgiruvudu, deVhadalilx anuBavisuva kamaRvukaSxyisiruvudariMda AyAyadeVhABimAnavu hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{ananAvxgataM puNeyxVna...........tiVNoVRhitadA......Bavati eMbudara tAtapxyaR}

\begin{artha}
puNayx pApagaLeraDU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx seVruvudilalx. averaDU haqdayaveMba manasisxge seVrive. adariMda elAlx shoVkagaLU manasisxnalelxV iratakakxvu. I elalxvanunx I dasheyalilx Atamxnu miVriruvanu, adu heVge? eMdare budidhxyu idAdxga budidhxyeV AtamxneMdu BarxmeyuMTAgi `ahaMduHKiV' eMba riVtiyalilx shoVkavu Atamxnalilx BarxmeyiMda toVruvudu. adariMda Atamxnalilx avukalipxtavAgidadxvu BarxmeyiMda kANutitxdadxvu) budidhxyeV layavAda meVle adaralilxruva shoVkagaLu layavAguvavu aDaguvavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idu elalxrigU anuBavasidadhxvAdadedxMdu `hi' shabadxdiMda shurxtiyu sapxSaTxpaDiside.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx shoVkAdigaLige loVpaviruvaMte ceYtanayxkUkx loVpave? eMba shaMkeya parihAra}%%% 60

\begin{artha}
suSupitxyalilx shoVkAdigaLu heVge ilalxvo hAgeye ceYtanayxvU iruvudilalxveMdu elAlx lwkikarU `I dasheyalilx EnanUnx kANuvudilalx'veMdu sAvxnuBavadiMda heVLutAtxre. hAgU pariVkaSxkarAda vAdigaLU heVLuvaru adaqSaTxdiMda Atamxnalilx icACxdigaLu huTuTxvaMte jAcnxnavu huTuTxvudu jAgaradalilx. suSupitxyalilx kamaRvukaSxyisidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudilalx. AdakAraNa jAcnxnaveMdu heVLalapxDuva ceYtanayxvu I dasheyalilx lupatxvAgide I shaMkege muMde samAdhAnavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
``yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veYtananxpashayxti" itAyxdi vAkayxgaLiMda baMda samAdhAnavidu. cidUrxpavAda jAcnxnakekx loVpavilalx. Adare budidhxge loVpaveMbude utatxra. tatf eMdare suSupitxyu, veY eMdare avadhAraNAthaR. suSupitxyalilx puruSanu noVDuvudeV ilalxveMdu janaru heVLuvaru yAva jAcnxnavU ilalxveMdu heVLuvaru ajAcnxnigaLu. jAcnxnigaLu adanunx viveVcisabeVkAdadudx heVgeMdare? pashayxnenxVva tananxpashayxti' noVDatatxleV idudx noVDuvudilalxveMdu I shurxtiya yathAshurxtAthaR. I athaRvu heVge saMgata? viroVdhABAsavaSeTx? eMdare ilalx, malagidadxrU noVDutAtxne. adu heVge? nahidarxSuTxH daqSeTxVH vipariloVpoVvidayxteVH eMdaMte sAkiSxyAgi noVDuva darxSaTxqqvige tananx daqSiTxge (ceYtanayxkekx) loVpaviruvudilalx. Eke? `avinAshitAvxtf' nAshavuLaLxsavxBAvadadxlalx. adariMda, noVDutatxleV iruvanu. hAgAdare darxSaTx eMdare yAru? avana lupatxvAgada daqSiTxyeMbudu yAvudu? eMdare adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyabeVku. BASeyalilx darxSATx eMdare dashaRnaveMba kirxyeyanunx mADikoLuLxvavaneMdathaR. idu budidhxya upAdhiyiMda kUDida ceVtanavu, cakuSxriMdirxyada mUlaka budidhxyu horage baMdu rUpavanunx pArxkAshisuvaMte pariNavisidAga A budidhxvaqtitxyeV dashaRna kirxyeyeMdu heVLalapxDuvudu kaNiNxniMda daqshayxvanunx noVDuvudeMdathaR. I bageya dashaRna kirxyeyanunx huTiTxsikoLuLxvaneV darxSaTxnesisuvanu. Itanu budidhxyiMda kUDida Atamxnu. budidhxyiMda rUpavanunx I riVti noVDutAtxneMbudakekx ``parxjecnxyA cakuSx rAruhayx cakuSxSArUpa miVkaSxteV" I parxkiyeyanunx kwSiVta kiV upaniSatutx tiLisuvudariMda parxmANavAgide. 
\end{artha}%%% 61

\begin{artha}
pashAyxmi = noVDutetxVne eMba aBimAnavu parxjecnxya mUlaka cakuSxriMdirxyada meVle AroVhaNa mADuvadeMbudara athaR, I aBimAnavu nananxdalalx, idu budidhxyiMda ceVtanadalilxruvadaSeTx, A bageya ceVtanakekx parxkAshakavAda citetxV I hiMde heVLida loVpavAgade nitayxvAgi niMtiruva Atamxna savxrUpa daqSiTxyu. idanenxV veVdAMtigaLu sAkiSx ceYtanayxveMdu heVLuvaru `sAkiSxV ceVtA keVvaloV niguRNashacx' eMba shurxtiyu idanunx boVdhiside. {\bf tAkiRkara anu vayxvasAyada nirAkaraNe} yAva jAcnxnavu iMdirxyagaLa mUlakavAgi Aguvudo A jAcnxnavu ideyeMdu tiLisuvudakekx matotxMdu jAcnxnavubeVkeMdu heVLutAtx jAcnxna jAcnxna anuvayxvasAyaveMbudanunx tAtiRkaru sAkiSx ceYtanayxkekx badalAgi opupxvaru. ayaMGaTaH ayaMpaTaH eMbudAgi baruva modalina jAcnxnaveV vayxvasAya idu GaTapaTadi daqshayxvanunx tiLisuvudu. GaTamahaMpashAyxmi eMbuva anuvayxvasAyavu jAcnxna viSayada jAcnxna, idaralilx darxSaTx, dashaRna, daqshayx I mUru toVruvavu. CAMdoVgayxvanunx adhayxyana mADidavaru jiGArxNi imamahaMgaMdhamf eMdu yAvAtanu daqshayx dashaRnadarxSaTx eMbata puTiyanunx kANuvanoV avane nijavAda sAkiSx ceVtanaveMdu heVLuvaru, CAM - yoVveVdeVdaM jiGArxNiVti sa AtAmxgaMthAyaGArxNamf.....a. 8 - 12 - 4 yadayxpi daqSiTx shabadxvu daqshf dhAtuvina athaR dashaRnaveMba kirxyeyanunx heVLuvaru. adarU BAsayxBAsakaBAva saMbaMdhaviruvudariMda dashaRna kirxyA vaqtitxgU BAsakanAda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNA vaqtitxyiMda boVdhisuvudu. dashaRna kirxyAkataRnalalxda nitayx ceVtana rUpanAda Atamxnigo parxkAshakatavxvu iralu aDiDxyilalx savxtaH parxkAsha rUpanAda sUyaRnu parxkAshakataRnalalxdidadxrU jagatatxnunx sithxtikAladalilx beLaguvaneMdu heVLuvaMte owpacArikavAgi sAninxdhayxmAtarxdiMda sAkiSxceVtanavu parxkAsha paDisuvadeMdu heVLuvudaSeTx.
\end{artha}%%% 62

\begin{artha}
idaraMteye `yadevxYtananx jiGarxti' itAyxdi 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30. I saMKeyxya maMtArxthaRvanunx UhisikoLaLxbeVku. daqSiTx = cakuSxriMdirxyadiMda Aguva dashaRna I (parxtayxkaSx vaqtitx jAcnxna)da mUlaka lakaSxNA vaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVge boVdhisalapxDutatxdeyo. hAgeye shorxVtarxtavxkf jihAvx GArxNagaLeMba iMdirxyagaLa mUlaka shabadx savxshaR, rasa, gaMdhagaLanunx ntiLisuva shabAdxdi viSAyAkAra pariNAmavAda GArxti, rasayati, vakitx, shurxti, mati, sapxqqSiTx vijAcnxtiyeMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa mUlaka lakaSxNAvaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVLalapxDuvadu. idu lupatxvAguvudalalx, hAgilalxvAdare suSupitxyeMbudeV sididhxsuvudilalx, edadx meVle samxraNege avakAshavilalxde hoVguvudu, malagiu edadxvarelalxrU savxlapxvU saMdeVha paDade `suKamaha masAvxsasxmf' nAnu suKavAgi malagidedx eMdu parxtiyobabxrU samxrisi heVLuvaru. I riVtiyAgi uMTAguva gADhaniderxya samxraNeyu suSusitxyalilx nitayx cidUrxpavAda AtAmxnuBavavilalxde AgalAradu, AvAga budidhxyu ilalxvAdadxriMda budidhxvaqtitxya anuBavavU ilalx, (adariMda nitayx ceYtanAyxnuBavadiMdaleV IsamxraNeyAgutatxdeyeMdu heVLaleVbeVkAyitu) budidhxvaqtitxyu lupatxvAgilalx budidhxvaqtitxgaLelalxvU shAMtavAda sithxtiyeV suSupitxyeMbudAdarU heVge sididhxsiVtu? suSupitx avasethxyeMbudu ilalxvAdare jAgarAvasethxgU idakUkx aikayxveV uMTAdiVtu. BeVdavu sididhxsadeV hoVguvudu `vipariloVpaH' eMbuvalilx `vi' eMba upasagaRdiMda ceYtanayx loVpa shaMkeyanunx nivAriside, daqSiTx shabadxdiMda daqSiTxsAkiSxyanunx ililx tegedukoLuLxvudariMda adakekx loVpavu saMBavisuvudeV ilalxveMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}


%%%%% From 025.tex

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 63
suSupitxyu baMdiruvavanunx tiLisi anaMtara ceYtanayxvu lupatxvAgabahudeMdu matotxMdu shaMkeyu baMdalilx `avinAshiV' vA areV\s yamAtAmx' eMdaMte ililx `avinAshitAvxtf' eMdu yukitxyiMda AtamxceYtanayxda nitayxtavxvanunx samathiRside. Atamxnu vinAshahoMduva savxBAvavuLaLxvanalalxvAdadxriMda AtamxceYtanayxvu nitayxveMdu tiLiyabeVku, nAshavAguva savxBAvavu I ceYtanayxkekx Eke ilalx? eMdare- nAshakekx kAraNavAdadudx yAvudU ilalx saMBavisuvudilalx, nAshaka adaqSaTxveMdare; adU I Atamxnu kamaRdiMda huTiTxlalxvAdadxriMda saMBavisuvudilalx. parxtayxkaSx daqSaTxvAda nAshaka vasutxgaLU idaralilx asaMBAvitave, suDuva beMkiyU, karagisuva niVrU, oNagisuva gALiyU katatxrisuva shakitx kaThAri muMtAdavu yAva sAdhanagaLU I ceYtanayxvanunx muTaTxvu `aceCxVdoyxV\s ya madAhoyxV\s ya makeSxVdoyxV\s shoVSayx Evaca, nitayxH savaRgataH sAthxNu ra caloV\s yaM sanAtanaH' ||
\end{artha}

\begin{artha}
``anAshinoV\s parxmeVyasayx" eMdu BagavaMtanu CeVdana dAha dahana shoVSaNa, darxviVkaraNa, AdirxRVkaraNa I bageyalUlx nAshamADalAgada vasutx AtamxneMdu boVdhisiruvanu. idu satayx, pAMcaBwtikavAda shariVravanunx katatxrisabahudu, suDabahudu, oNagisa bahudu karagisabahudu, BwtikaveV alalx asaMga puruSanAda Atamxnige beMki niVru gALi katitx muMtAdavu yAvudU tagaluvudilalx. AkAshadaMte niliRpatxnu, adariMda savxrUpa ceYtanayxvu avinAshiyAdadudx avinAshiyAdadxriMda nitayxveMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx lwkikaru matutx tAkiRkaru heVLuva ceYtanayx loVpa nirAkaraNe}

\begin{artha}
avinAshiyAda Atamxnu yAvAga noVDutAtx irutAtxneyo aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxtitxrutAtxneyo. AvAgale noVDuvudilalx `napashayxti' eMdu lwkikarU tAkiRkarU heVLutAtxraSeTx idakekx utatxraveVnu? utatxravidu I nitayxceYtanayxvanunx ariyadavaru hAge heVLuvaru, I suSupitxyalilx mAtaq, mAna meVyaveMba tirxpuTiyu ilalxvAdadxriMda jAcnxnavilalxveMdu heVLuvaru I tirxpuTiyu nitayxceYtanayxkekx beVreyU beVreyAgiyU jaDavAgiyU ive. ivu suSupitxyalilxlalx, budidhx matutx adara vaqtitxge goVcarisuva viSayagaLu ivu. jAgarAvasethxyalilx kANuvavu. adariMda avugaLa jAcnxna janasAmAnayxkUkx savxSaTxvAgide. budidhxyu jaDavAdarU ceYtanayxda CAye (parxtibiMba)diMda darxSaTxqq (noVDuva ceVtana)vAguvudu, adariMda `pashayxti' eMdu I budidhx parxtibiMbita AtamxnalelxV parxyoVgisuvudu, hAgAdare sAkiSxyalUlx darxSaTxqqtavxvanunx AroVpisi `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalUlx parxyoVgisabahudalalx? eMdare hAgAgalAradu I dasheyalilx divxtiVyavasutx daqshayxvAdadudx viBakatxvAgi iruvudilalxvAdadxriMda sAkiSxyanunx darxSaTxqq eMdu kalipxsalu sAdhayxvilalx. kamaRveV ilalxdiruvAga sakamaRdhAtuvanunx `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalilx heVge parxyoVgisuvudu? meVle heVLida tirxpuTiyU jaDa. `ahaM GaTaM pashAyxmi' itAyxdiyAgi anuvayxvasAyadalilx kANuvudu jAgarAvasethxyalilx, I mUru kamaRkAraka, I divxVtiVyavasutx suSupitxyalilxruvudilalx, adariMda tAkiRkaru lwkikarU napashayxti eMdu Enanunx ariyuvudilalxveMdu heVLuvaru, parxkaqta nitayxceYtanayx rUpavAda sAkiSx ceVtanavu mAtarx IgalU ide elAlx avasethxgaLalUlx ide, ceYtanayxvu loVpavAgade iruvudariMdaleV `pashayxnenxVva' eMdu kataqRvalalxda sAkiSxyalUlx katavxRtavxvanunx AroVpisi shurxtiyu boVdhisiruvudu. 
\end{artha}%%% 64

\vishaya{`pashayxnf veY tananx pashayxti' eMbuvalilx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge heVLuvaru- aginxyalilx suDuva shakitxyu iruvaMteye Atamxnalilx kataqRshakitxyu savxBAvavAgiyeV irutatxde matutx nitayxvAda jAcnxna guNave daqSiTxyeMbudu adariMda cidUrxpanAda Atamxnalilxrutatxde. hiVgidadxrU eraDane vasutx suSupitxyalilx iruvudilalxvAdadxriMda `napashayxti' eMdu noVDuvudilalxveMdU heVLide, nitayxjAcnxna daqSiTxyiMda `pashayxnfveY' eMbudU yukatxveV beMkiyu uriyutitxdadxrU dahisalapxDuvakASaThxvu ilalxvAdadxriMda dahisuvudilalx eMbaMte noVDutitxdadxrU noVDatakakx daqshavu eraDaneyadilalxvAdadxriMda noVDuvudilalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}%%% 65

\begin{artha}
I riVti ililx vAyxKAyxnisiruvudu nAyxyavAgilalx, tatavxvanunx heVLuva aneVka shurxtigaLa viroVdhaviruvudariMda ``keVvaloV niguRNashacx asaMgoVhi" `neVtineVti' itAyxdi shurxtivAkayxgaLiMda kataRneMdAgali jAcnxnaguNaviruvavaneMdAgali asaMga puruSananunx heVLuvudakekxbAradu. vAkikxgU masasisxgU atiVtavAda niguRNa barxhamxveV I puruSanu niSakxqqSaTxvAda Atamxtatavxvu, idakekx beVreyAdudu mAyeya vilAsa, atAtivxkavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda `darxSuTxH daqSeTxVH itAyxdi padagaLige hiMde heVLida sidAdhxMtAthaRveV samaMjasavAguvudu. nitayxceYtanayx rUpanAda Atamxnu darxSaTxqq `pashayxnf' eMdu heVLidudx aupacArikavAgiye. adariMda suSupitxyalilx cidUrxpaveMba paramAtamxna savxrUpaveV adivxtiVyavAgiruvudu. idanunx daqDhapaDisalu `yadevxYtananxjiGarxti' itAyxdi aneVka payARyagaLu baMdive; shurxtayxthaRyoVjaneyanunx `yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veY' eMba vAkayxdalilx toVrisidaMte tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aneVka payARyagaLanunx heVLuvudakekx matotxMdu tAtapxyaRvide. kuruDanige eraDu kaNuNxgaLilalxdidadxrU avanu gaMdhAdi itara viSayagaLanunx noVDuva shakitxyide. adariMda itara iMdirxyagaLiMda noVDuvanaSeTx. hAgeyeV ililxyU athaRvirali eMdare I aBipArxyavU ililxlalxveMdu tiLisalu samasatx iMdirxyagaLa vAyxpAravU ililx niMtu hoVgiveyeMdu toVrisikoDalu I payARyagaLu baMdive. 
\end{artha}

\begin{artha}
mati, vijAcnxti eMba manana vAyxpAra vijAcnxna vAyxpAraveraDU citatxda vAyxpAragaLe, saMshaya, nishacxya eMbude mati, vijAcnxti eMbuvalilxruva BeVdavu tiLiyuvudu athavA `idamf' (idu) eMba budidhxye mati, ahaM eMba budidhxye vijAcnxti, hiVgAdarU BeVdavanunx iTuTxkoLaLxbahudu Atamxnanunx biTuTx uLida bAhayx vasutxgaLalilx idaMbudidhxyu, Atamxnalilx mAtarx ahaM budidhxyu baruvudu, dashaRnAdigaLu aMtaHkaraNa vaqtitxgaLAgidadxrU cakuSxrAdi bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvavu. padAthaRsamxraNeyU ahaM budidhxyU bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvudilalx, I bageya elAlx iMdirxyagaLU ililx lupatxvAgidadxriMda avugaLa vayxvahAravU niMtide, adariMda ceYtanayxvu suSupitxyalilx anuBavavAdadudx Atamxna savxrUpaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 66

\vishaya{yatarxvA anayxdivasAyxtf ........ anoyxVnayxdivxjAniVyAtf || 31 || idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
yadayxpi loVkadalilx elAlx janarigU jAgarAvasethxyalilx devxYtavu sapxSaTxvAgi kANutatxde. adariMda Atamxnu devxYta sahitanAgiyeV iruvaneMdu heVLabeVku adevxYtaneMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMba shaMkeyuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx pariharisalu ``yatarxvAnayxdivasAyxtf" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. yAva jAgarAvasethxyalelxV tanagiMta beVre oMdanunx noVDuvano, adu Barxme, tAnu alilx noVDuvAgalU daqshayxvanunx beVreyoMdanunx apeVkiSxsaleVbeVku. devxYtavu BarxmeyeMbudanunx tiLisalu iva shabadxvanunx parxyoVgiside. savxpanxBArxMtiyanunx vaNiRsalu ivashabadxvanunx parxyoVgisuvuduMTu. ``ArukaSxmivagirishaqMgaM, adArxkaSxmiva araNayxmf" itAyxdi savxpAnxnuBavada mAtinalilx nAnu pavaRtada shiKaravanunx hatitxdaMteyAyitu araNayxvanunx kaMDaMte AyiteMdu athaRvu Aguvudu ililx ivashabadxdiMdaleV I athaRvu Agutatxde. hiVgalalxve savxpanxvu jAgaradalilx bAdhitavAguvudu (ilalxveMdAguvudu) savxpanxdalilx jAgarAvasethxyu bAdhitavAguvudu. adivxtiVyavAda ceYtanayxvu mAtarx yAvadasheyalUlx bAdhitavAguvudilalx. adariMda ceYtanAyxdevxYtaveV vAsatxva, ceYtanayxvanunx devxYtavu bAdhisuvudilalx. ceYtanayxda parxsAdadiMda devxYtavu toVruvudu. idariMdalU ceYtanAyxdevxYtavu vAsatxvaveMbudu sithxrapaTiTxtu. ``salila EkoVdarxSATx adevxYtoV Bavati" - upasaMhAra - yedevxYtatf  eMdu karxmisi adevxYtavanunx visAtxravAgi vAyxKAyxnisidAdxyitu. adanenxV `salila itAyxdi vAkayxdalilx upasaMhAramADide- Atamxnu niVrinaMte shudadhxnu. savxtaH tAnu ceYtanayxrUpanAdadxriMdalU kayARkAraNagaLilalxdadxriMdalU shudadhxnu. hiVgiralu avidAyxdi saMbaMdhavu elilx barabeVku? savxtaH kAyaRkAraNa vasutxvige avidAyxdi saMbaMdhavilalxdeyU aneVka rUpavirabahudaSeTx?- eMba shaMkeyanunx nivArisalu `EkaH' eMdu Ekatavxvanunx boVdhiside. beVlada haNuNx modalAda vasutxgaLaMte Atamxnu aneVka savxBAvavuLaLxvanalalx. aKaMDa EkarasavAda vasutxvinalilx savxgata BeVdavelilxMda? ilalx. athavA sajAtiVyavAda vasutx matotxMdilalxveMdu Ekashabadx tiLisutatxde. salila eMbudariMda vijAtiVya saMbaMdhavanunx nivArisidAdxyitu. Ekashabadxvu saMKAyxvAcakavalalx. gaNane mADalapxDuva vasutxve ilalxvAdadxriMda adivxtiVyaveMba athaRvanunx heVLuvudu. eraDanevasutxveV nijavAgilalxveMbudariMda I athaRvu siguvudu. I bageya athaRvanunx iTuTxkoMDare mAtarx `sadeVva swmeyxVda magarx asiVtf EkameVvA divxtiVyamf' eMba shurxtayxthaRvU idaroMdige hoMdibaruvudu. parxtayxgfdaqSiTxyu parxtayxgAtamx mAtarxdalelxV payaRvasAnagoLuLxvudu.
\end{artha}%%% 67

\begin{artha}
`salila EkoVdarxSATx' eMbalilx `adarxSATx' eMdU padaceCxVda mADidalilx athARMtara laBisuvudu. kAraka savxBAvavu ilalxvAdadxriMda dashaRnakataRnalalxveMdu heVLabahudu, `darxSATx' eMdu padaceCxVdavanunx mADidAga savxtaH paripUNaRvAda joyxVtiyeMbudanenxV darxSATx eMdu heVLide, ``yatarxhidevxYta miva Bavati...." eMdU `yatarxtavxsayx savaR matemxYvABUtf' eMdU devxYtada asatayxteyanunx heVLidadxriMda darxSaTxqqpadavu lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa ceYtanayx joyxVtiyanunx boVdhisutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
avideyxyu, adara kAyaRvU ilalxvAdadxriMda iduH savxtaH adevxYtaveV divxdheVtaM divxVta mitAyxhuH tadABxvoVdevxYta mucayxteV |
taninxSeVdheVnacAdevxYtaM parxtayxgf vasatxvXBidhiVyateV || eMba vAtiRkadaMte eraDAgi toVridudx divxVta, adara rUpaveVdevxYta, idanunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxriMda adevxYtaveMdu adu parxtayxgAtamxveV eMdU utatxravAgide. navidayxteV devxYtaMyasimxnf saH eMdu vigarxhamADi adevxYtaH eMdu bahuvirxVhisamAsamADidAga I athaRvusikukxvudu. nadevxYtaM-adevxYtaM eMdu tatupxruSa samAsa mADidare devxYtABAvaveMdeV athaRvAdiVtu. aBAvadalilx adevxYtavu payaRvasAna hoMdiVtu, veVdAMtakekx virudadhxvAda athaRvAguvudu. yAvudaralilx yAva devxYtavU iruvudilalxvo A shudAdhxtamxneV adevxYtaneMdU avaneV parxtayxgAtamxneMdU vAtiRkadaMte athaRvu veVdAMtakekx viroVdhavilalxde sidadhxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 68

\vishaya{ESabarxhamxloVkaH samArxTf ........ ESAsayxparamAgatiH ESAsayx paramAsaMpatf eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
parxtayxgf daqSiTxge savxlapxvU vayxvadhAnavilalxdeV Atamxvasutx parxtayxkaSxvAguvudariMda ESaH eMdu heVLiruvudu, yatf sAkASxda paroVkASxdf barxhamx eMdu barxhamx neVra parxtayxkaSxvAdadedxMdu shurxtiyu hiMde heVLide, sAmAnayx visheVSagaLeraDU ilalxda vasutx barxhamx loVka eMbalilx muKayx vAyxpAradiMda barxhamxshabadx tiLisuvudu, loVkfqdashaRne eMdu loVkaqdhAtuvu dashaRnaveMba athaRdalilxruvudariMdalU hiMde daqSiTxyeMbudara parxsAtxpa baMdiruvudariMdalU avaloVkanaveV loVkaveMdu heVLalapxDuvudu, oTiTxnalilx barxhamxveMbudu nitayxceYtanayx rUpavAda aparoVkaSxvasutx. sAmAnayx visheVSaveMbayAva BeVdavU ilalxdudx, adanenxV barxhamxloVkaveMdu heVLide, barxhamxcAsw loVkashacx kamaRdhArayasamAsa mADidare I athaRvu laBisuvudu. barxhamxNoV loVkaH barxhamxloVkaH eMdu SaSiThxV tatupxruSa samAsavilalx, viBAgaveV ililx aparxsidadhx, barxhamxna loVkacitutx eMdu BeVdavu I samAsadalilx toVrutatxde, Adare parxjAcnxnaGana Eva itAyxdi shurxtiyu jAcnxnaGanavAdadedxV AtamxveMdu heVLuvudariMda barxhamx(Atamx) eMbudakUkx ceYtanayxkUkx nijavAgi BeVdavanunx heVLuvudu shurxtige virudadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 69
`barxhemxYvaloVkaH' eMdu heVLidalilx parxjAcnxna Ganateyu aMdare pUNaR jAcnxnarUpavu suPxTa paDutatxde. Etatf eMba shadadxvu barxhamxloVka shabadxgaLu EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvavu, parxtayxkf savxrUpakekx beVreyAdadudx barxhamxvAgalAradu niratishaya mahatavxveV barxhamx padAthaR adakekx beVreyAgidadxre vasutxpariceCxVdavu (BeVdavu) uMTAgi anaMtatavxvu hoVguvudu. ceYtanayxvu barxhamxnige beVpaRTiTxdadxre adu parxtayxkf AgalAradu. barxhamxveV parxtayxkf, parxtayxkekxV barxhamx. ivugaLa Ekatavxvu tiLiyadeV idadxdadxriMda barxhamx paroVkaSxveMdU hAgU devxYtavuLaLxdedxMdU kalapxneyuMTAyitaSeTx hAgU I saMsAravU uMTAyitu. I ajAcnxnavu hoVdalilx mukatx sithxtiyu. adariMda samasatx mahA anathaRgaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx tatavxjAcnxnadiMda nivaqtitx goLisaloVsakxraveV `ESabarxhamxloVkaH' itAyxdi vacanavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`samArxDiti' eMbalilxruva itishabadxvu hiMde heVLida athaRvanunx parAmashiRsuvudu, `ha' eMbudu aitihAyxthaRka, saMmArxTf eMdu saMboVdhisuvudu. eleY mahArAjane: I parxtayxgAtamxneV ceYtanayxrUpavAda barxhamxveMdu tiLiduko eMdu janakananunx kuritu muniyu hiMde heVLida riVtiyalilx boVdhisidanu. EtakAkxgi! sakala anathaRgaLigU kAraNavAda avideyxyanunx kaLeyuvudakAkxgi. shurxtiyu AKAyxyikeyanunx madheyx keYbiTuTx namagAgi idanunx heVLiruvudu. adariMda namage daqkfsavxrUpavAda adevxYtAtamxnalilx Adaravu uMTAguvudaralilx saMdeVhavilalx. punaH shurxtiyu AKAyxyikA rUpadalilx muniya pAtarxvanunx vahisi I daqkf savxrUpanAda Atamxna AnaMda savxrUpavanunx parxtipAdisirutatxde ``ESAsayx paramAgatiH ESA asayx paramA saMpatf" eMdu ililx I vijAcnxnamayanAda Atamxnige hiMde heVLeda barxhAmxtamx savxrUpaveV paramagati atuyxtatxmavAda paramAvadhiyAdagatiyu (paDeyatakakx sAthxnavu) EkeMdare! beVre gatiyoMdU ilalxde pUNaRvAgiruvudariMda, I parama gatiyanunx biTuTxLida gatigaLelalxvU paramavalalx. nikaqSaTxvAdavugaLu: kAraNaveVneMdare:- ihaloVkavanunx biTuTx kamaRdiMda baruva pitaqloVka. savxgaRloVkaveMbudelalxvU nashavxravAda sAdhanadiMda sAdhitavAgatakakxvu, hAgU upAsaneyiMda baruva satayxloVka (deVvaloVka) eMbudU saha sAdhanadiMda huTiTxkoMDa loVka, nashavxravAdudu, adariMda parama mukitxyeMbuva parxtayxgfbarxhamxYkayxlABaveV paramagatiyeMdu ariyabeVku, alalxde ahaMmama eMba ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx kAma kamARdi sAdhanagaLiMDa baruva gatigaLu elalxvU mAye. savxpanx ivugaLaMte vithAyxBUtavAdavu, ide parama saMpatutx, ajAcnxnadiMda saMpAdisida itara saMpatutx utakxqqSaTxvalalx. ililx saMpatetxMdare atuyxtakxqqSaTxvAdadedxMdathaRvu, viBUtiyU saMpatetxMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}%%% 70

\begin{artha}
I shurxtiya athaR- I vijAcnxnamaya Atamxnige ideV paramaloVka, beVreloVkagaLu nashavxravAdavu, nashavxravAda sAdhanagaLanunx avalaMbisiruvudariMda nashavxravAdavu. Adare I parabarxhamx savxrUpalABavu sAdhanadiMda huTuTxvudalalx. paDeyuvudalalx. matetxVneMdare savxyaM modalu barxhamxveV Agidadxvanu Iga jAcnxnadiMda barxhamxrUpavanunx hoMdidavanu ``barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti" eMdu heVLidaMte jAcnxnadiMda ajAcnxnavu mareyAguvudariMdaleV mukitxyu, idanunx biTuTx beVre sAdhanadiMdalalx. ililx loVkapadakUkx AtamxneV athaR muKAyxthaR, heVge? loVkayxta iti loVkaH dashaRnayoVgayx anuBavaveVdayxvAda ceYtanayxveMdu vuyxtapxtitxyiMda tiLiyuvudu. kamaR upAsane muMtAda sAdhanagaLiMda baruva PalagaLalilx loVka shabadxvanunx gwNavAgiye parxyoVgisuvudu aSeTx. udA: ``kamaRNA pitaqloVkaH, vidayxyA deVvaloVkaH" EkeMdre utatxma kamaRdiMda aMtarAtamxnu hecucxvudU ilalx. hiVnakamaRdiMda iLiyuvudU ilalx ``na kamaRNA vadhaRteV noVkaniVyAnf" eMdu shurxtiyu veVdAMta vakayxgaLiMda toVLanunx etitx GoVSaNe mADidaMte heVLide. 
\end{artha}%%% 71

\begin{artha}
ESaH parama AnaMdaH Itanige laBisuva paramAnaMdavU ideV. suKada paramAvadhiyu ide. ililxge suKada utakxSaRvu mugidiruvudu. elAlx AnaMdagaLanunx miVri iruvudu. idanunx muMde tiLisutatxde. viSaya saMpakaRdiMda uMTAguva AnaMdagaLelalxvU sAdhanavananxMvalaMbisiruvudariMda utapxtitxvinAshagaLuLaLx savxBAvavuLaLxvugaLu, avelalxvu duHKakekxkAraNavAgive, ``yeVhi saMsapxshaRjA BoVgA duHKayoVnaya EvateV | AdayxnatxvanatxHkAnetxVya...." eMdu BagavaMtanu hiVge alalxve upadeVshisidudx? 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda nitayxniviRkAravAdadxriMda savaRsAdhanegaLa avashayxvilalxde laBisuva I AnaMdavu itare sakala AnaMdagaLanunx miVriruvudariMda utakxqqSaTxveMdu parama shabadxdiMda baNiNxside. idakekx kAraNavanUnx shurxtiyeV koTiTxruvudu. ``EtaseyxYvAnanadxsayx anAyxni BUtAni mAtArx mupajiVvanitx" eMbudeV kAraNa samapaRkavAda shurxti.
\end{artha}

\vishaya{idara tAtapxyaR }

\begin{artha}
I hiMde heVLida savARnaMdagaLanunx miVrida paramAnaMda vasutxvina (aMdare barxhAmxnaMdada) lavaleVshagaLanenxV samasatx pArxNigaLU upajiVvisikoMDive, adariMda I bageya pUNARnaMdavanunx paramAnaMdaveMdu heVLiruvudu. I AnaMdavu aKaMDavAgidadxrU adara ajAcnxnadiMda citatxvaqtitxgaLa alapxteyiMda mAtarxlavaveMdu vayxpadeVshisalapxTiTxde. I alapxteyu aupAdhika, vAsatxvavalalxveMdu tiLiyabeVku.   
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu AnaMdadaleVshagaLa mUlaka janakanige I aKaMDAnaMdavanunx upadeVshisalu horaTiruvanu. udA: lavaNa samudarxvideyaSeTx. modalu upupxniVriniMda nadiyalilx idanunx patetx mADabahudu, lavaNa samudarxkekx mahA nadiyu eSeTxSuTx hatitxravAguvudo aSaTxSuTx AnadiVjaladalilx upupxhecAcxgiruvudu kANutatxde. ideV riVtiyAgi dUravAda gArxmadalilxruvavanu niVrinalilx upipxruvudanunx rucinoVDutAtx nadiVtiVradalilx karxmeVNa naDedukoMDu hoVdare lavaNa samudarxvanunx kANuvanu. idu heVgoV hAgeyeV manaSAyxnaMdadiMda AraMBisi hiraNayx gaBARnaMda payaRMta iruva AnaMdavanunx utatxroVtatxra hecAcxgiruvaMte tiLidukoMDavanu paramAnaMdavanunx kANuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{mAnuSAnaMdadiMda AraMBisi utatxroVtatxra AnaMdada utakxSaRvanunx toVrisuvudu}

\begin{artha}
mAnavaralilx yArAdarobabxnu daqDhakAyanAgi, sakalaBoVga sAdhanagaLiMda saMpananxnAgi bAhayx AdhAyxtimxkagaLeMba eraDu bageya sAdhanagaLiMda pUNaRnAgiyU idudx, elAlx parxjegaLigU adhipatiyAgidudx, shaturxgaLiMda bAdhisalapxDade sakala mAnava BoVga saMpatutxgaLiMda kUDi AnaMdavAgimereyutitxdadxre Itana AnaMdavu mAnuSa BoVgagaLiMda kUDidadxriMda utakxSaTxvAda mAnuSAnaMdaveMdu I sathxLadalilx toVriside. deVvatABoVgagaLiMda kUDirade iruvudariMda manuSayxrige Aguva paramAnaMdaveniside. 
\end{artha}

\begin{artha}
I mAnuSAnaMdavu nUrupAlu hecicxdalilx jitaloVkarAda pitaqgaLa paramAnaMdavAguvudu, I pitaqgaLa AnaMdavu nUru pAlu hecicxda oMdu AnaMdavu gaMdhavaR loVkadalilx gaMdhavaRrige Aguva AnaMdavu, (3) I gaMdhavaRloVkada anaMdavu nUrupAlu hecicxdadxre kamaRdeVvara oMdu AnaMdavAguvudu. I kamaRdeVvara AnaMdavu shatapAlinaSuTx hecicxdare oMdu AjAna deVvara AnaMdavAguvudu, I AjAcnxna deVvara AnaMdavU shatapAlu hecicxdare; idu ililx kAmahatanAgade jiVteVMdirxyanAda shudAdhxtamx shoVtirxyanige Aguvudu idu nUrapAlu hecicxdare parxjApati loVkadalilx Aguva oMdu AnaMdavu, idu nUru sAlu hecicxdare barxhamxloVkada oMdu AnaMdavAguvudu. idu ililx obabx shorxVtirxyanAda virakatxnige uMTAguvudu- hiVgeMdu ``atha yeVshataM itAyxdi yoni akAmahataH" eMbuvavarege AnaMdada paramAvadhiyanunx vaNiRside. utatxroVtatxra AnaMdavu hecucxvudakekx kAraNaveVneMdare. sAdhanagaLa tAratamayxdiMda aMtaHkaraNadalilx shudadhxteyu hecucxvudu, shudadhxteya tAratamayxdiMda suKavU hecucxkaDimeyAguvudu, dhamARdi sAdhanagaLanunx sheVKarisuvudariMda citatxda malavu nashisuvudu. citatxda savxcaCxteyiMda AnaMdavu meVlemxVle hecucxvudu. pApa saMcayadiMda citatxdalilx malavu GanavAguvudu adariMda duHKavu hecucxvudu. ide tAratamayxkekx kAraNavu. 
\end{artha}%%% 73

\begin{artha}
shurxtiyalilx jitaloVkAH eMbudakekx pitaqyajAcnxdi kamaRgaLiMda pitaqloVkavanunx yAru jayisuvaro avareV jitaloVkaru. ivaru pitaqdeVvategaLAgi savxgaR BoVgavanunx anuBavisuvaru. ivarige dakiSxNa mAgaR. adariMda baruva loVkaveV pitaqloVkaveMdu heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRdeVvareMdare joyxVtiSoTxVma modalAda mahAyAgagaLiMda savxgaRvanunx paDedavaru. aginxSATxtAtxdigaLeV pitaqgaLu. deVvagAyakareV gaMdhavaRru, saqSiTxya AdiyalelxV deVvategaLAgi huTiTxdavaru. ivaru hiMdina deVvategaLiMda sUkaSxmXvAda shariVravuLaLxvaru, ivarige mikekxlalxrigiMtalU hecucx suKa, kAraNaveVneMdare, shiVtoVSakx muMtAda davxMdavx duHKagaLanunx kaLeyuva sAdhanagaLu bahaLavAgi ivaralilxruvudariMda paramoVcacxvAda suKa (AnaMdavu). ivaru sUkaSxmX mUtiRgaLu sUkaSxmXvAda paMcaBUtagaLiMda huTiTxda shariVravuLaLxvarAdadxriMda sUkaSxmXmUtiRyuLaLxvareMdathaR, saNaNxgiruvavareMdu athaRvalalx, sUthxla shariVradalilx AguvaMte shiVtoVSANxdi davxMdavxduHKavu sUkaSxmX shariVradalilxruvudilalx. 
\end{artha}%%% 74

\begin{artha}
veVda shAsatxrXgaLanunx tiLidavane shorxVtirxya, barxhamxjAcnxniyAdadxriMda pApa shUnayxnAdadxriMda avaqjina, BoVga vasutxgaLalilxruva doVSagaLanunx viveVcisi virakatxnAdadxriMda kAmadoVSadiMda upahatiyanunx hoMdadiruvavanu akAmahatanu. Itanige AjAnadeVvana AnaMdavu. uMTAguvudu, parxjApatiyeMdare virATf puruSa barxhamx eMdare sUtArxtamx hiraNayx gaBaR, meVle heVLida sAvaRBwmana AnaMdadiMda AraMBisi sUtArxtamxna payaRMtaviruva AnaMdavelalxvu I barxhamxjAcnxniyalilx iruvudu. suKa, taqpitx, akAmate, idelalxvU EkAthaRvuLaLxvu, aMdare obabxnalelx niyatavAgi seVruvavu. elAlx kAmaneyU hoVgiruvavanalelx elAlx suKavU iruvudu. modalU sAvaRBwmAdigaLu kAmahatarAgidudx AyAya padaviyudoreta meVle niHsapxqqharAgi suKigaLAdaru aSeTx. puruSa BeVdadiMdalU, kAlaBeVdadiMdalU, AyAya sAdhana BeVdadiMda AyAyakAmaneyiMda AyAya padaviVlABavAgutatxde, EkakAladalilx obabxnalelxV elilxyU I AnaMdagaLu iralAravu, shorxVtirxya jAcnxnige elAlx kAmaneyU dUravAdadxriMda elAlx AnaMdagaLU oMdeVkAladalilx iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{``soV\s shanxteV savARnf kAmAnf saha" eMdu teYtatxriVyadalUlx I viSayavanunx heVLide.}

\begin{artha}
sUtArxtamxne kone alilxyavarege taratamatavxviruvudAdarU alilxMda Acege IgaNaneyu nilulxtatxde. `yatoVvAcoVnivataRMteV eMdu vAkikxgU agoVcaraveMdu I AtAmxnaMdavanunx baNiNxside, shorxVtirxya jAcnxniyu anuBavisuva barxhAmxnaMdada biMdugaLeV sAvaRBwmAdi hiraNayxgaBARMtavAda pArxNi vagaRvu anuBavisuva AnaMdagaLu. adariMdalU `ESa Eva parama AnaMdaH' eMdu shurxtiyu boVdhiside. BagavAnf veVda vAyxsarU saha mahABArata\\
yacacxkAmasuKaM loVkeV, yacacx divayxM mahatusxKaM |\\
taqSANxkaSxyasuKaseyxYteV nAhaRtaH SoVDariVMkalAmf ||\\
yatoV yatoV nivateVRta tatasatxtoVvimucayxteV |\\
nivataRnAdidhx savaRtoV naveVtitx duHKa maNAvxpi ||
\end{artha}%%% 75

\begin{artha}
eMdu paramAnaMdada mahimeyanunx vaNiRsiruvaru-? alalxde salilaEkoVdarxSATx' eMdu hiMde yAvudanunx parxtijecnx mADi heVLididxto adelalxvanunx barxhamxloVkAMtavAda I meVlina vAkayxdiMda upasaMhAra mADide. 
\end{artha}

\begin{artha}
soV\s haM BagavateV sahasarxMdadAmi...... itAyxdi shurxtiya athaR janakanu muniyu heVLatakakx elAlx viSayagaLu samApatxvAgidadxrU punaH muniyanunx parxshinxsidanu. iSaTxkekx muniyu hedarikoMDanu bedarikege kAraNaveVneMdare rAjanumeVdhAvi parxshinxsuva sAmathayxR viruvavaneMbudeV kAraNa, matutx elAlx niNaRyagaLigAgi nananxnunx taDedu hiDidunililxsuvanu, nananxnunx Acege biDuvudilalxveMbude muniyu hedaralu kAraNa, utatxravanunx koDalu tiLiyuvudilalxveMbudu kAraNavalalx. elalxvanunx boVdhisida meVle punaH rAjana parxshenxge avakAshavelilx? eMdare samAdhAna-
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxvu paraloVkakekx daqSATxMta, suSupitxyu moVkaSxkekx daqSATxMtavAgide, I eraDanunx muniyu heVLiruvanu, Adare heVLade biTuTx uLididudx eraDu dASATxRMtikagaLu, adanunx keVLalu muniyanunx punaH rAjanu parxshinxsuvudu. heVgeMdare! savxpanxsAthxnadiMda jAgarAvasethxyu heVge baruvudoV hAgeye I deVhavanunx biTaTxvanige loVkAMtaravu (paraloVkavu) baruvudeMdu muniyu aBipArxya viTuTx savxpanxdiMda jAgarada boVdhavanunx heVLalu horaTiruvanu.\\
savA ESa Etasimxnf..........Adarxvati budAdhxnAtxyeYva || 34 ||
\end{artha}%%% 76

\begin{artha}
I Atamxnu I savxpanx madhayxdalilx ODATa mADi kirxVDisi puNayx pApagaLa Palavanunx noVDiyeV punaH jAgarAvasethxgAgi baruvaneMdu tAtapxyaR tadayxthA anaH susamAhitaM........ itAyxdi shurxtiya tAtapxyARthaR
\end{artha}

\vishaya{paraloVka yAterxya vaNaRne}

\begin{artha}
heVge bahaLa sAmAnugaLanunx heVriruva gADiyu BAravu hecAcxgi hoVguvAga aneVka bageya shabadxgaLanunx mADutAtx (kUgutAtx) sArathiyiMda perxVritavAgi hoVguvudo, hAgeyeV shariVradoLagidadxrU liMgashariVrABimAniyAda jiVvAtamxnu cidABAsa vAyxpitxyiMda pArxjAcnxtamxniMda EralapxTaTxvanAgi aneVka shabadxgaLanunx mADutAtx kUgikoLaLXtAtx meVlusiranunx biDutAtx hoVguvanu. upAdhiyu hatitxdadxnunx anusarisiye AtamxnU hatitxruvanaSeTx, savxtaH AroVhaNa avaroVhaNagaLilalxdavanu. sUyaRnu jalapArxterxyalilx parxtibiMbada mUlaka EriruvaMteye Atamxnu budidhxyeMba upAdhiya AroVhaNavanunx anusarisi neDeyuvanu, savxtaH alalx. udAnavAyuviniMda mamaRsAthxnagaLu meVlakekx kitutx edudx barutitxralu mumUSuRvige Aguva duHKavanunx mumukuSxgaLu samxrisabeVku, idu parama veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{``sayatarx....... " itAyxdi (36)ne shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
I deVhavu roVgadiMdaloV mupipxniMdaloV kaqshavAguvudaSeTx, AvAga heVge mAvina haNuNx modalAda haNuNxgaLu toTiTxniMda kaLaci keLakekx biVLuvavo, adaraMte idu aMgagaLiMda kaLacikoMDu biVLuvudu. oMdanunx matotxMdu AsharxyisikoMDiruvudakekx sUkaSxmXvAda ananxrasaveV kAraNa, sUthxlashariVrakUkx sUkaSxmXshariVrakUkx ananxveV kAraNa `ananxMdAma' eMdu shurxtiyeV heVLideyaSeTx' ananxrasavU ananxvU shithilagoMDAga aMdare mupupx roVga muMtAda kAraNadiMda sheYthilayx hoMdidAga goVlakagaLiMda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu avugaLanunx biTuTx biDutatxve. toTaTxnunx biTuTx haNuNxkaLacikoLuLxvaMte. 
\end{artha}%%% 17

\begin{artha}
pakavxvAgada mAvina haNuNx saha oMdu koVlina peTiTxniMdaleV keLakekx biVLuvudu, hAgeye eMtaha daqDhakAyavuLaLx puruSanU saha shasatxrXGAtadiMda bidudx sAyuvanu, pakavxvAda atitxya haNuNx toTuTx kaLacikoMDU biVLuvuduMTu, hAgeyeV mupipxniMda haNANxda I shariVravU shariVrABimAni jiVvanU tAnAgiye bidudx hoVguvanu, gALiyu joVrAgi biVsidoDane ashavxtathx vaqkaSxdiMda haNuNx uduruvaMte deYvikavAda siDilu baDitadiMda puruSanu bidudx sAyuvanu, haqdayasAthxnadiMda Atamxnu horaTu nADigaLa mAgaRdiMda jAgarAvasethxge baruvanu, I dasheyalilx mAtarx. adakekx vipariVtavAgi nADiV mAgaRdiMda haqdaya sAthxnakekx baruvanu. hiMde Atamxna gamana AgamanagaLanunx jAgara, savxpanx muMtAda avasethxgaLa sididhxgAgi heVLididxtu, IgalAdaroV beVre deVhadalilx I Atamxnu pArxNavanunx nililxsikoLaLxlu saMcarisuvaneMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA rAjAna mAyAnatx........AhacaCxtiVti eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
ililx I modalu oMdu shaMke huTuTxvudu hosadAgi beVredeVhavanunx tegedukoLuLxvudu Etakekx? adaralilx BoVga paDuvudakekx beVkAda pArxNa dhAraNeyanunx mADuvudakekxMdu heVLidare BoVgayxvasutxgaLa saMpAdanege beVkAda shakitxyu Itanige iruvudilalxvAdare A udedxVshavu heVge sAdhayx?veMdu shaMke. idara samAdhAnaveVneMdare- mumUSuRvAda Atamxnu hiMde tAnu mADida kamaRgaLiMda saMpAdisida beVre puNayxgaLiMda BoVgayx vasutxvanunx I modaleV saMpAdisikoLuLxvanu. adakAkxgi I muMdina daqSATxMtavanunx shurxtiyalilx koTiTxde. rAjanu baruvudakekx muMceye rAjana AjAcnxnusAravAgi Baqtayxru ananx, pAna, vasatigaLanunx nimiRsi rAjananunx niriVkiSxtAtx kuLitukoLuLxvaru `I rAjanu oMdu yoVjana dUradalelxV barutitxruvanu, Iga oMdu meYliyoLage barutitxruvanu, IgalU hebAbxgalige baMdiruvaneMdu hiVge ugarxmuMtAdavaru rAjamaMtirxgaLU parasapxra heVLutAtx niriVkiSxsuvaru, rAjananunx ivaru niriVkiSxsuvudakekx kAraNaveVneMdare rAjanu jiVvikA vaqtitxyanunx kalipxsi ivarige veVtanavanunx koTuTx ivaranunx tananx adhiVnavAgi modaleV iTuTxkoMDiruvanu. saMpAdisikoMDiruvanu. avariMda ivaru modaleV sidadhxpaDisi rAja niriVkaSxNeyalilxruvaru, ugarx eMdare keYyayxlilx daMDavanunx hiDidu bedarisuva Baqtayxru, parxteyxVnasaH eMdare kaLaLxtana muMtAda aparAda mADidavaranunx shikiSxsuvavaru (poVliVsinavaru) sUta eMdare rathavanunx biDuva sArathigaLu, gArxmaNayxH eMdare gArxmada vayxvahAravanunx vicAra mADutAtx iruvavaru (paTeVlf, shAyxnuBoVga muMtAdavaru) oTiTxnalilx ivaru rAjaBaqtayxru rAjanu baruva muMceyeV ananxpAnAdigaLanunx sidadhxpaDisi heVge niriVkiSxsuvaro, avaraMteyeV sAyuvavanu muMde baruva deVhakekx beVkAda baMdhugaLanUnx BoVgayx vasutxgaLanunx (ananx, pAna, vasati muMtAdavugaLanunx) I modaleV tananx pUNayxgaLiMda saMpAdisikoMDeV iruvanu, putarxnAguvudakUkx pwtarxnAguvudakUkx Itananunx sadA niriVkiSxsutAtx iruvaru. 
\end{artha}%%% 78

\begin{artha}
I Qutuvinalilx barxhamx savxrUpanAda I Atamxnu putArxdi rUpadalilx baruvanu, inenxVnu hatitxravAda vasaMta QutuvinalelxV baruvaneMdU, baMde baruvanu, avanu hAlu kuDiyuvudakekx I hasu, avananunx ADisuvudakekx I toTiTxlu, malaguvudakekx hAsigeyidu eMdu heVLikoLuLxtAtx baMdhugaLu niriVkiSxsuvaru idariMda jiVvanu beVre deVhadiMda matotxMdu deVhadalilx baMdu seVruva muMcitavAgiyeV ananx pAna vasati modalAdavu sidadhxvAgiyeV irutatxveyeMdu heVLidaMtAyitu- `idaM barxhamx AyAti' eMdu heVLidudx heVge? jiVvAtamxneV alalxve baruvavanu? eMdu keVLidare shurxtiyu ililx jiVvanu barxhamxvU oMdeV eMdu aBipArxyaviTuTx heVLide `aneVna jiVveVnAtamxnA anuparxvishayx' eMdu shurxtiyu heVLuvaMte barxhamxveV putArxdi jiVvarUpadiMda baruvaneMdu jAcnxnigaLu tiLidu heVLuva mAtu adariMda viroVdhavilalx. 	
\end{artha}%%% 79

\begin{artha}
satatx meVle avana iMdirxyagaLu deVhadoDane layavAgutatxveyeMdu tAkiRkaru heVLuvaru, adariMda upAdhigaLeVnU ilalxde barxhamx heVge hoVguvudu? matutx baruvudu? eMdu shaMkeyu baMdare adakekx sAmAdhAnavAgi I muMdina shurxtiyu baMdide tadayxthA rAjAnaM.........aBisamAyAnitx.......Bavati (38) idara sArAMsha-
\end{artha}

\begin{artha}
heVge rAjanu horaTaneMdare ugarx muMtAda Baqtayxru edurAgi baruvaro hAgeyeV I Atamxnu loVkAMtarakekx I deVhavanunx biTuTx horaDuvAga Itana pArxNagaLU iMdirxyagaLU edurAgi muMde baruvavu. adariMda shudadhx barxhamxvu horaDuvadalalx, pArxNa, iMdirxya, manasusx budidhx I bageya sUkaSxmX shariVrada vasutxgaLu horaDuvudariMda ivugaLoMdige kUDida soVpAdhika barxhamxveV (jiVvaneV) horaDuvanu, pArxNoVpAdhiyiMda kUDi hoVguvaneMdu heVLuva udedxVshadiMdaleV shurxtiyalilx avugaLu aMtayx kAladalilx Atamxna samiVpakekx baMdaveMdu heVLiruvudu. I riVtiyAgi mUrane bArxhamxNadalilx deVhadalelxV savxpanx muMtAda saMsAravanunx beVredeVhagaLalilx neDeyuva saMsAravanunx visAtxravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge mUrane bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 4-vAtiRka sArAMsha}

\begin{center}
||shirxVdakiSxNAmUtaRyeVnamaH||
\end{center}

\vishaya{``sayatArx\s \s tAmx\s balayxMneyxVti haqdayameVvA savxvakArxmati" eMba shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
Atamxnu mumUSuRvAgi (sAyuvavanAgi)ruvAga deVhadalilx dwbaRlayxvanunx hoMdi mwDhayxvanUnx hoMdiruvavanaMte toVruvanu. AvAga deVhABimAniyAda jiVvananunx hiMbAlisi vAgAdi iMdirxyagaLu baruvavu, nijavAgi Atamxnu ceYtanayx mAtarxveV AgiruvudariMda (ajAcnxna) mwDhayxvanunx hoMdiruvavanaMte toVruvudAdarU mwDhayxvanunx hoMdiruvudilalx. Adare mADhavAgidadx budidhxgU sAkiSxyAgidadx kAraNa mUDhanAgiruvaMte maMkubaDidaMte toVruvanu. I dasheyalilx Aguva saMmoVha = mUDhatanayAvudeMdare:- utAkxrXMti kAladalilx iMdirxyagaLige tananx tananxgoVLakagaLalilxruva sheYthilayxnimitatxvAgi tananx tananx shabadx savxshaR gaMdha rasagaLeMba viSayagaLalilx saMbaMdhaveV Agadeyiruvike, I moVhavanenxV AtamxnadedxMdu nAvu tiLiyuvudu EkeMdare Itanige shabadxvu keVLisuvudilalx. muTiTxdarU gotAtxguvudilalx. vAsane SaDarxsagaLa ruciyeVnU gotAtxgade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde koTaTxrAja daqSATxMtadiMda iMdirxyagaLige tatAkxladalilx AtamxsaMbaMdhavu heVge uMTAgutatxdeyeMbudanunx visAtxravAgi ``sa EtA setxVjoVmAtArxH samaBAyxdadhAnoV haqdayameVvA navxvakArxmati" eMdu shurxtiyeV heVLuvudu. adara athaR vivaraNe cakuSxrAdi iMdirxyagaLu ililx teVjoV mAtarxveMdu heVLalapxTiTxve, avugaLu miVnina baleyaMte jAgarAvasethxyalilx haraDikoLuLxvavu. anaMtara mumUSaRvu avugaLanunx tegedukoMDu haqdayasAthxnakekx hoVguvanu. haqdayasAthxnakekx jiVvanu baruvudeMbudakekx athaRvidu. budidhxyeMba upAdhiyiMda kUDida Atamxnu uguru tudiya payaRMta shariVradalelxlAlx vAyxpisuvanu, Itana haqdaya kamala saMkucitavAgiruvudeV haqdayasAthxnakekx hoVguvudeMbudara athaR Ameyu niVrinalilx tananx keYkAlu muMtAda aMgagaLanunx mudarikoMDu saMkucitavAgiruvudo hAgeye goVLakagaLalilx haraDikoMDidadx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu goVLakagaLanunx biTuTx haqdaya sAthxnadalilx saMkucitavAgi aDaguvavu. miVnu hiDiyuva baleyanunx biVsidAga visatxrisuvudu adanunx mudurisidAga saMkucitavAguvudu. adaraMteyeV saMkucitavAguvudeMdu ililx athaR, nijavAgi avayava gaLe ilalxda vAyxpakanAda Atamxnige saMkoVcavAgali vikAsavAgali iruvudilalx. upAdhisaMkoVcadiMdaleV saMkoVcaveMbudanunx Atamxnige heVLabeVku. deVhoVtApxdakavAda kamaRgaLa nimitatxdiMdaleV saMkoVcavuMTAdalilx kataqRtavxvanunx Atamxnalilx aupacArikavAgi opupxvudu. savxpanxdalilx Atamxnu hoVguvudu baruvudu heVge BarxmeyiMdaleV kANuvudoV, Atamxna kataqRtavxvu heVge aupacArikavoV. hAgeye `samaBAyxdadhAnaH' eMdu heVLida kataqRtavxvU aupacArikaveV, muKayxvalalx, yAvudariMda viSayagaLanunx garxhisutetxVveyoV adariMda iMdirxyagaLanunx mAtarx eMdU, satavxguNada kAyaRvAdadxriMda teVjasesxMdU oTATxgi teVjoVmAtarxveMdu avugaLanunx shurxtiyalilx karedide. I satavxguNavU saha BwtikavAdudu. adUsaha veVdAMtadalilx AtamxnigiMta BUtagaLigiMta beVreyAgilalxvAdadxriMda sAMKayxmatada guNagaLaMte paramAthaRvalalx. paMcaBUtagaLalilx nimaRlavAda aMshaveV teVjasusx enunxvudu. adu diVpadaMte iruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
veVdAMtadalilx iMdirxyagaLu Bwtika vasutxgaLu. BwtikavAda paqthivAyxdigaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda BwtikagaLeMdu sidAdhxMtavAgide. kelavaru iMdirxyagaLu Atamxna shakitxyeMdu Barxmisi ceYtanayxveV teVjasusx eMdu heVLuvaru. adu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamxnu iMdirxya rUpadalilx huTuTxvudilalxvAdadxriMda teVjoVmAtArx eMbudakekx ceYtanayx rUpavAda teVjasisxnavikAra athavA adara shakitxgaLeV iMdirxyagaLeMdu vAyxKAyxnisalu avakAshavilalx. AyuveRVda shAsatxrXjacnxru heVLuvudeVneMdare teVjasusx eMdare pitatx eMdU adara aMshagaLeV cakaSxrAdi iMdirxyagaLeMdU heVLuvaru, A pakaSxdalUlx ivu BwtikaveV Aguvavu. `ananxmayaMhi swmayx manaH, ApoVmayaH pArxNaH teVjoVmayiVvAkf' eMdu CAMdoVgayxdalilx BwtikaveMbudanunx kaMThoVkatxvAgi heVLirutatxde. Adare paramANuvaMte sUkaSxmXvAgiruvudariMda avu parxtayxkaSxvAguvudilalx. A bageya iMdirxgaLanunx elalxvanunx neVra sivxVkarisutatxleV adara mUlaka haqdaya kamaladalilx Atamxnu baMdu seVruvanu, `haqdayameVva' eMdu EvakAravu `anavxvakArxmati' eMbuvalilx anushabadxvU idudx savxtaMtarxgatiyu AtamxnigilalxveMbudanunx sUcisuvavu, liMga shariVrada upAdhiyilalxde savxtaH AtamxnigeV savaRvAyxpakanAdavanige gamanavu ilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
A liMga shariVrada vAyxpitxyU sAmAnayx rUpadiMdalU visheVSa rUpadiMdalU eraDu bageyalilxruvudu. araNiyalilx beMkiyu elAlx kaDeyalUlx vAyxpisiruvudu. idaraMte deVhadalilx savaRtarx vAyxpisiruvudu, kwSxrada katitxyu oreyalilx oLage mAtarx vAyxpisuvudu horage iruvudilalx. adaraMte suSupitxyalilx sAmAnayxvAgi deVhadalilx vAyxpisida ceYtanayxviruvudu, Adare visheVSavAgi iruvudilalx visheVSavAgiruvudu jAgarAvasethxyalilx, manasisxna mUlaka iMdirxyagaLa mUlaka ceYtanayxvu vAyxpisi, dashaRna, sapxshaRna muMtAda visheVSa jAcnxnagaLAguvudu kANutatxde. maraNadalilx I eraDu bageya sAmAnayx jAcnxna visheVSa jAcnxnagaLeraDU liVnavAgutatxve, `samaBAyxdadAnaH' eMbuvalilxruva samf eMba upasagaRvu samasatxveMdathaRlilxde, elAlx iMdirxyagaLanunx upasaMharisi sAmAnayx visheVSaveMba eraDu bageya vAyxpitxyanunx shariVradalilx layagoLisiruvaneMdu tiLisutatxde. suSupitxya veYlakaSxNayxvu maraNadalilx idu sapxSaTxpaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 83
`sa yaterxYSa cAkuSaH puruSaH.......Bavati || 1 ||' idara tAtapxyaR I hiMde jiVvaMtanAgidAdxga jiVvanige sUyaRnu cakuSxriMdirxyakekx aBimAniyAgidudx BoVgakAkxgi anugarxhisutitxdadxnu. Iga pArxrabadhx kamaR mugidiruvudariMda adariMda Aguva BoVgavilalxvAdadxriMda anugarxhisade upeVkiSxsuvanu, iMdirxyavu layavAdadxriMdalU Aditayxnu upeVkiSxsuvudariMdalU Atamxnu noVDalu asamathaRnAdadxriMda rUpavanunx kANuvudilalx. janarU kUDa Itanu noVDutitxlalxveMdu maraNavAdAga heVLuvaru. idoMdu loVkAnuBavavu parxmANavAgide. kAraNaveVneMdare elalxvU EkavAgiruvudariMda yAva jAcnxnavU Aga Aguvudilalx. EkiVBAvavu heVgeMdare
\end{artha}

\vishaya{maraNakAldalilx iMdirxyAdigaLige EkiV BAva}

\begin{artha}
cakuSxriMdirxyavu budidhxyalilx EkavAguvudu, aBimAnideVvate sUyaRnu sUyARMshadalilx EkavAguvudu, idaraMte shorxVtarx, tavxkf, jihAvx GArxNeVMdirxyagaLu (paMcakameRVMdirxyagaLu) budidhxyalilx EkavAguvavu, digfdeVvate, muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx mUlasAthxnadalilx EkavAguvavu, adariMda yAva iMdirxya jAcnxnavU Agade nilulxvanu. idanunx `EkiVBavati napashayxti itAyxdi shurxtiyu vivariside.
\end{artha}

\vishaya{utAkxrXMti karxma vaNaRne tasayx ha vA Etasayx haqdayasayx........anUtAkxrXmanitx eMba shurxtiya athaR tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
maraNa kAladalilx samasatx iMdirxyagaLU layavAgiralu haqdayada meVlina nADiya tudiyu bahaLa parxkAshavAgutatxde `parxdoyxVtateV' eMba shabadxdiMda muMde baruva deVvatA shariVrAtamx BAvaneyu vAsanA rUpadalilxdudx Atamxnige nAnu deVvanAgidedxVneMdu ceYtanayx parxtibiMbanadiMda toVrutatxde, idoMdu puNayxkamaRdiMda savxpanxdalilx jAcnxnavAguvaMte budidhxyalilx hoLeyuvudu, shAriVra balavilalxdidadxrU kamaRda baladiMda athavA upAsanA baladiMda I bageya jAcnxnavu uMTAguvudu. idanenxV BAvideVhada sUpxtiRyenunxvudu, tananx kamaRdiMda uMTAguva loVkavanunx haqdayAgarxda parxkAshadiMda modaleV noVDuvanu. savxpanxdalilx kANuvaMte kANuvanu, AdeVhadalilx tAdAtAmxBimAnavanunx modaleV mADikoMDavanAgi anaMtara I deVhadiMda horage horaDuvanu. muMde paDeyuva loVkakekx anusAravAgi cakuSxrAdi iMdirxyadAvxragaLu horaDuvavanige bAgilAgiruvavu. 
\end{artha}%%% 84

\begin{artha}
sUyaR loVkakekx hoVguvavanu kaNiNxna mUlakavAgiyU barxhamxloVkakekx hoVguvavanu shirasisxna Cidarxvanunx avalaMbisi alilxMda horaDuvanu. beVreVloVkagaLige hoVguvAga beVrenADiya mUlaka beVre dAvxragaLiMda horaDuvanu. idakekx kamaRveV niyAmakavu, I jiVvana liMga shariVravu elAlx parxdeVshadalilx hoVgutitxdadxrU elalxyU yAva apaGAtakukx IDAguvudilalx, EkeMdare! baTeTxyanunx holiyuvAga ODisuva sUciyaMte atisUkaSxmXvAgiruvudariMda yAvudariMdalU parxtihatavAguvudilalx, liMgashariVradalilx muKayx pArxNavu jiVvAtamxnu horaDuvudanunx anusarisi sacivanaMte modalu horaDuvudu. anaMtarave pArxNavanunx hiMbAlisi itara iMdirxyagaLu (pArxNagaLU) horaDutatxve, shurxtiyalilx `tamutAkxrXmanatxM pArxNoV\s nUtAkxrXmati pArxNa manUtAkxrXmanatxM saveVR pArxNA anUtakxrXmasetx' eMba shurxtiyanunx anusarisi I karxmavanunx heVLidadxrU karxmavu vivakiSxtalalx, elalxvU oTATxgi oMdeV sala sUkaSxmX shariVravu horaDuvudu, idara gamanave Atamxna gamana , saMcAra, beVreyilalx. Atamxna utAkxrXMtiVceCxyeV pArxNagamanakekx nimitatx, pArxNavu itare iMdirxyagaLa gamanakekx heVtuvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sa vijAcnxnoV Bavati savijAcnxnameVvAnavxvakArxmati...... itAyxdi shurxtayxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
matutx deVhadiMda horaDuvavanu pArxNasahitanAgi horaDuvaneMdu heVLideyaSeTx. punaH matotxMdu jAcnxnadiMda kUDirutAtxne. modalu haqdaya parxkAshadiMda nADiV visheVSadiMda horaDalu oMdu jAcnxnavanunx heVLididxtu. adu AyAyaloVka visheVSavanunx anusarisi heVLidudx, Iga matotxMdu jAcnxnavanunx `savijAcnxnoVBavati' eMdu heVLide, heVge nagarada dAvxravisheVSadiMda puruSanu horaTu budidhx pUvaRkavAgiyeV hoVgabeVkAda sathxLakekx hoVguvano, hAgeye tAnu hoVgabeVkAda parxdeVsha (loVka)vanunx jAcnxnadalilx heVLidadxnenxVkaMDu muMde hoVguvanu, hoVgabeVkAda deVshajAcnxnavu avashayxvaSeTx. adariMda `savijAcnxnameVva anavxvakArxmati' eMdu heVLide, I eraDu jAcnxnagaLU puNayx kamARnuSAThxnadiMda aguvavu. anuSAThxnavilalxde Aguvudilalx. Idasheyalilx jiVvanige sAvxtaMtarxyXveV iruvudilalx. elAlx shakitxyU kuMThitavAgirutatxde. modalu mADida kamaR upAsanA baladiMdale I jAcnxnagaLu utAkxMtige muMceyeV Aguvavu, anuSAThxnavilalxde baruvudAdare elalxrU maraNa kAladalelxV tananxnunx tiLidu kaqtAthaRrAgi biDutitxdadxru. adariMda mAnavaru sAvxtaMtarxyXkAkxgi parxyatanx pUvaRka yoVgAdi sAdhanABAyxsadiMdalU tAyxgadiMdalU puNayxgaLanunx kUDiTuTxkoLaLxbeVku. savxpanxvu huTuTxvudakekx jAgarAvasethxya vAsaneyirutatxde. hAge janAmxMtaravu baralu kAraNaveVnide? eMdu keVLidare adakekx utatxra - taM vidAyxkamaRNiV samanAvxraBeVteV, pUvaR parxjAcnxca eMba shurxtiyalilxde. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtaravanunx koDuva kamaR, videyx, pUvaRparxjecnxgaLa vivaraNe}

\begin{artha}
loVkAMtarakekx teraLuvavananunx tAnu hiMde mADida kamaR, saMpAdisida videyx pUvaRparxjecnx (pUvARnuBavasaMsAkxra) ivugaLeV hiMbAlisutatxve. videyxyeMdare ililx barxhamxvideyxyalalx. sariyAda jAcnxna (utatxmoVpAsane. niVcoVpAsanegaLU saha videyxgaLu) saMshaya, BArxMti I mUrU gArxhayxveV, ivelalxvU janamxbaruvudakUkx BoVgayxvasutxvu laBisuvudakUkx kAraNavAgive barxhamxvideyxyu janamxvanenxV bageharisuvudariMda ililx adu gArxhayxvalalx.  kamaR kAyika, vAcika, mAnasikaveMba shAsitxrXVya kamaRgaLU, ashAsitxrXVyavAda kamaRgaLU ililx gArxhayxvAgive. elAlx bageya daqSATxthaR, adaqSATxthaRvAda kamaRgaLU kamaRpadadiMda gArxhayxvAgive. pUvaRparxjecnxyeMdare nAvu mADuva kamaRda saMsAkxravU matutx anuBava mADida kamaR Palada saMsAkxravU haqdayadalilx nelesirutatxve. I saMsAkxravanenxV pUvaR parxjecnxyeMdu karedide. sAyuvavanige Aru mAsagaLige modaleV AraMBavAgi BAvi deVhada vAsaneyu huTiTxkoMDu tatAkxlakekx toVruvudeV pUvaRparxjecnx idu anayxdeVhakAkxgi baruva pUvaRparxjecnxyeMdU heVLuvaru heVgAdarU I pUvaRparxjecnxyu videyxgU kamaRkUkx kAraNavAguvudu, hAgeyeV pUvaRparxjecnxya utapxtitxge vidAyxkamaRgaLU kAraNavAgive, parasavxra kAraNavAgiyeV ive. idanunx toVrisalu pUvaRparxjAcnxca eMdu kamaR videyxgaLiMda beVpaRDisi shurxtiyu tiLiside. matutx pUvaRparxjecnxyeMbuva BAvaneyeV I mUraralUlx muKayx. anuBavisuva kamaRsheVSavU BAvane. muMde huTuTxva kamaRkUkx ideV mUla. adariMda adu parxdhAna matutx adara kAyaRvanunx noVDidAgalU pUvaRparxjecnxyeV parxdhAnavAguvudu, iMtahadeVhaveV baruvudeMbudanunx videyxyu niNaRyisuvudu, adaraMte kamaRvU deVhada vikAra avayavagaLa vaqdidhxge kAraNa, BAvanA vAsanA eMbudu I vidAyxkamaRgaLeraDanunx nivaRhisuvuriMda muKayx. I mUrU loVkAMtarakekx teraLuva jiVvananunx hiMbAlisi barutatxveyeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

%%%% manu

\vishaya{jiVvana paraloVgati viSayadalilx matAMtara samAloVcane}

\begin{artha}
\textbf{jeYnamata-} jiVvanu deVhadaSeTx parimANa (AkAra)vuLaLxvanu, avanu maradiMda marakekx pakiSxya hArihoVguvaMte I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{deVvatAvAdimata-}deVvateyu yAvadeVhadiMda kUDida jiVvananunx paraloVkakekx oyuyxvudoV ade AtivAhakashariVra, adariMda niVrinalilx nwkeyiMda manuSayxnanunx paratiVrakekx oyuyxvaMte deVvateyu oyuyxvudu, A ativAhakashariVradiMda paraloVkakekx jiVvAtamxnu hoVguvaneMdu heVLuvavara mata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{jeYnaralilx kelavaramata- maneyoLage iTaTxdiVpaparxBeyu saNaNxmaneyalilx saMkoVcavanunx vishAlagaqha pArxsAdagaLalilx vikAsavanunx hoMdiruvaMte Atamxnu saMkoVca vikAsagaLanunx hoMduvudeV avana gatiyeMdu heVLuva jeYneYkadeVshagaLa matavu.}
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{veYsheVSikamata-}savaRvAyxkanAda Atamxnu hoVguvudilalx. avana manasunxparamANuvaSuTx cikakxdAgidudx I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvudu. ideV veYsheVSikamata matutx gwtamamata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{sAMKayxmata-}Atamxnu vAyxpakanAdadxriMda hoVguvudilalx. iMdirxyagaLU vAyxpakavAgiruvudariMda alilxlilx deVhavu huTuTxvalilx alalxlelxV iMdirxyagaLa vaqtitxyu huTiTxkoLuLxvudu, AtamxnAgali, manasAsxgali iMdirxyagaLAgali hoVguvudilalx, ideV sAMKayxmata.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLa sidAdhxMta `tadayxthA taqNajalUkA taqNasAyxnatxMgatAvx.......' itAyxdi shurxtiya sArAthaR{\rm --}}

\begin{artha}
jiguLeyu naDeyuvAga muMdiruva hululxkaDidxyanunx bAyiMda kacicxhiDideV hiMdina hululxkaDiDxyalilxTaTx kAlanunx tegeyuvudu. hAgeyeV jiVvAtamxnu liMga shariVdiMdakUDi muMde baruva shariVradalilx modalekAliTuTx hiMdina shariVradalilxTaTxkAlanunx anaMtara tegeyuvanu. kirxyAshakitxyu modalu upasaMhAra vAguvudariMda deVhavanunx keLakekx biVLisi anaMtara jAcnxnashakitxyanunx saMharisuvanu. hiMdina deVhadalilx jiVvAtamxnu idudxkoMDe manoVvaqtitxyiMda muMde baruva deVvatA shariVravanunx modaleV ciMtisi adaralilx  `nAnu deVvanAdigedxVneMdu' tiLidu anaMtaraveV Atamxnanunx matotxMdu deVhakekx hoVguvaMte mADuvudu, ideV jalUkA daqSATxMtadiMda tiLiyabeVkAda aMshavu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAMtara janakavAda upAdAnakAraNaniNaRya}

\begin{artha}
beVredeVhavanunx utApxdisuvudakekx upAdAnakAraNayAvudeMdu jijAcnxsemADuvudu, Atamxnige muMde baruva deVhakekx upAdAnakAraNavu I deVhada upAdAnave? athavA beVreye? eMdu saMshaya baMdare shurxtiyiMda pariceCxVdavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA peVshasakxriV peVshasoVmAtarx mupAdAya........BUtAnAmf || 4 || eMba shurxtiyeV niNaRyisuvudu idara tAtapxyARthaR-}

\begin{artha}
sonagAranu oMdu cinanxdiMda mADida baLemuMtAda ABaraNavanunx mADalu modalu cinanxda gaTiTxyanunx upayoVgisikoMDidadxnenxV upayoVga mADikoLuLxvanu, modalu baLeyanAnxgi mADidadxnunx aLisi DAbu mADikoDuvanu. hiVge hiMdidadx ABaraNavanunx aLisi matotxMdAgi ABaraNavanunx nimiRsalu adeV mUlaBUtagaTiTx cinanxvanenx tegedukoLuLxvanu beVrecinanxvilalxde hiVge mADuvuduMTu, hAgeye hiMdina deVhavu huTaTxlu upAdAnakAraNavAgiruvudu beVreyalalx, adanenx upAdAnavAgiTuTx BagavaMtanu hosahosashariVra nimARNamADuvanu modalidadx shariVravanu hiMdina ABaraNadaMte hALAgidadxrU oDedu hoVdarU I upAdAnavasutxgaLiMda hosa hosa ABaraNagaLanunx tayAru mADuvaMte modalina shariVrakikxMtalU cenAnxgiruvaMte gaMdhavaR, pitaq deVvatA muMtAda divayxshariVragaLanunx niviRsuvanu. 

hiVgeMdu sUtarxkArarU ``tadanatxra parxti patwtx raMhati saMpariSayxkatxH parxshanx nirUpaNABAyxmf" eMba sUtarxdalilx (2-) deVhAraMBakavAda paMcaBUtasUkaSxmXgaLu yAvudu iveyo avugaLiMda kUDiye I liMgashariVradiMda kUDida Atamxnu iha shariVravanunx biTuTx paraloVkakekx hoVguvaneMdu sUtArxthaRniNaRyavu, ililx BUtasUkaSxmXgaLeMdare- paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLu sUthxladeVhakekx upAdAnakAraNa saNaNxdAgidadxriMda sUkaSxmXveMdu heVLalapxTiTxve, ivugaLiMda liMgashariVravu sututxvariyalapxDutatxde.liMga shariVravu I paMcaBUtasUkaSxmXgaLa AdhAradameVle saMcarisuvudu, idu horaTare jiVvanU horaDuvanu, I sUkaSxmXBUtagaLiMda huTuTxva namamx deVhavU pitaqviVyaRdiMda poVSitavAgutatxde, maraNAvAda meVle pitaqviVyaRdiMda nimiRtavAda horagina sUthxlashariVravanunx aMgiyanunx tegeduhAkuvaMte tegeyuvudu, sAraBUtavAda oLagina paMcaBUtasUkaSxmXgaLa aMshavu uLididudx liMga shariVradoDane horaDuvudu. muMdebaruva deVhagaLelalxvU adara aMshagaLiMda padepadeV nimARNavAguvavu. cinanxvanunx puTakekxhAki shoVdhisidare adara mAlinayxvu kaLeyuvudu. nimaRlavAda apapxNacinanxdiMda hosa hosa ABaraNavu nimiRtavAguvudu, adaraMte pitaq gaMdhavaR, virATf sUtarx, modalAgiyU mAnuSa modalAda utatxma-madhayxma adhama deVhagaLu ayAya jiVvigaLa kamARnusAravAgi vicitarxvAgi puTuTxvavu, ideV deVhAMtara utApxdakavAda upAdAna niNaRyavu.
\end{artha}

\section*{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpanirUpaNe}

\vishaya{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpavu heVge? eMbudanunx nirUpisuvudu. ``savA aya mAtAmx barxhamx, vijAcnxnamayoV manoVmayaH pArxNamayaH shacxkuSxmaRyaH shorxVtarxmayaH" eMba shurxtiyalilx idu kANuvudu}
\begin{artha}
saH aMdare hiMde parxkaqtavAda saMsAriyAda jiVvanu ayaM eMdare savxparxkAshavAgi aparoVkaSxvAgi kANisuva, Atamxnu veY = eMdare beVreyalalx. avaneV eMdu EvakArAthaRdalilxde, deVha modalAdavuyAva nijavAda AtamxsavxrUpada satAtx sUPxtiRgaLiMdaleV satAtxsUPxtiRgaLuLaLxvugaLAgi beLagutatxveyo savxtaH savxrUpashUnayxgaLAgiveyoV heVgeMdare sapaRvAgiyo kolAgiyo idadxMte nAvu Barxmisuva hagagxveV nijavAgidudx adhiSAThxnavAgidudx idariMdaleV sapaR, daMDAdigaLu AroVpitavAgi savxrUpavuLaLxvugaLAgi kANisuvavu, A hagagxvilalxdidadxre ivugaLu savxrUpahiVnavAguvavu, AkAshakusumadaMte asatAtxhuvavu, idaraMte I deVhAdi AnAtamxvasutxgaLu muKayxvAda savxtaH parxkAshanAda sAkiSxceVtanavenisida AtamxniMdaleV savxrUpavuLaLxvugaLAgiruvavu, adariMda I deVhAdigaLa AroVpakekx adhiSAThxnavAdadudx I AtamxneV barxhamx eMbudU oMdeV, beVreyalalxveMbudanunx `savA aya mAtAmxbarxhamx' eMdu sAmAnAdhikaraNayxdiMda tiLiside, adhiSAThxnavAda sAkiSxceVtanavAda AtamxnU barxhamxvU oMdeV eMdu heVLidaMte Ayitu, visheVSa, sAmAnayxveMbayAva viBAgavU ilalxde atimahatAtxda niratishayavAda vasutx barxhamx, adu satayx jAcnxna anaMtarUpavAdudu, I tAdAtamxyXdiMda barxhamxveV parxtayxkukx parxtayxkekxV barxhamxveMdu daqDhavAda Ekatavxvu tiLidu baruvudu, barxhamxvu paroVkaSxvalalx, matetxVnu?  aparoVkaSxvAda namamxAtamxve, I AtamxnU saha barxhamxveV adivxtiVyane, eMdigU divxtiVya sahitanalalxveMbudU daqDhapaDuvudu, I riVtiyAgi adivxtiVya parabarxhamxveV Agiruva savxyaMparxkAsha sAkiSxceVtana (Atamxnu) nijavAgi vasutx tatavxvAgiruvudu.
\end{artha}
\begin{artha}
I bageya Atamxnu saMsArigaLige tiLiyade ajAcnxtavAgiruvudariMdale budidhxvijAcnxnamodalAdavu huTiTxkoMDu ahamitAyxdiyAgi tAdAtamxyXdiMda toVralu kAraNavAyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaralilx budidhxathavA vijAcnxnaveMba upAdhiyu huTiTx adariMda kUDida Atamxne `nAne jAcnxnamADikoLuLxva AtamxneMdu BAvisidadxriMda vijAcnxnamaya eMdAdanu, idU nijavalalx hagagxvu hAvAgiruvaMte hAge toVruvanaSeTx, vijAcnxnaM = eMdare jAcnxnakirxyAkataqR upAdhi, manasesxMdare, saMkalapxsAdhanavasutx, pArxNa veMbudu sakalakirxyAshakitxgaLa upAdhi., idu shariVradoLage horage eraDU kaDeyU vAyxpisuvudu. modalu vijAcnxnadiMda jAcnxtaqtavxBArxMtiyU, anaMtara sakalaBarxmeyU anaMtara saMkalipxsida athaRdalilx kataqRtavxBarxmeyU I bageyAgi aMtara matutx bAhayxda BarxmeyuMTAguvudu, heVgeMdare-pArxNamayakoVshakekx oLagiruvudu manoVmaya, idakUkx oLagiruvudu vijAcnxnamaya,karxmavAgi jAcnxtAsimx, saMkalipxtavAnasimx `katARsimx' eMdu Barxmeyu huTuTxvudu. vijAcnxnamayaH itAyxdi sathxLadalilxruva mayaTf parxtayxyavu vikArAthaRdalilx heVLalapxTiTxde athavA pArxcuyARthaRdalUlx idu irabahudu, eraDU sariye,vijAcnxna, manasusx, pArxNa ivugaLiMda jAcnxtaqtAvxdigaLu huTuTxvudariMda upahita Atamxnu vikAragoMDaMte vijAcnxnamaya manoVmaya pArxNamaya Adanu Atamxnu savxtaH vikAravilalxdavanAdadxriMda vijAcnxnagaLu bahaLavAgidadxrU savxMkalapx vaqtitxgaLu bahaLavAdarU, kataRqtAvxdigaLu bahaLavAgidadxrU pArxcuyARthaRdalilx ImayaTfparxtayxyaveMdU heVLabahudu, ililx Agarxhavilalx.

darxSATx, shUrxVtA eMba BarxmeyiruvudariMda cakuSxmaRya, shorxVtarxmaya eMdU heVLide. kaNiNxniMda noVDuvAga darxSATx, kiviyiMda keVLuvAga shorxVtA eMdu nAvu aBimAnisuvevu, oTiTxnalilx liMgashariVradatAdAtAmxyXroVpavanunx shurxtiyu tiLiside inunx muMde sUthxlashariVradalilx AtamxBArxMtiyanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
``paqthiviVmayaH ApoVmayaH vAyumayaH AkAshamayaH teVjoVmayaH ateVjoVmayaH" eMba shurxtiyalilx idu sapxSaTx, paqthiviVmaya itAyxdiyAgi heVLida vacanagaLiMda sUthxlashariVradalilx Atamxna AroVpavanunx garxhisabeVku, paqthiviya kAThinayx, jalada darxva, teVjasisxna uSaNxte, rUpa, vAyuvina calane, sapxshaR AkAshada ToLuLx, itAyxdidhamaRgaLu paMcaBUtagaLa dhamaRgaLu, paMcaBUtAtamxkavAda sUthxlashariVradalilx kANutatxve, `ahaMmanuSayxH' eMdu sUthxladeVhadalilxna manuSayxSatavxvanunx, ahaMsUthxlaH kaqshaH itAyxdi deVhadhamaRvanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDutiLiyuvudariMda Atamxna tAdAtAmxyXroVpavu deVhadalilx sapxSaTxpaTiTxde, Atamx anAtamxra parasapxra tAdAtAmxyXroVpavilalxde adaradhamaRgaLu parasapxratoVruvaMtilalx. ideVriVtiyAgi `bArxhamxNoVhaM' kaSxtirxyoVhaM' eMdu baruva vaNARdhAyxroVpavU `barxhamxcAriVahaM' gaqhasothxV\s haM' eMdu baruva AsharxmAdhAyxroVpavU `ahaMbAlaH `ahaMtaruNaH' eMba avasAthxdhAyxsavU sUthxladeVhadalilx Atamxna tAdAtAmxyXdhAyxsamUlakavAgiruvudu, pAthiRvashariVradaMte, amamxyashariVra, vAyumaya,  teVjoVmaya, akAshayama, shariVragaLalUlx I adhAyxsavu iruvudariMda paqthiviVmaya itAyxdi shabadxgaLiMda vayxvariside, anayxthA pAMcaBwtikavalalxda cidUrxpa Atamxnalilx I parxyoVgavu sAdhuvAgadu, `ateVjoVmayaH' eMbunalilx ateVjaH eMba padadiMda mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, teVjasusx aMdare parxkAsha, idakekx virudadhxvAdadudx ateVjasusx yAvudu? tamasusx, parxkaqta adhAyxtamxshAsatxrXdalilx tamasisxnaMte AvaraNavuMTu mADuva mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, katatxleya shariVraveMbudeVilalx. `ahama ajacnxH' eMdu Atamxnalilx ajAcnxnaviruvaMte AroVpisikoMDiruvudu anuBavadalilxde.
\end{artha}

\section*{`ateVja iti shabedxVna mUlAjAcnxnaM vivakiSxtamf |' `ahamajacnx iti sapxSaTxma jAcnxnA dhAyxsa IkaSxyXteV ||' eMdu vAtiRka(sAra)dalilx (4-4-81)}

\vishaya{inunxmuMde kAmAdi aMtaHkaraNadhamaRgaLanunx Atamxnalilx AroVpisuvadanunx shurxtiyaMte nirUpisuvudu{\rm --}}

\begin{artha}
``kAmamayoV\s kAmamayaH korxVdhamayoV\s korxVdhamaya" itAyxdi shurxti-ililx kAma, korxVdha, kAmABAva, korxVdhABAva, dhamaR, adhamaR itAyxdi aMkaH karaNadhamaRgaLanunx ajAcnxnadiMda Atamxnalilx AroVpisikoMDu kAmamaya, akAmamaya.........dhamaRmaya, adhamaRmaya eMdu hesariniMda Atamxnu kareyisikoLuLxvanu. loVkadalilx kAmuka, koVpi, dhAmiRka, adhAmiRka I bageyalilx kareyuvaMte aneVka citatxvaqtitxgaLu huTiTxdAga,adU hecAcxgiruvAga tanamxyaneMdu heVLabahudu `sitxrXVmayoV jAlamxH' eMdu sitxrXV ciMteyalelx bididxruva kAmukananunx heVLuvaru. samaRmaya eMba padadiMda aneVka vAsanAtamxkavADa citatxvaqtitxgaLanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDAga savaRmayaneMdu heVLalapxDuvanu adanunx saMkeSxVpavAgi savaRshabadxdiMda shurxtiyu tiLisiruvudu, adaravivaraNeyanenx `tadayxdeVtatf. idaMmayaH adoVmayaH' eMbudariMda vayxkatxpaDiside. parxtayxkaSxvasutxvinalilx AroVpa mADikoMDalilx idaMmaya eMdU paroVkaSx vasutxvinalilx AroVpamADikoMDAga adoVmaya eMdU heVLalapxDuvanu. pashu, putarx, kaLatarx, dhana, dhAnAyxdigaLu puSakxlavAgidAdxga, `goVmAnf' putarxvAnf, gaqhiV, dhaniV eMbudAgi heVLikoLuLxvuduMTu, adaqSaTxvAda paroVkaSx viSayadalilx I muMde shurxtiyalelxV AroVpavanunx toVrisutatxde. ``yathAkAriV yathAcAriV tathA Bavati sAdhakAriVsAdhuH pApakAriVpApoVBavati puNayxH puNeyxVna kamaRNA pApaH pApeVnaH" idara athaR- ihaloVkadalilx heVge kamaRvanunx mADutAtxno aMdare nitayxkamaRvanunx mADutAtxneyo, hAgU kAmayxkamaRvanunx mADutAtxneyo hAgeye paraloVkadalilx Aguvanu aMdare puNayx mADidavanu pitaq deVvAdijavamxvanenxtutxvanu, pApa mADidavanu sAthxvara janamxvanunx paDeyutAtxne. kAmakorxVdhAdigaLiMda oMdu sala perxVritanAgi pApavanunx maDidavanU pApajanimxyAguvanu oMdAvatiR mADida puNayxdiMdalU puNayxda Palavanunx paDeyuvanu `puNayxH, pApaH' eMbudariMda idu sUcitavAgutatxde, idakAkxgi aneVkasala pApagaLanunx mADabeVkeMdilalx hAgAdare puNayxkamaRgaLanunx aneVkasala mADabeVkilalxkAgilalxveMdare? hAgalalx utatxma Palavu hecAcxgi Aguvudakekx puNayx kamaRgaLanunx aneVkasala AcarisabeVku. Ivarege kamaRkAMDada tAtapxyaRvanunx cenAnxgi heVLidaMtAyitu, Ivarege heVLidaMte kamaR, videyx(upAsane) pUvaRparxjecnx(vAsane) I mUru punajaRnamxvanunx koDatakakx sAdhanagaLeMdu vaNiRsidAdxyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
inunxmuMde I mUraralilx kamaRveV parxdhAnaveMdu heVLuva pUvaRmiVmAMsakaramatavanunx anuvadisi veVdAMtigaLu heVLuvaMte
\end{artha}

\vishaya{kAmapArxdhAnayxvanunx koTuTx heVLuva sidAdhxMtavanunx vaNiRsuvudu, kamaRveV janamxkekx muKayxkAraNa veMbuva pUvaRmiVmAMsakamata}
\begin{artha}
utatxma (madhayxma) adhamaveMba shariVragaLa veYSamayxvu kamaRveYSamayxdiMdaleV AguvudeMdu videyx, vAsanegaLu deVhadalilx BoVga kwshalakekx kAraNagaLeMdU heVLutAtx kamaRveV parxdhAnavenunxvaru, adariMda utatxmavAda puNayxkamaRvanenxV AcarisabeVku, cirakAla aBuyxdayavanunx bayasuvavanaMtU idanenxV AcarisabeVku, tApatarxyavanunx dUramADikoLaLxbeVkeMbuvavanu athavA adariMda hedaruvavanu pApakamaRvanunx savaRdA tayxjisabeVku. hiVge pUvaRmiVmAMsakaru heVLuvaru
\end{artha}

\section*{veVdAMtigaLu kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNavenunxvaru}

\vishaya{``athoV KalAvxhuH kAmamaya EvAyaM puruSa iti sa yathA kAmoVBavati tatakxrXtuBaRvati yatakxrXtuBaRvati tatakxmaRkuruteV tadaBi saMpadayxteV" idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
modalu mAnavanu kAmamayanAgidedxV anaMtara kamaRmADuvanu, adariMda kamaRkekx kAraNa kAmaveV AdadxriMda adu muKayx, kAmavilalxdavanige yAva kamaRvU yArobabxrigU kANuvudilalx. ananxda bayakeyilalxdavanige UTamADuvaparxyatanxvu kANuvudilalx, yAvudeV oMdu pArxNiyu  yAva yAvakamaR(kelasa)vanunx mADuvudo, adu adarakAma vAyxpArave. ``yadayxdidhxkuruteV jaMtuH tatatxtf kAmasayxMceVSiTxtamf" eMdu BAratavacanavide, adanunx vishadapaDisalu I meVlina shurxtiyu baMdide, modalu kAma(apeVkeSx) anaMtara karxtu, anaMtara kamaR, AmeVle janamx-hiVge ililx karxmavide.
mAnavanige viSaya BoVgadalilxruva apeVkeSxyeMbudeV \textbf{kAma} idu vaqdidhxhoMdidAga karxtu veMdAgutatxde, kAmayx viSayadalilx aBiruciyu atishayavAgidadxlilx A kAmave karxtu eMdAgutatxde. kAmamAtarxvidadxre kadAcitutx kamaRvanunx mADutAtxne. oMdu veVLe  mADadeyU irabahudu. Adare vaqdidhxyAda kAma veMba karxtuvidadxre kaDAdxyavAgi kamaRvanunx mADiyeV mADuvanu, ideV kAmakarxtugaLalilxruva vayxtAyxsa, yAgAdi kamaRvU DiVnavAda surApAnAdigaLu adariMda huTiTxdalilx puNayxpApaveMbuva kamaRvu (apUvaRadaqSaTxveMdu kareyalapxDuva kamaRvu) uLiyuvudu, adariMda utatxma athavA adhamavAda janamxvu PalavAgi baruvudu, lwkikavAyxvahAradalUlx yAva bageyakAmaviruvido, adaranishacxyaviruvavanu vayxvahArakAyaRvanunx mADuvanu, adariMda Palavanunx paDeyuvanu hAgeye ililxyU shuBAshuBakamaRPalagaLanunx hoMduvanu. kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNaveMbudanunx shurxtiyU vayxkatxpaDiside matutx daqdhapaDiside, noVDi{\rm --}\\
tadeVvasakatxH sahagxliMgaMmanoV yatarx niSikatxmasayx |\\
pArxpAyxnatxM kamaRNasatxsayx yatikxMceVhakaroVtayxyaM\\ 
tasAmxlolxVkAtf punareVtayxsemxY loVkAya kamaRNiV ||
\end{artha}

\begin{artha}
maMtarxda tAtapxyaR{\rm --} savaRvU tiLiyuvudakekx sAdhanavAda liMgaveMbuva manasusx yAva Paladalilx (utatxma, adhamavAda yAva Paladalilx) hecAcxgi AsakitxhoMduvudo, AtamxnU manasisxna upAdhiyaMte AsakatxnAgi kamaRdoMdige adeV Palavanunx paDeyuvanu.

iha janamxdalilx yAvudAdaroMdu shuBa, athavA ashuBavAda kamaRvanunx mADuvano adara Pala pUNaRvAguvudu savxgaRdalilx athavA matotxMdu loVkadalilx anaMtara alilxkamaRda PalaBoVgavAda meVle I loVkakekx baruvanu, EtakAkxgi? eMdare punaH kamaRvanunx mADuvudakAkxgi- ideV maMtarxgaLa tAtapxyaRthaR.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kAmadiMda saMsAra cakarxdalilx jiVvanu yAtAyAtagaLiMda sututxtatxleV iruvanu. ``itinukAmayamAnaH" eMdu nu shabadxdiMda shurxtiyu KeVdavanunx anukaMpavanunx toVride, kAmaneyu jaMtuvige bahukaSaTxvanunx koDuvudu, ayoyxpApa eMdeMdigU Itanu kAmiyAgabAradu, bayasabAradu eMdu shurxtimAteya KeVda matutx anukaMpa.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx oMdu parxshenx huTuTxvudu adeVnu? shuBaPaladalilx kAmavidadxrU kaSaTxkaravalalx duHKakAriyalalx, ashuBadalilx kAmave huTuTxvudilalx hiVgiruvAga kAmaviruvudu kaSaTxkaraveMdu heVge? heVLidudx?}
\begin{artha}
\textbf{utatxra-} sAvxtivxkasuKadalilxruvaMte rAjasasuKadalUlx kAmavu huTuTxvudu, viSaya iMdirxyagaLa saMpakaRdiMda huTuTxva suKavu modalu amaqtavAgiruvaMte kaMDu pariNAmadalilx viSadaMtiruvudu.ideV rAjasasuKa (giVte a.) A suKavanenxV bahujanaru kAmisuvudu pArxyikavAgide, hAgilalxdidadxre jArarigU coVrarigU iMtaha suKadalilx parxvaqtitxyeV uMTAgutitxralilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu BagavaMtanu sakalakAyaRgaLigU parxvataRkavAdadudx kAma, korxVdhaveMdu boVdisiye iruvanu, hAgAdare rAjasavanunx biTutx sAvxtivxka suKadalilx kAmavirabahudaSeTx. eMdare sari yAvudu modalu viSadaMte kaSaTxvAgidudx pariNAmadalilx amaqtadaMtiruvudo A suKaveV sAvxtivxkasuKaveMdu BagavaMtanu boVdhisiyeV iruvanu. idu Atamxna budidhxya neYmaRlayxdiMda huTuTxva suKa. anaMtAnaMdayukatxvAda savxgARdigaLanunx sAdhisikoMDalilx baruvasuKa vAsatxva, AdarU adaralilx duHKaveV ilalxveMtalalx, joyxVtiSoTxVmAdi mahAyAgaLanunx mADuvAga iruvakaSaTxveVneMbudu savaRrigU anuBava veVdayxvAgide, AdadxriMda duHKaveV ilalxda suKaveMbudu parxpaMcadalelxV ilalx, adariMda yAva suKadalAlxdarU neTaTx kAmavU saMsAradalilx duHKa anathaRvanunxMTu mADi biDuvudu. bahumAtugaLiMda upayoVgaveVnu? eMdu kAmada viSayadalilx shurxtiyeV KeVdavanenxV toVriside. modalu savxpanx daqSATxMtadiMda toVrisida paraloVkavanunx sAdhisutAtx `itinukAmayamAnaH' eMdu upasaMhAramADirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxdaqSAtxMtadalilx vivakiSxtavAda moVkaSxvanunx vaNiRsuvudu}
\begin{artha}
idaratAtapxyaR {\rm --} kAmiyAdavanu saMsAriyAguvaneMdu hiMde vaNiRsidAdxyitu. anaMtra kAmisadavanu saMsAriyAgade mukatxnAgutAtxneMdu heVLalu I maMtarxvu baMdide.
yAvanu kAmiyoV avanu saMsAriyeMbudu heVge? kAmakekx kAraNa saMkalapx, yajacnxgaLelalxvU saMkalapxdiMda huTuTxvavu, saMkalapxveMdare ililx bhoVga vasutxgaLu cenAnxgilalxdidadxrU avugaLalilx cenAnxgiveyeMba, BAvaneye kalapxneye saMkalapx, adariMda I BoVgayxvasutxgaLu nanagirali eMdu bayasutAtxne saMkalapxdiMdaleV kAmavu huTuTxvudu, ``saMkalapxheVtuH kAmaH sAyxtf yajAcnxH saMkalapxsaMBavAH | kAmajAnAmiteV mUlaM saMkalApxtf kila jAyaseV" eMdu veVdavAyxsarU heVLiruvaru.
\end{artha}


\begin{artha}
yAvudu madhayxdasheyaloVlx koneyaloVlx athavA modaloV cenAnxgiruvaMte toVruvudo. anaMtara nashisuvudo avelalxvU apavitarx, oLeLxyadalalx, shuBakaravalalx, aMtaha pavitarxvAda amaMgaLakaravAda BoVgayxvasutxgaLalilx cenAnxgideyeMbudAgi huTuTxva Barxme samayxkf kalapxne (saMkalapx)veMbudu, idu tatavxjAcnxnadiMda baruvudu, samiV ciVnajAcnxnavenunxva tatavxjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnanunx tiLiyuvavaregU I BArxMtiyeV baruvudu, parxtayxgAtamxna saMsAraBarxmege ideV heVtuvAguvudu. parxtayxgAtamxnu anuBavavakekx baralu BoVgayxvatutxgaLalilx cenAnxgiveyeMba kalapxneyu tAnAgiyeV hoVgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
AkAmayamAnaH = kAmaheVtuvAda saMkalapxvanenxV mADadiruvadariMda kAmavu huTaTxde virakatxnAguvanu, ivaneV AkAmi. kAmisuvudeV ilalx. paramAnaMda rUpavAdadxriMda Atamxnalilx samiVciVnatavx budidhxyu huTuTxtatxde, ajAcnxnadiMda suKavu alabadhxvAgideyeMdu tiLidu mugadhxnAgutAtxne, namage parxtikola(viroVdhi)yAdadudx heVge duHKakekxkAraNavo hAgeye anukUlaveMbudu suKakekxkAraNa-eMba eraDu bageya tiLivaLikeyU Barxme, nanageyUvAgalU duHKavAgabAradu suKaveyAvAgalU irabeVkeMdu mAnavanu apeVkiSxsuvanu, avanu kuruDubudidhxyuLaLxvanu Atamxna paramAnaMdarUpavanunx yAvAga tiLiyuvano, AvAga Itanu BoVgayxvasutxvanunx EtakAkxgi apeVkiSxsutAtxne? adariMda tatavxjAcnxnaviruvudariMda akAmayateyu Itanige sahajavAguvudu, I riVtiyAda jAcnxna laBayxvAda AkAmatavxvanenxV `athAkAmayamAnaH' eMdu sUtarxpArxyavAgidudx sUcisiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi sUcitavAdadadxnunx `yoV\s kAma' itAyxdi vAkayxdiMda vivarisuvudu.}
\begin{artha}
ililx anavxyavanunx hiVge iTuTxkoLaLxbeVku (yAvanu akAmano)yoV\s kAmaH tasayxpArxNAnoVtAkxrXmanitx aMdare avanige pArxNagaLu iMdirxyagaLU utAkxrXMtihoMduvudilalx veMdu.
\end{artha}

\begin{artha}
kAmiyAdavanige saMsAravu heVgo kAmiyalalxdavirakatxnige mukitxyeV, akAma:eMdare ililx kaNiNxge kANuva matutx paroVkaSxvAda (iha loVkada BoVga paraloVkada) BoVgagaLu kAmaveMbudara athaR I kAmagaLilalxdavanu akAmaneMdathaR, kAmayxnatx iti kAmAH navidayxnetxV kAmA yasayxsaH eMdu vigarxha mADidare akAmaH eMdu bahuvirxVhi samAsavAguvudu, adariMda I meVlina athaRvu sigutatxde. oTiTxnalilx I bAhayx BoVgavasutxgaLu ilalxdavanAgutAtxne, hiVgAguvudakekx kAraNa niSAkxmanAgiruvudeV, adanenx `niSAkxmaH' eMbudariMda sAdhisuvudu, 'nigaRtAH' + 'kAmA yasAmxtf saH' eMdu vayxtapxtitxmADuvudariMda parxtayxkftatavxvanunx viveVka mADikoMDavanige BarxmadiMda sidadhxvAgidadx I kAmanegaLu biTuTx hoVgive aMdare kANadeV hoVgive. adariMda akAmanu I riVtiyAgi niSAkxmanAgalu EnukAraNaveMdare ApatxkAmanAgiruvudeVkAraNa ApatxkAmaveMdare tanage iSaTxvAdadudx modaleVlaBiside yAdadxriMda iSATxthaRvanunx paDedukoMDavaneMdathaR, idariMda budidhxyalilxruva kAmaneyu budidhxyanunx biTuTx hoVguvudu. tanage iSaTxvAdadudx laBisadiruvAga kAmavu citatxvanunx biTuTx elilxgU hoVguvudilalx maqSATxnanx BoVjanavanunx biTaTxre hasivu hoVguvadeV ilalx alalxve? adariMda iSaTx lABaveV niSAkxmatege kAraNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}
\newpage

\section*{shaMkA sAmAdhAnagaLu}
\vishaya{Adare doVSadaqSiTxyiMdalU kAmavu hoVgabahudu nAyigaLu tiMda ananxvanunx noVDidavanu tinanxbeVkeMdu bayasuvudilalxvaSeTx adariMda iSaTxlABadiMdaleV kAmavu hoVguvudeMbudu heVge?}
\begin{artha}
eMdu shaMke huTuTxvudu, idakekx samAdhAna mAnavanige huTuTxva kAmavu eraDu bageyAgiruvudu, adaralilx oMdu sAdhanadoVSadiMda PalakAmaneyu nashisuvudilalx, hAgidadxre ananxdoVSayukatxvAgidadxlilx adariMda hasivu hoVgabeVkAdiVtu, hiVgilalx, nAvu tinanxbAradu ananxvanunx saMpAdisikoMDAdarU tinunxvudakekx parxvatiRsabahudu, Paladalilx yAvudeV oMdu doVSavu kANuvudilalx elAlx sAdhanagaLigU iruva PalaveVnu AnaMda adu eMdigU elilxyU keDuvudilalx, adariMda AnaMdada kAmavu(aBilASeyu) AnaMdavu laBisida meVleyeV nashisuvudu hiVgiruvAga ApatxkAmanAgiruvudeV niSAkxmatege kAraNa, kAmavAdadudx laBisivudakekx AtamxkAmaneyeVkAraNa, beVre oMdu mumukuSxvige kAraNavilalx paramAtamxsavxrUpakAmaneyu idadxrU  
\end{artha}

\section*{shaMkA samAdhAnagaLu} 

\vishaya{yAgadiMdaleV savxgaRvanunx paDeyuvaMteyU BAyeRyiMdaleV putarx saMtAnapaDeyuvaMteyU AyAyabeVre sAdhanadiMdaleV Palavanunx paDeyabeVku beVre vidhadalilx paDeyalAgadeMdu shaMkisidare AtamxkAmaneyeV kAmayxlABakekx kAraNaveMbudu heVge? eMdu parxshenxyu huTuTxvudu.}
\begin{artha}
\textbf{idakekx utatxra} oMdeV sAdhanavu sakala iSATxthaRgaLanunx sAdhisalAradu. loVkadalilx hAge elilxyU kaMDilalx, savaRkAmalABagaLige mAtarx paramAtamxsavxrUpalABada kAmaneyeV kAraNa, alalxde samasatx sAdhanagaLanunx obabx sAdhisalu samathaRnalalx, AtamxkAmaneyu putArxdi PalasAdhanegaLige sAdhakavalalxveMdu parxshenxyalelxV shaMkisiruvudakekx samAdhAnaveVnu? eMdare? AtamxneMdare yAvudu? soVpAdhika AtamxneV nirupAdhika AtamxneV soVpAdhika Atamxna kAmaneyeMdare I Atamx muKAyxtamxnalalx, idu AtAmxBAsa, nirupAdhika AtamxnAdare avanu paramAnaMsa savxrUpaneMbudu shurxtisamamxtaveV Agide. I AnaMda savxrUpadalelxV samasatxpArxNigaLa AnaMdagaLU oLaseVrive, putarx, mitarx kaLatArxdigaLiMda Aguva AnaMdagaLelalxvU I AnaMdalilx seVrikoMdive, I bageya nirupAdhika aKaMDa AnaMda savxrUpanAda Atamxna kAmaneyuLaLxvanu ApatxkAmanAguvanu. Atamxnu modaleV keYgesikikxruvudariMda matotxMdarakAmaneyu uLiyuvudeV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxkAmaneya upapatitx}

\vishaya{modaleV sidadhxvAda Atamxnalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? Atamxnalilx hosadAgi kAmavu huTuTxva saMBavaveV ilalxvalalx? eMdare idakekx samAdhAna-}

\begin{artha}
ajacnxnAdavanige I Atamxvu laBisade iruvaMtekANuvudariMda Atanu AtamxkAmaneyanunx mADabahudu, heVge katitxnalelx hAkikoMDidadx cinanxvanunx maretu tiLiyade adanunx paDeyalu alalxlilx huDukuvano hAgeya tananx nijasavxrUpaveV Agidadx nirupAdhika pUNARnaMdasavxrUpavanunx ajAcnxnadiMdamaretu adanunx maraLi paDeyalu yatinxsuvudariMda I Atamxna kAmaneyu huTuTxvudu nAyxya. sahaja. I AtamxnU savaRthA yAvabageyalUlx savxlapxvU tiLiyade idAdxga avanalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? eMdu shaMkisabAradu I bageya Atamxnu shAsatxrXdiMda sAmAnayxvAgi tiLidubaruvanu, adariMda avanalABakekx haMbalisuvudu yukatx. 

PalakAmaneyidadxre adu hecicxna aBiruciyanunxMTumADi Atamx sharxvaNa mananAdikAyaRgaLanunx mADisuvudu. AtamxsAkASxtAkxraveMba Palavu yAgaPalakAmadiMda savxgaRvu laBisuvaMte laBisuvudu, adariMda I bageya nirupAdhikAtamxna kAmavidadxvane ApatxkAmanAguvanu, adariMda Itane niSAkxmanu, adariMdale akAmanU Agidudx saMsAradiMda mukatxnAguvanu, saMsArada anathaRkekx biVjavAda ajAcnxnavu AtamxboVdhadiMda nivaqtatxvAdadxriMda kAma, kAmayx muMtAdavugaLu ilalxvAgi Atamx paripUNaRvAgiye nilulxvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu akAmano avana pArxNagaLu koneyalilx utAkxrXMtiyanunx hoduvudilalxveMdu `na tasayx pArxNA utAkxrXmanitx' heVLuva shurxtiya aBipArxya matutx muniya aBipArxyaveVneMdare? muniyu hiVge heVLutAtx mukitxyu AkAmanige nishicxtavAgide yeMbudanunx heVLutAtx idaralUlx saMdeVha paDuvavarige kAdakoDaliyananxkeYyayxlilx piDiyuvudakUkx iciCxsuvarAgidAdxre, shAsatxrX, matutx AcAyoRVpadeVshagaLiMda baruva niNaRyadiMda AtamxtatavxjAcnxnavu huTiTxdavanige ajAcnxnaveV nashisiruvudariMda pArxNagaLu utAkxrXMti hoMduvudilalx, deVhadalelxV iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx kAraNaveVneMdare? hoVguvudakUkx nilulxvu dakUkx nashisuvudakUkx beVkAda kAraNavilalxdidxruvudeV, BArxMtiyalilx kANuva hagagxda sapaRvu hagagxveMdu tatavxvu tiLidameVle A sapaRvu elilxgU hoVguvudilalx alilx iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx hAgeye eMdu I aBipArxyadalilx kelavaru(mAdhayxMdinashAKeyavaru) I vAkayxvanunx paThisutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
Iga `aterxYva samavaniVyanetx' eMba vAkayxda adhaRvanunx tiLiyabeVku aterxYva eMbuvalilx avideyx matutx adara kAyaRgaLiMda biDalapxTaTxparamAthaRvasutx. samf eMba upasagaRvu EkAtamxsavxrUpadiMda pArxNagaLasithxtiyanunx sUcisuvudu `avaniVyanetx' eMba kirxyApadavu nAshamuMtAdavugaLigU beVreyAdagatiyanunx heVLuvudu. oTiTxnalilx pArxNagaLu paramAthaRvAda vasutxvinalilx avidAyx kAyaRnimuRkatxvAda AtamxnalelxV EkAtamxrUpadiMdaleV nilulxvavu eMdathaR, yAvudeV oMdu BAva matutx aBAva vasutxvidadxrU kalipxtavAdadxriMda parxtayxgAtamxmAtarxvAgiyeV iruvude horatu adakekx beVroMdu gatiyilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
baMdhavukalipxtavAdadxriMda adara mukitxyu kalipxtave, nijavAgi baMdhavU ilalx nijavAgi mukitxyU ilalx, I mumukuSxvu modalU barxhamxveV AgidadxrU ajAcnxnadiMda barxhamxnalalxveMdu tiLidavanAgidadxnu. I ajAcnxnavu hoVdanaMtara barxhamxvanunx punaH paDedavanaMte Aguvanu, avidAyxnivaqtitxyeMbudu paramAthaRvAgi anuBavAtamxkavAda AtamxniMda beVreyilalx. heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi eraDane vasutx iruvudilalxvo hAgeye nivaqtitxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAru samasatxBeVdagaLU dUravAgiruva jAcnxnamAtarxveV AdaniraMjana vasutxvanunx tiLiyuvaroV avareV AtamxjAcnxnigaLu mikakxnAdavaru mUDhamatigaLu. iMtaha jiVvanumxkatxnige badukiruvAgali maraNavAdanaMtaravAgali yAvudoMdu visheVSavU avanalilx ilalx, elAlx visheVSagaLigU avideyxyeV kAraNa, jAcnxnamAtarxdiMda barxhamxsavxrUpalABaveMba mukitxyeMdu shurxtigaLu heVLive idakekx beVreyAgi mukitxyide enunxvarelalxrU veVdavanunx keYbiTaTxvarehoratu veVdAnuyAyigaLAguvudilalx.......
\end{artha}

\vishaya{nAnAbageya mukitxvAda nirAkaraNe}
\begin{artha}
1)mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudeMdare adu anitayxvAdiVtu.
2)beMkiyu uSaNxsavxBAvaviruvaMte mukitxyu savxBAvaveMdare kamaRvu nirathaRka.
3)aBivayxkitxye mukitxyeMdare aBivayxMgayx(parxkAshavAguvudu)yAvudu? adu devxYtaveV eMdare adevxYtashurxtiya bAdhe(viroVdha)
4)kArAgaqhadalilx hAkuva keYkoVLavanunx tegeyuvaMte mAnavanige ihadalelxV Atamxnalilx moVkaSxveMdare adU sariyalalx baMdhave vAsatxvavAdalilx jAcnxnadiMda adara nAshavAguvudu asaMBavave.
5)kelavaru moVkaSxdalilx nitAyxnaMdAnuBavakAkxgi jAcnxnada aBivayxkitxyAgabeVkeMdu heVLuvaru. adu saha yukatxvAguvudilalx, AnaMdavu ceYtanayxrUpanAda Atamxna savxrUpaveV Agidadxlilx savxtaH adu vayxkatxvAguvudu, punaH adara aBivayxkitxyeMbudu eMtahadu?
6)savxrUpAnaMdavalalxde AnaMdavu huTuTxvudeMdu heVLidare adu nashisuvudu. adariMda AtAmxnaMdaveV yAvAgalU savxyaM parxkAshavAgutatxdeyeMdu heVLabeVkAdudu.
\end{artha}

\vishaya{baMdhamukitxgaLalilx visheVSaveVnU ilalxveMdare shAsatxrXvayxthaRvAguvudeMba shaMkeya nivAraNe-}
\begin{artha}
Iga saMsAradasheyalilx heVgo hAgeye mukitxyalUlx niviRsheVSa Atamxna savxrUpaveV mukitxyeMdare adakAkxgi mAnavara bahuparxyatanxvu nirathaRka, shAsatxrXvUvayxthaRveMdu shaMke-samAdhAna-Atamxnalilxruva avidAyxnivaqtitxgAgiyeV puruSaparxyatanxvU (sharxvaNamananAdigaLu)avashayx, eMdigU vayxthaRvalalx, shAsAtxrXraMBavU sAthaRka, eMdigU vayxthaRvalalx shudadhxparxtayxgAtamxnalilx mukatx amukatx eMba BeVdaveVnU ilalx. avideyxyeV sakala visheVSagaLanunx huTiTxsuvudu adanunx shAsatxrXdiMda baruva tatavxjAcnxnavunAshamADuvudu. adariMda parxyatanxvu shAsatxrXvU saPalavu. I riVtiyAda videyxyiMdAda avidAyxnAshamAtarxdiMda Atamxnu barxhamxveV Agidudx sAkASxtf barxhamxsavxrUpavanenxV paDeyuvaneMdu heVLidudx sithxrapaTiTxtu IriVtiyAgi veVdAMta sidAdhxMtada savaRsavxvanunx bArxhamxNagaLalilx heVLidAdxyitu. I viSayavanenxV daqDhapaDisalu maMtarxgaLanunx udAharisuvudu.\\
tadeVSasholxVkoV Bavati yadA saveR parxmucayxnetx kAmAyeV\s sayx haqdishirxtAH |\\ athamatoyxVR maqtoVBavati atarx barxhamxsamashunxteV ||
\end{artha}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde kAmaviruvuvavanige elAlx saMsAravu uMTeMdu heVLidAdxyitu kAmavilalxda virakatxnige heVLida moVkaSxvanunx I maMtarxdalilx tiLisuvudu. yAvAga mAnavanalilx haqdayAshirxtavAgidadx elAlx kAmagaLU biTuTx hoVguvavo AkUDaleV mAnavanu amaqtanAguvanu. ililxyeV ide deVhadalelxV barxhamxsavxrUpavanunx paDeyuvanu. suSupitxyalilx kAmavu nAshavAdarU vAsanArUpadalilx kAmaviruvudu, savaRthAnAshavAguvudilalx, idanunx tiLisalu savaR eMba padavu irutatxde. mukitxyalilx kAmavu sUthxlavAgiyU vAsanArUpavAgiyU iruvudilalxveMbudeV visheVSa kAmagaLu manoVdhamaR, AtamxnadhamaRvalalxveMdu tiLisalu `haqdishirxtAH' eMdu heVLide, manoVdhamaRvAgidadxrU AtamxnalilxruvaMte ajAcnxnadiMda toVrutatxve, adariMda Atamxnalilx kalipxta adu mitheyx, nijavAgilalxveMdu tiLiyutatxde. avideyxyu videyxyiMda nashisidare avidAyx mUlakavAda kAmanegaLU savaRthA leVpavilalxde hoVguvavu, garxha atigarxhaveMdu heVLalapxDuva kAmagaLU saha nAshavAguvavu, saMsAra biVjavAda kAmavu nashisidalilx ililxyeV barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu. amaqtanAguvanu. barxhamxvasutxvige nAshavilalxdadxriMda amaqtanAguvanu. amaqtatavxvu modaleV vayxvasithxtaveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcarumADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge vAyxKAyxnisuvaru- kAmagaLu eraDu bageyAgive. haqdayadalUlx, AtamxnalUlx kAmagaLive. adaralilx haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTx hoVguvuvu, pArxjacnxsUvxrUpanAda Atamxnalilxruva kAmagaLu hoVguvudilalx. EkeMdare? satayxkAmaH satayxsaMkalapxH eMdu beVre shurxtiyalilx heVLideyAdadxriMda AtamxkAmagaLu satayx. alalxde ililxya AtamxkAmaH eMba padadiMda I athaRvanunx hiMdeye tiLiside `AtemxYvakAmA yasayxsaH' eMdu vigarxhamADabeVku, adariMda I kAmagaLu Atamxnalilxruva kAmagaLeMdu athaRvAguvudu. `savaRkAmaH savaRgaMdhaH savaRrasaH' eMdu beVreCAM- shurxtiyu heVLide. nashavxravAgada AtamxsavxrUpavAgiruvakAmagaLiMda kUDiruvaneMdu tiLiyuvudu.

I maMtarxda pUvARdhaRda tAtapxyaR haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTxhoVdare amaqtavAgi = aMdare rAgashUnayxnAgi vidAyxdhikAravanunx hoMduvanu. nAlakxnepadada athaR- kamaRsamudAyadiMda AtamxnasaMsAravanunx katatxrisi anaMtara saMsAra biVjave ilalxdavanAdadxriMda ililxyeV barxhamx savxrUpavanunx paDeyuvaneMdu athaR, I BataqparxpaMcaramatadaMte saMsAra biVjayAvudeMdare- hiMde mUtARmUtaRbArxhamxNadalilx heVLidaMte haqdayadalilxruva kAmagaLiMda Atamxnalilx vAsanegaLu huTuTxvavu. hUvugaLiMda BaraNiyalilx vAsaneyu kANuvaMte I vAsanegaLanunx mahArajanamuMtAda daqSATxMtagaLiMda bagebageyAgi vaNiRsididxtu, AvAsanegaLeV janamxkekx kAraNa, adara nAshavU jAcnxnakamaRgaLiMda Aguvudu, adariMda parishudadhxnAda Atamxnu barxhamxneV Aguvanu, hiVgeMdu BaqtaqparxpaMcara vAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\vishaya{I BaqtaRparxpacaMra vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
I vAyxKAyxnavu nAyxyakUkx veVdakUkx horatAgide `asUthxla manaNu' aharxsavxmadiVGaRmf' itAyxdishurxtigU  `neVtineVti' eMdu shurxtigU virudadhxvAgide. I shurxtigaLu niviRsheVSavAda parabarxhamxvanunx heVLuvAga sakAmaveMdu heVLuvadakekx avakAshavelilx? veYsheVSikarUjeYminiVyamatAnuyAyigaLU icACxdigaLu Atamxna guNagaLeMdu heVLidadxrU barxhamxsavxrUpavAda shudadhxparxtayxgAtamxnaguNagaLAguvudilalx. matetxVneMdare liMgAtamxna dhamaRgaLu aMdare `ahamf ahamf' eMdu heVLikoLuLxva ahaMkAra vaqtitxyiMda kUDida jaDavAda budidhxyalelxV iruvavu. Atamxnu jaDaneMdeV heVLuvaru. liMgashariVravu(budidhxyU) jaDaveMdeVheVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu idanunx iciCxsuvenu parxyatinxsuvenu itAyxdiyAgi baruva loVkAnuBavavanunx iTuTxkoMDeV kAmAdigaLanunx jaDadhamaRveMdu heVLiruvAga liMgashariVravu adeVriVyAgi jaDaveMdeV heVLidaMtAyitu, barxhAmxtamxna dhamaRveMdu avaru heVLilalxveMbudu Kacita alalxde ahaMkArakUkx sAkiSxyAda Atamxnanunx avaru opipxlalx. takaRshAsatxrXdalelxV I viSayavilalxveMdu shaMkararU sUtarx BASayxdalilx heVLiruvudanunx nAvu ililx samxrisabahudu. parxkaqta AtamxnalelxV iruvudeMdu avarAgali yAreV Agali Barxmisidadxlilx adaralilxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgiye `kAmAye\s sayxhaqdisithxtAH ' eMdu heVLiruvudu. `satayxkAma' savaRkAma itAyxdi vacanadiMda Atamxnalilx nitayxkAmavu sididhxsuvudeMdu BaqtaqRparxpaMcaru heVLidudx soVpAdhikavAda Atamxnalilx saMgatavAgutatxde, satayxkAmAdiguNagaLoMdige Ishavxrananunx upAsane mADuvaMte heVLiruvudariMda niguRNa nirupAdhikavAda muKAyxtamxnalilx baruvudilalx. soVpAdhikavAda avugaLanunx upAsanegAgi shurxtiyalilx heVLiruvudu `sa karxtuM kuviVRta' eMdu CAMdoVgayxdalilx upAsaneyanunx vidhisiyeV ide. idaraMte `savaRkAma' eMbudu vAyxvahArikasatayx. adU upAsanegAgi eMdu tiLiyabeVku, adariMda Atamxnu niSAkxmaneMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{ililx oMdu parxshenx - Atamxnu niSAkxmane Agidadxre haqdi eMba visheVSaNaveVke?}
\begin{artha}
 \textbf{utatxra} idu parxtijecnxmADida viSayavanunx sAdhisuvudakekx takiRsuvudakekx heVLida heVtuvacanavu. `AtamxnaH kAmAH mucayxnetx' eMbudu parxtijAcnxvAkayx, `yataH kAmAH haqdisithxtAH, tata EvaheVtoVH avidayxyA AroVpitA, tata Eva vidayxyA nivataRnetx' eMbudAgi anumAna parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku. athaR barxhamxvideyxyiMda Atamxnalilxruva sakalakAmagaLu nivaqtitxhodutatxve, ilalxveMdAguvuvu, avu ajAcnxnakalipxtavAda haqdayadalilx citatxdalilxruvavu, AtamxnalilxruvaMte BarxmakAladalilx toVrutatxde, adariMda jAcnxnadiMda nivaqtatxvAguvaveMdu parxtijAcnx, heVtuvacanagaLa athaR, Atamxnalilx toVruva kAmagaLu hoVgade hAgeye satayxvAgidadxlilx athavA viveVkadiMda nivArisikoLaLxdidadxlilx I Atamxnu kAmamayaneV Agi saMsAradiMda biDugaDeyanenxV hoMdade hAgeyeV uLiyabeVkAguvudu, oMdu veVLe Atamxnalilxruva kAmagaLu saMsArakekx biVjavAguvudilalxveMdu heVLidarU aMtaha niSaPxlavAda kAmagaLanunx AtamxnalilxveyeMdu Eke kalapxne mADabeVkeMdu parxshenxyu anivAyaRvAguvudu. anathaRkAriyAda baMdhakavAda sakalakAmagaLanunx parxtayxgAtamxnalilx shurxtigaLu aneVka kaDe nirAkarisiruvudariMda Atamxnu nijavAgi niSAkxmaneMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{`nAnu iciCxsuvenu' eMdu anubhavadalilxkANuvudakekx Enugati?}

\begin{artha}
eMdare adu aMtaHkaraNadiMda kUDida soVpAdhikanAda Atamxnige. shurxtisidadhxvAda sAkiSxrUpanAda AtamxnigalalxveMdeV utatxra. shurxtisamamxtavAda Atamx yAvudu? eMdare- kAma, kAmayx muMtAda BeVdagaLu huTiTxnAshavAgutitxralu adanunx tiLisi anuBavamADikoDuva nitayx sAkiSx ceVtanaveV shurxti saMmatavAdadudx. hAgAdare Atamxnalilx kAmagaLu ilalxveMdu opUpxVNa, haqdayalilxveyeMdu `haqdisithxtAH' eMbudariMda tiLiyabahudaSeTx? hAniyeVnu? eMdare - adU yukatxvalalx, hUvugaLiMda BaraNiyu suvAsaneyuLaLxdAdxgi kANuvudu. hUvugaLu tananxlilxruva suvAsaneyiMda BaraNiyanunx vAsanegaTuTxvaMte mADutatxve. vAsanekaTuTxva padAthaRvide, haqdayalilxruva kAmagaLa mUlaka kAmavAsanegaLiMda vAsanekaTiTxkoLuLxva AtamxneMbuvanu ililxlalx, yAvudariMdalU Atamxnu saMsakxrisalapxDatakakxvanU alalx, Atamxnu savxtaH shudadhxnu. kAmavAsanegaLu BoVgavasutxgaLige saMbaMdhapaTaTxvugaLu. avelalxvU tanage sajAtiVyavAda jaDavasutxgaLalilxra bahudu. puSapxdavAsaneyU kasUtxriV vAsaneyU BaraNiyalilxruvudu yukatx, AtamxnuniHsaMga, cidUrxpa, BoVgavasutxgaLu jaDa, kAmavAsanegaLU jaDavAda aMtaHkaraNadalilxruvudu yukatx, cidUrxpAtamxnu vijAtiVyanAgiruvanu. adariMda yukitxyiMdalU shAsatxrXdiMdalU kAmagaLu parxtayxgAtamxnalilx sididhxsuvudilalx, adariMda ililx BataqRparxpaMca vAyxKAyxvu namage upeVkaSxNiVyavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`atarx barxhamxsamashunxteV' eMbuvalilx jivanumxkitxyeV vivakiSxtavAgideyalalxve? ivanu badukidadxre baMdhavimoVcaneyeMba I mukitxyalilx visheVSaveVnide? heVLi - eMdu parxshenxyeVLalu idakekx utatxravAgi muMdina shurxtiyu baMdide.}

\begin{artha}
jAcnxnavu baruvadakekx muMce deVhAdigaLalilx aBimAnavu modalu ididxtu. Iga jAcnxnavu baMdameVle A aBimAnaviruvudilalxveMbudakekx sapaRdaqSATxMtavanunx shurxtiyukoTiTxde. sapaRda poreyu hutatxda meVle jiVvavilalxde bididxdadxre A poreyameVle punaHsapaRvu heVge aBimAnavanunx iDuvudilalxvo hAgeye sUthxla shariVravanUnx sUkaSxmXshariVrvanUnx sAkiSx ceYtanayxdiMda viveVkadiMda beVpaRDisi anuBavamADikoMDavanu jiVvanumxkatxnu. deVhavanunx dharisidadxrU punaH hiMdinaMte ahamf manuSayxH sUthxlaH kaqshaH itAyxdiyAgiruva ceYtanayx tAdAtamxyXBimAnavanunx mADuvudilalx, A eraDu shariVragaLu AtamxveV eMbatAdAtamxyX BarxmavilalxdAgiyeV parxteyxkisi toVruvavu, sapaRvutAneV horage biTiTxruvaporeyu tananxhiMdina aBimAnadiMda beVpaRTuTx dUraviruvaMte toVruvudu, adaraMte `adhAya mashariVroV\s maqtaH pArxNoV barxhemxYva teVja Eva....' I shurxtiya tAtapxyaR- yAvudariMda I jiVvanumxkatxna shariVravu jAcnxniyiMda beVpaRDisalapxTiTxto adariMdaleV sAkiSx ceVtanavu shariVrarahitaneMdu `ashariVra:' eMba mAtiniMda tiLidu baruvanu. aduheVge? jiVvaMtanAgi elalxrigU kANuvAga shariVra sahitanAgiye irabeVkalalxve? eMdare ilalx, AtamxceYtanayxkekx shariVradalilx `ahaMtABi mAnadiMda huTuTxva tAdAtamxyXsaMbaMdhaviruvAga  sashariVranAguvanu, A saMbaMdhavu AtamxjAcnxnadiMda hoVgiruvAga mukAtxtamxnu sashariVranAgi ajacnxrige kaMDarU saha shariVranalalx, ashariVrane.  hagagxdalilx hAvu toVruvAga ajAcnxnadiMdaleV adu hAvAgi tAdAtayxmXdiMda toVruvudu, ajAcnxnavanunx biTaTxre sapaRkekx hagagxdalilx saMbaMdhaveV ilalx, hAvAgi toVruvudilalx, alalxve adaraMte Atamxna ajAcnxnavanunx biTaTxre parxtayxgAtamxnige deVhasaMbaMdhavu iruvudeV ilalx, parxtayxgAtamxna jAcnxnAginxyiMda vithAyxjAcnxnavu biVjasahitavAgi suTuTxhoVdare `neVti neVti' yeMdu sakala BeVdagaLanunx nirAkarisi tiLisida niviRsheVSa ceYtanayx savxrUpavAgiyeV uLiyuvanu. savxtaH parxtayxgAtamxnu dikukxdeVshakAlAdigaLeVnU ilalxdeV savaRvAyxpakanAgiruvanu. savaRdA iruvanu, avanige deVshakAlAdigaLa saMbaMdhaviruva, ajAcnxnaviruvakAladalUlx kalipxtavAda shariVradoDane kalipxtavalalxda paramAthaRvAda Atamxnige saMbaMdhaviruvudilalx, hiVgiruvAga AjAcnxnavanunx jAcnxniyu kaLedukoMDameVle saMbaMdhaviruvudilalxveMdu beVre heVLabeVkAgiyeV ilalx. adariMda Itanu ashariVrane hAgU amaqtanu maraNavilalxdavanu sUthxlashariVravanunx biTuTx liMgashariVradiMdakUDidedx Adare Atamxnu maqtanu maqtihoMduvanu jAcnxniyu liMgashariVradalUlx aBimAnavanunx biTiTxruvudariMda liMgashariVra shUnayxnAgiruvanu adariMda amaqtanu sAvilalxdavaneMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde `pArxNoV barxhemxYva teVja Eva' eMdu pArxNaveMdU barxhamxveV eMdU teVjasesxMdU I jiVvanumxkatxnu heVLalapxDuvanu. hecicxna calanakirxyege sAkiSxceVtanaveV kAraNavAdadxriMda pArxNaveMdu heVLalapxDuvanu, EkeMdare AnaMdarUpanAda Atamxnu ilalxdidadxre yArutAne calisuvudakekx badukuvudakekx sAdhayx veMdu `koVheyxVvAnAyxtf kaH pArxNAyxtf' eMba shurxtiyalilx I parxtayxgAtamxneV sakala deVheVMdirxyAdigaLa calane caTuvaTikege kAraNaneMdU beVreriVtiyalilx tiLiside. sAkiSx ceVtanavu barxhamxsavxrUpaveMdu barxhemxYva eMba padadiMda tiLiside. EkakAravu aKaMDa asaMgaveMdu tiLisalu. aMdare saMyoVga samavAya athavA tAdAtamxyXveMbuva yAvudeV oMdu parxsidadhx athavA pAriBASikavAda saMbaMdhavuLaLxdadxlalxveMdu heVLuvudakAkxgide, barxhamx matutx Atamx eMbudu oMdeV aKaMDa EkarasavAdadudx oMdu matotxMdaroDane saMsagaRvanunx hoMdiruvudalalx. idanenxV sapxSaTxpaDisalu `teVja Eva' eMdu heVLide. ililx teVjasesxMdare Bwtikaaginxyalalx, parxkAshavU alalx, matetxVneMda ceYtanayxveMdathaR, IceYtanayxrUpavu barxhamx Atamx I eraDakUkx oMdeV EvakAradiMda ceYtanayxsavxrUpaveV horatu adakUkx beVreyAgi ajAcnxna nivaqtitxyeMbudu ilalxveMdu sUcitavAgutatxde.\\
kaqtaM cikiVSiRtaM savaRM budadhxM yacacx buButisxtaM |\\
ApatxM boVdhAtatxthA\s \s patxvayxM vajaRniVyaMca vaciRtamf 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu heVLidaMte jAcnxnavu udayisida naMtara mADabeVkAdakataRvayxvu modalu apeVkiSxsidudx elalxvU samApatxvAguvudu. tiLiyabeVkeMdidadxdudx elalxvu tiLida hAgAyitu, paDeyabeVkAdasAthxnavelalxvU dorakidaMtAguvudu. biDabeVkAdadevxlalx biTaTxhAge Aguvudu. adariMda iSaTxpaTaTx parxshenxgaLelalxvU janakanige pUNaRgoMDitu adariMda rAjanu EnanUnx bayasade tananx aBipArxyavanunx horageDahalu eleY muniye? nimage sAvira nANayxgaLanunx koDuveneMdu heVLidanu.``soV\s haM sahasarxM dadAmi eMdu heVLidanaSeTx ata UdhavxRMvimoVkASxya bUrxhi " eMdu punaHkeVLalilalx, Adare shushUrxSeyu (keVLabeVkeMba icecxyu)mugidilalxvAdadxriMda sahasarxmAtarxkoTaTxnu savaRsavxdAnamADalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvidAyxrasikanAdadxriMda saMkeSxVpavAgi vidAyxsAdhanagaLanunx keVLa bayasidanu, adeVkeMdare mukatxnigU mumukuSxvigU savaRtAyxgaveMbudu PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU eraDu bageyAgide AtamxjAcnxnakekx modalu saMnAyxsavu vidAyxsAdhanavAgide, jAcnxnavAda meVle adu PalavAgi pariNamisuvudu. adariMda sAdhanaparxshenxyanunx utatxrisalu muniyu maMtarxgaLanunx saMgarxhavAgi paThisiruvanu.
\end{artha}


%%%% From 026.tex
\section*{baq. a. 4. bArx. 4-5-6 pUtiR}

\vishaya{moVkaSxmAgaRda vivaraNe}

\begin{shl}
aNuH panAdhx vitataH purANoV ma\c sapxqqSoTxV\s nuvitotxV mayeYva ||
teVna dhiVrA apiyanitx barxhamxvidaH savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde heVLidaMte vidAyxsAdhanavanunx saMkeSxVpavAgi tiLisuva maMtarxgaLanunx muniyu udAharisi idaralilx modalu moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavanunx paMthA: eMbudariMda tiLisiruvanu. idaralilx I moVkaSxmAgaRvAda barxhamxjAcnxnavu aNu, sUkaSxmX heVge? jAcnxnada viSaya parabarxhamx, sUthxla, harxsavx, diVGaR itAyxdi bAhAyxkAragaLAgiruva elAlxBeVdagaLanunx biTiTxruvudariMda atisUkaSxmX, duboRVdha, matutx niviRkalapxvAdadadxriMda sUkaSxmX, adariMda jAcnxnavU aNusUkaSxmXveMdu heVLide, alalxde I moVkaSxmAgaRvu vitata = visAtxravAgide. heVge? apariciCxnanxvAda AtamxbarxhamxveMbudu (visAtxravAgidudx) niratishayamahatavxvuLaLxvAdadadxriMda adara jAcnxnavU vitata = visAtxraveMdu heVLalapxTiTxde. anAdiyAda veVdadiMda I jAcnxnavu huTiTxdeyAda kAraNa purANaveMdu heVLalapxTiTxde. purANa eMdare haLeyadu bahaLa hiMdinadudx eMdu sAmAnayxvAda athaR veVdavu saqSiTxya AdiyalelxV paramAtamxna usirAgi barxhAmxdigaLalilx horage AviBaRvisidadxriMda anAdi, nitayx, adariMda baMda jAcnxnavU anAdi, purANa eMdu ariyabeVku. mAMsapxqqSaTxH = nananxnunx I jAcnxnavu muTiTxgoMDideyeMdathaR, adu heVge? nananx Atamxnu barxhamxsavxrUpaveV AdadxriMda barxhamxvanunx muTiTxdajAcnxnavu nananxnUnx muTiTxdaMteye Ayitu eMdathaR. `anuvitotxV mayeYva' aMdare naninxMdaleV idu paDeyalapxTiTxdudx, nAnU barxhamx eraDU oMdAgiruvAga naninxMda modaleV paDediralu punaH naninxMda paDeyalapxTiTxdeyeMbuva athaR heVge sari? mayeYva eMba EvakAravu heVge yukatx? barxhamxnU idanunx paDediralu naninxMdale paDeyalapxTiTxdedxMbudAdarU heVge sari? eMdu parxshinxsidare utatxravidu shAsatxrXda mUlaka acAyoRVpadeVshavAda naMtara nAnu paDedukoMDadadxriMda `anuvitatx' eMdu heVLidudx sari. tiLiyabeVkAda barxhamxkikxMta beVre oMdu jAcnxta eMbuvanu ilalx. `nAnoyxV\s toV\s sitxdarxSATx nAnoyxVtoyxVsitxvijAcnxtA' eMdu beVreyobabxnu sAkiSx darxSaTx eMbuvanilalxveMdeV shurxtiyu nirAkarisiruvudariMda Eva eMdu avadhAraNa mADidudx sariyeV adariMda naninxMdale paDeyalapxTiTxdudx, `teVnadhiVrA:- eMbudara athaR:- parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva ajAcnxnamAgaRdiMda dhiVraru aMdare vidAvxMsaru yAvAgalU barxhamxvanunx seVrutAtxre. aMdare adaroDane EkavAgutAtxre. I modale paDedeV idadx barxhamxvanunx punaH paDeyutAtxre seVrutAtxreMbudu ajAcnxnavanunx kaLedukoMDadadxriMdaleV muKAyxthaRdalilx hoMduvudilalx, AtamxneV barxhamx, barxhamxveV AtamxneMdu savxrUpaceYtanayxvanunx iTuTx heVLide. adara yathAthaR savxrUpavu tiLiyadeV idadxkAraNa ade beVreyeMba BarxmeyU barxhamxvu nanage doreteV ilalxveMba BarxmeyU huTiTxdidxtu. Adare Iga baMdiruva `ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavu samasatx BarxmeyanUnx adara mUlakAraNavAda avideyxyanunx nAshagoLisiruvudu. adariMda barxhamxjAcnxnakikxMta beVre jAcnxnavU ilalx adariMda paDedidadxnenx paDedideyeMdu aupacArikavAgi heVLide:
\end{artha}

\vishaya{`savxgaRM loVkamita UdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudara athaR- ililx savxgaRpadakekx paramAnaMveMdathaR, moVkaSx parxkaraNadalilx savxgaRloVkaveMbudakekx savxgaRBUmiyeMba athaRvu hoMduvudilalx. puNayxkamaRgaLiMda baruva savxgaRveMba suKavU ililx athaRvalalx, adu anitayx, ililx jAcnxnadiMda baruva moVkaSxda nitayx suKaveV beVkAgide. hAgAdare `loVkaM' eMba padakekx gatiyeVnu eMdare; `loVkaqdashaRne' eMba dhAtuvina athaR parxtayxkaSxdashaRna eMbudu, parxkaqta aparoVkaSxvAda savxparxkAshaveMdathaR. loVkayxta itiloVkaH eMba vuyxtapxtitx yiMda savxyaM parxkAshAnuBavavAguva suKa paramAnaMdaveMdu oTuTxathaR barxhAmxnaMdaveMdarU ideV, iMtaha savxparxkAshavAda barxhAmxnaMdavanunx barxhamxjAcnxnigaLu hoMduvareMdu maMtArxthaR. 
\end{artha}

\vishaya{`itaUdhavxRM vimukAtxH'}

\begin{artha}
eMbudakekx I athaR- itaH: hiMde heVLida AtamxjAcnxnadiMda UdhavxRM = ajAcnxnavu nashisidanaMtarave, mukatxrAguvareMdathaR, yAva kAraNadiMda savxtaH modaleV ivara AtamxsavxrUpavu mukatxveV Agidudx ajAcnxnadiMda I bageya tamamx Atamxvu tiLiyade hoVdadxriMda mucicxdudx jAcnxnadiMda vayxkatxvAgideyo mukitxge I ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu taDeyilalxvo, adariMda savxyaM mukatxrAdavare mukatxrAdareMdu tiLiyabeVku. ita UdhavxRM eMbudakekx deVhavu bidudx hoVda meVle mukatxrAdareMba athaRvilalx. hAge mADuvudu anucita. jAcnxnadiMda ajAcnxna nAshaveMba moVkaSxvAgalu deVhapAtada niriVkeSxyilalx, yAva niriVkeSxyU ilalx. sUyoRVdayavAgi katatxle hoVguvudakekx matetxVnu beVku? EnU beVkilalx eMbuvaMte moVkaSxmAgaRvAda jAcnxnakUkx beVreyAgi matotxMdideyeMdu shurxtiyalilx {\rm --} heVLuva matAMtaragaLu.
\end{artha}

\vishaya{shurxti :- ``tasimxGakalx mutaniVlamAhuH piMgalaM haritaM loVhitaMca"}

\begin{artha}
1. kelavaru shukalx eMdare atishudadhxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. inunx kelavaru

2. sharatAkxladalilx AkAshavu iruvaMteye aMdare moVDavilalxde savxBAvavAgi niVlavAgiruvaMte barxhamx niVlavaNaRdedxMdu heVLuvaru, matetx kelavaru 

3. beMkiya jAcxleyaMte hoMbaNaNxvAgiruvudeMdU

4. matotxbabxru keMpudAsavALada hUvinaMte keMpAgiruvudeMdu heVLuvaru.

I matAMtaragaLa nirAkaraNe {\rm --} nADigaLa baNaNx biLipu, kapupx, haLadi, keMpu I bageyiruvudu. avugaLa rUpagaLanunx kaMDu AtamxrUpagaLeMdu ivaru Barxmisidudx aSeTx, nijavAgi Atamxniga (barxhamxnige) rUpaveV ilalx ``ashabadx masapxshaR marUpamavayxyamf'' eMdu rUpaveV ilalxveMdu shurxtiyeV beVre kaDe heVLide. tatavxveMdare EkarUpavAgi EkaveV Agiruva nidURVSavAda vasutx. adu sacicxdAnaMdarUpavAdadudx bAhayxrUpagaLilalxdudx aMtaha vasutxvanunx huTuTxkaruDanu ecacxrAgiruvAga tanage toVcidaMte heVge kalipxsi heVLuvano avelalxvu kaNiNxdudx noVDuvavarige suLeLxV Aguvavu. alalxve. adaraMte I vAdigaLu BArxMtiyiMda oMdoMdu baNaNxvAgideyeMdu kalipxsiheVLidudx satayxvalalx. `neVtineVtiyeMdu bAhayxda sakala daqshAyxkAragaLanunx barxhamxdalilx ilalxveMdU hAgilalxveMdU boVdhisiruvAga ivaru kaMDa nAnA rUpagaLu heVge satayxvAdAvu? matutx kAyaRkAraNa BAvaveV barxhamxdalilx vAsatxvavAgi ilalxdiruvAga upAdAnakAraNada dhamaRvAgali kAyaRda dhamaRvAgali idaralilx heVge tatavxtaH saMBavisiVtu? adariMda shudadhx sacicxdAnaMta vasutxveV paramAthaR, adara jAcnxnaveV moVkaSxmAgaR itara jAcnxnagaLu moVkaSxmAgaRvalalxveMdu sidAdhxMtavu {\rm --} idara upasaMhAravanunx shurxtiyalilx noVDabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ESapanAdhx barxhamxNAhAnuvitatxH reVneYti barxhamxvitf puNayxkaqtetxyXjasaH || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAtanu veVdadalilx vihitavAda yajAcnxdi sAdhanagaLiMda pApagaLanunx kaLedu koMDiruvano Atanu barxhamxveV Agidudx avaniMda guropadeVshada mUlaka tiLiyuva moVkaSxmAgaRveMdare jAcnxnave, `jiVveVna anuvitatx'; eMdu heVLabeVkAgidadxrU jiVvanU barxhamxnU nijavAgi oMdeVyeMbudanunx tiLisalu `barxhamxNA' eMdu heVLide, alalxde videyxge adhikAriyAdavanu barxhamxnige beVreyAgilalxveMdU heVLidaMtAyitu athavA barxhamxNA eMdare barxhamxsavxrUpaveV Ada eMdathaR, taqtiVyA viBakitxyu aBeVdAthaRdalilx `itathxMBUtalakaSxNeV' taqtiVyA eMdu pANinisUtarxdaMte `dhAneyxVnadhanavAnf' eMbalilx dhAnayxveMba dhanavuLaLxvaneMdu athaR, idu aBeVdAthaRdalilxde, adaraMte parxkaqtadalilx boVdhamAgaRvU barxhamxrUpaveV Agide heVge? barxhamxveV I BoVdhadalilx goVcarisiruvudariMda barxhamxrUpaveMdu heVLuvudu. idU saha gurUpadeVshavAda naMtarave mumukuSxvu paDeyuva jAcnxnamAgaR, adilalxde laBisuvudilalx. I riVtiyAgi jAcnxnarUpavAda mAgaRdiMda barxhamxjAcnxniyAgi mukitxyanunx hoMduvanu. `puNayxkaqtf, teYjasashacx AdwBUtAvxtataH barxhamxvidf BaveVtf' eMdu anavxya mADi athaR mADi koLaLxbeVku. teVjasesxMdare shudadhxvAda aMtaHkaraNaveMdathaR. modalu puNayxkamaRgaLanunx mADidudx adariMda citatxshudidhxyanunx paDedavanu barxhamxvideyxyanunx saMpAdisuvanu Itanu mukitxyanunx paDeyuvaneMdu oTuTxmaMtarxda athaRvu. idakekx parxmANavu hiVgide.''jAcnxnamutapxdayxteV puMsAM kaSxyAtf pApasayx kamaRNaH | yathA  dashaRtalaparxKeyxV pashayxtAyxtAmxna mAtamxni ||\\
gABeYRhoVRmeYH jAtakamaRcwla mwMjiVnibaMdhaneYH |\\
mahAyajecnxYshacx yajecnxYshacxbArxhimxVyaM kirxyateV tanuH ||
\end{artha}

\begin{artha}
ivugaLalilx (jAtakamARdi saMsAkxragaLiMda) `gaBARdhAnAdipaMcadashasaMsAkxragaLiMdalU, mahAyajacnxveMdu paMcamahAyajacnxgaLiMdalU itare aginxhoVtArxdi havanagaLiMdalU, dashaRpUNaRmAsAdivihita yAgagaLiMdalU I bageya kamaRgaLiMda mAnavarige pApavu kaSxyisada meVle shudadhxvAda citatxdalilx kananxDiyaMte savxcaCxvAgidadxlilx tananxlilx tAneV Atamxnanunx kANuvaneMdu athaRviruvudu'. 

athavA `teYjasa' eMbudakekx yoVgiyeMdathaR, parxtayxgf daqSiTxyanunx irisuvudaralilx samathaRnAgiruvudariMda teYjasa eMbudu yoVgiyanunx heVLuvudu, parxpaMca viSayagaLiMda AkaSiRsalapxTaTxvana budidhxyu parxtayxgAtamxnanunx noVDalu samathaRvAguvudilalx. Itanu yoVgiyAgalAranu. parxkaqta barxhamxjAcnxniyu puNayxpuruSaneMdU yoVgiyeMdU hogaLalapxTiTxruvanu. I riVtiyAgi avananunx hogaLidudx mumukuSxgaLige barxhamxvideyxyalilx parxvaqtitxyuMTAgaleMdu. 

kelavaru yoVga, kamaR, videyx I mUrU samucicxtavAgi oTuTx seVriyeV moVkaSxkekx kAraNaveMdu heVLi Asamucacxyavanunx ililx tiLisideyeMdu vAyxKAyxnisuvaru. adu yukatxvalalx, jAcnxnakUkx kamaRkUkx yoVgakUkx obabxnalilx meVLanakekx avakAshavilalx parxkAshatamasusxgaLaMte avu virudadhxvAdavugaLu seVruva saMBavavilalx. jAcnxnavu baMda naMtara kamaRvAgali yoVgavAgali yAvudU saMBavisuvudilalx. adariMda hiMdinaMte vAyxKAyxnaveV yukatx, sAdhakanU kamaRsaMnAyxsa mADi jAcnxnavanunx yoVgada sAdhanadiMda saMpAdisabeVku. yama niyamAdigaLu sAdhakanige avashayx. {\rm --} apuNayxpuNoyxVparameVyaMpunaBaRva niBaRyAH | shAnAtxH sanAyxsinoVyAnitx tasemxY moVkASxtamxneV namaH || eMdU tayxja dhamaRmadhamaRMca uBeVsatAyxnaqte tayxja |\\
uBeVsatAyxnaqteVtayxkAtxvXyeVnatayxjasitatayxja ||\\
nirAshiSa manAraMBaM ninaRmasAkxra masutxtiM|\\
akiSxVNaMkiSxVNAkamARNaM taMdeVvA bArxhamxNAMviduH |\\
neYtAdaqshaM bArxhamxNasAyxsitxvitatxM yatheYkatA samatA satayxtA ca | shiVlaM sithxta daRnaDxnidhAna mAjaRvaM tatasatxtashocxVparamaH kirxyABayxH athaRsayx mUlaM nitayxtiH kaSxmAca, kAmasayxM rUpaM ca vayoV vapushacx | dhamaRsayx yAgAdi dayAdamashacx | moVkaSxsayx savoVRparamaHkirxyoBayxH || eMdu I parxmANagaLu savaRkamaR saMnAyxsamADiyeV jAcnxnavu udayisuvudeMdu heVLidadxriMda samucacxya baralAradu. I varegU eraDaneV maMtarxdalilx niSAkxmavAda kamaRvu citatxshudidhxge kAraNaveMdU, aNimAdi sididhxyanunx kAmisade sAdhisuva yoVgavu EkAgarxteyanunxMTumADuva mUlaka jAcnxnakekx kAraNavAgudeMdU heVLidAdxyitu. inunxmuMde mUrane maMtarxdalilx kAmayxkamaRvU kAmayxvAda yoVgavU saMsArakekx kAraNaveMdU mukitxge kAraNavalalxveMdU heVLuvudu{\rm --}
\end{artha}

\vishaya{anadhxMtamaH parxvishanitx... eMba maMtarxda tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
 deVhaBArxMtiyeV tamasusx, I deVhaBArxMtiyu aviciCxnanxvAgi barutatxlidadxre ideV aMdhatavx avideyxyeMdare avidAyxmUlakavAda kAmayx kamaR, janAmxMtaravanunx koDuva kAmayxkamaRvanunx yAru niraMtara seVvisuvaro avaru deVhaBArxMtiyanunx avicicxnanxvAgi muMde muMde paDeyuvaru. yAru aNimAdi sididhxgAgi yoVgavideyxyalelxV AsakatxrAgiruvaro avaru hiMde heVLida aMdhatamasasxnenxV hecAcxgi hoMduvaru. aMdare eMdigU ivaru mukatxrAguvudilalxveMdathaR, EkeMdare jAcnxnavilalxdadxriMda mukitxyilalx, adariMda mahatAtxda duHKave, idanunx nAlakxne maMtarxdalilx heVLiruvudu{\rm --} 
\end{artha}

\begin{shl}
ananAdx nAmateV loVkAH anedhxVna tamasAvaqtAH |\\
tAMsetxVperxVtAyxBigacaCxnitx avidAvxMsoV\s budhoVjanAH || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 11
anaMdA eMba loVkagaLu tiVvarxduHKagaLiMda kUDive. barxhamxjAcnxnavilalxda avidAvxMsaru = shAsatxrXjAcnxnavilalxdavarU matutx abudharu = AtAmxnuBavavilalxdavarU saha satatxmeVle I loVkagaLanenxV hoMduvaru. barxhamxjAcnxnavuLaLxvarige sakaladuHKagaLu kaSxyisutatxve. I muMdina aidane maMtarxdalilx idanunx sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. {\rm --}
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxnaceVdf vijAniVyA dayamasimxVti pUruSaH |
kimacaCxnf kasayxkAmAya shariVra manu saMjavxreVtf || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha} %%% 12
paripUNaRvAda paramapuruSaneV nAnAgiruveneMdu tananx Atamxnanunx yAru anuBavamADikoLuLxvaro, avaru Enanunx bayasi yAra BoVgakAkxgi tananx shariVrada tApavanunx anusarisi duHKapaDabeVku? yArigAgiyU duHKapaDabeVkAgilalx. tAtapxyaRveVneMdare {\rm --} ajAcnxniyAdavanu deVhAtamx BArxMtiyiMda tatavx savxrUpavAda Atamxnanunx tiLiyade idadxre. BoVgapaDuva tananx BoVgakAkxgi BoVgavanunx bayasutAtx shariVrada upAdhiyiMda Aguva duHKavanunx anusarisi duHKapaDabeVkAguvudu. yArige tatavxjAcnxnavAgirutatxdeyoV avanige tAnu savARtamxneMdu anuBavaviruvudariMda BoVkatx, BoVgayxgaLeMba eraDu rAshigaLU bAdhitavAguvavu. mitheyxyeMdu tiLiyuvavu. adariMda BoVgada apeVkeSxye huTaTxde adakAkxgi shariVradalilx Aguva duHKakekx tAnu oLagAguvudeV ilalx. eraDaneyadAgi BoVgayxveV ilalxdiruvAga tAnu BoVkatxnalalxveMdU gotitxruvAga BoVgada AkAMkeSxyu huTuTxva saMBavaveV ilalxvAdare sakala duHKagaLU mAyavAguvaveMdathaR matutx savxtaH saMgarahitanAda Atamxnige deVhada saMyoVga samadAyagaLAgali avidAyx mUlakavAda tAdAtamxyX saMbaMdhavAgali iruvudilalx. adariMda deVheMdirxyAdigaLa duHKadiMda parxtayxgAtamxnige duHKavu leVpisuvaMtilalx hiVge savaRduHKagaLu kaSxyisuvaveMdu tAtapxyaR. shariVrada tApaveMdare vAyxdhigaLiMdalU niVru, beMki, mara, gALi muMtAdavugaLiMdalU shasAtxrXsatxrXgaLiMdalU Aguva tApa matutx huli cirate muMtAda pArxNigaLiMdalU Aguva tApa, idu yAvudU jAcnxnige aMTadu matutx sUkaSxmXshariVravAda manasisxge Aguva Adhi = manoVvayxtheyU uMTAguvudilalx shariVra, manasusx ivugaLalilxdadx AtamxBArxMtiyeV ilalxvAdadxriMda jAcnxnige yAva tApavU iruvudilalxveMdU aBipArxyavu. 
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniyu jagatfkataRneMdU savaRloVkasavxrUpaneMdU vaNiRsuvudu. }

\vishaya{}

\begin{artha}
shurxti: yasAyxnuvitatxH parxti budadhx AtAmx asimxnf saMdeVheyxVgahaneV parxviSeTxYH na vishavxkaqtf sahi savaRsayxkatAR tasayxloVkaH sa uloVka Eva || 13 || saMdihayxta iti saMdeVhaH aMdare paMcaBUtasUkaSxmXgaLu oTuTxgUDi avugaLiMda beLeda shariVraveMdathaR: upacaye samf upasagaRsahitf dihadhAtuvina rUpavidu, I shariVravu AdhAyxtimxka modalAda kelxVshagaLiMda kUDideyAdadxriMda gahanavAdadudx kaSaTxkaravAdadudx adaralilx parxveVshisida paramAtamxnu yAva adhikArige gurUpadeVshadiMda naMtarave laBisiruvano aMdare parxtibudadhxno, sAkASxtakxrisikoLaLxlapxTiTxruvano, avanu  jagatatxnenxV nimiRsuva IshavxraneV Agiruvanu. Iga tAnu jiVvaneMba Barxmeyu hoVgiruvudariMda Ishavxra savaRsavxtaMtarxneMdAgiruvanu. matutx avanu elalxvanunx mADidavane `sahi savaRsayxkatAR'{\rm --} eMbudariMda tAnu kaqtakaqtayx dhanayxneMdu heVLalapxTiTxruvanu. samasatx puruSAthaRvU laBisiruvudariMda inunx muMde kataRvayxvAdadudx oMdU uLidilalxvAdadxriMda elAlx mADidavaneMdathaR. athavA ajacnxrAda beVre janaru I jAcnxniyanunx barxhimxVBUtanAdavananunx IshavxraneMdu BAvisuvudariMda avara daqSiTx samasatxvanunx saqSiTxsidavanAdadxriMda savaRkataRneMdu heVLalapxDuvaneMdu athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
`tasayxloVka: sauloVkaEva' eMdare elAlx loVkavu avana nimARNaveV idu eMbudu janara daqSiTxyAgide. vasutx daqSiTxyiMda nijavAgi heVLidare barxhamxjAcnxniyU loVkavU oMdeV beVreyAgilalx. `barxhemxYveVdaM vishavxmidamf' eMdaMte
\end{artha}

\begin{artha}
shAsAtxrXdhikAraviruva I mAnava deVhadalelxV tatavxjAcnxnavanunx saMpAdisi koLaLxbeVku ilalxvAdare hecicxna hAniye eMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
shurxti :- iheYvasanotxV\s thavidamxH tadavxyaM naceVtf aveVdiH mahatiVvinaSiTxH|| ililxyeV ideV deVhadalelxV iruvAga nAvu A paratatavxvanunx tiLiyabeVku nAvu tiLiyadeV idadxre namage mahatAtxda hAniyAguvudu. yAru adanunx tiLiyuvaro avaru amaqtarAguvaru. itararu duHKavanenxV hoMduvaru. saMsAraveMbudu duHKamaya, suKavidadxrU alapx. adanunx viveVkigaLu bayasaru.
\end{artha}

\vishaya{saMsAradalilx gaBaRdalilx parxveVshavAguvudeV modalAda samaseyxyu rakaSxNeVceCxyu saha AtamxjAcnxnige Aguvudilalx, I viSayavanunx muMde sapxSiTxVkariside}

\begin{shl}
shurxti: yadeYta manupashayxtAmxnaM deVvamaMjasA |\\
IshAnaM BUtaBavayxsayx natatoV vijugupasxteV || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMtarxda athaR - yAvAga I Atamxnanunx gurUpadeVshavAda meVle neVra sAkiSxyAda paramAtamxneMdu aMdare BUtaBaviSayxtf vataRmAnakAlada elAlx jagatitxgU niyAmakanAda parameVshavxraneMdeV tiLiyuvano avanu avaniMda tananxnunx rakiSxsikoLaLxbeVkeMdu iciCxsuvudilalx. yAvAtanu IshavxraniMda tanage rakaSxNeyAgabeVkeMdu bayasuvano avanu BeVdabudidhxyuLaLxvanu parxpaMcadalilx matotxMdakekx hedaruvanu. I jAcnxniyu mAtarx IshavxranigU tanagU EkatavxvanenxV kANuvanu. savaRtarx EkatavxvanenxV kANuvanu. adariMda yArigU yAvudakUkx hedaruvudilalx. `nabiBeVti kutashacxna' eraDaneyadoMdu idadxre adariMda bedarabeVku. ivana BAgakekx eraDaneyadeMbudeV ilalx ``divxtiVyAdevxY BayaMBavati'' eMdalalxve? adariMda jAcnxniyu tananx rakaSxNegAgi Ishavxrananunx beVDuva parxsaMgaveV baruvudilalx matutx `na vijugupasxte' eMbudakekx beVre oMdathaRvU ide. jugupesx paDuvudilalx niMdisuvudilalx eMdu Ishavxrananunx Itanu tananx AtamxveV eMdu kANuvanu oMdanunx niMdisuvudilalx. tanage beVre yAgi heVyavAgidadxdudx oMdAdarU idadxre AvAga niMdisalu avakAshavide. adu ajAcnxnige mAtarx jAcnxnige elalxvU Atamxve eMdu kANuvavanige ilalx. hiVgiralu Itanu yAvudanunx niMdisabeVku? yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
oMBatatxne maMtarxda tAtapxyaR.\\
yasAmxdavARkf saMvatasxroV\s hoVBiH parivataRteV|\\
tadedxVvA joyxVtiSAMjoyxVti rAyu hoVRpAsateV\s maqtamf |\\
samasatx pariNAmagaLigU kAraNavAda kAlakUkx kAraNavAgidudx kAlaparivataRnege kAraNavAdadxriMda I paramAtamxnanunx deVvategaLU upAsane mADuvareMdu idaralilx vaNiRside. kAlavu barxhamxniMda Icege avidAyxkalipxtavAdadxriMda huTiTxkoMDiruvudu. A kAlavu aKaMDasaMvatasxraveMbudu. idu ahoVrAtirxgaLeMba tananx kAlAvayavagaLiMda parivatiRsuvudu. deVvategaLU tanage aBimatavAda kAyaRsididhxgAgi I barxhamxvanunx upAsane mADuvaru. heVge? joyxVtigaLigU joyxVti parxkAshaveMdU Ayu eMdU amaqtaveMdU upAsane mADuvaru. AditAyxdi sakalajoyxVtigaLanunx beLaguvudariMda joyxVtigaLigU joyxVti, namamx badukige kAraNavAdadxriMda Ayu, maraNavilalxdadxriMda amaqtaveMdu barxhamxvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sakalaceVtanAceVtanagaLigelalx Atamxnu AdhAra. adariMda barxhamxvAgideyeMdu hatatxne maMtarxdalilx heVLuvudu{\rm --}}

\begin{artha}
yasimxnf paMca paMcajanA AkAshashacx parxtiSiThxtaH |\\
tameVvamanayx AtAmxnaM vidAvxnf barxhAmxmaqtoV\s maqtamf||\\
idara athaR - gaMdhavaRrU pitaqgaLu, deVvategaLu, rAkaSxsaru, asurareMba paMcajanarU aidubageya jiVvarU yAvudaralilx AsharxyisikoMDiruvaro hAgU BwtikavAda AkAshavU yAvudaralelxV niMtedeyo A savARdhAravAda Atamxnanunx amaqta savxrUpavAda barxhamxveMdu nAnu tiLidiruvenu. AvAgaleV jAcnxniyu barxhamxveV Agidudx barxhamxsavxrUpanAdadxriMda amaqtanAgiruvaneMdu tiLiyuvudu. ``I maMtarxdalilx paMcajana eMbudariMda samasatx ceVtanagaLanunx garxhisabeVku. hAgU AkAshaveMba padadiMda jaDa parxpaMcavanenxlAlx garxhisabeVku. AtamxnalelxV samasatxvanunx kalipxsiruvudariMda ajAcnxtavAda Atamxnu jaDa ceVtanagaLige AdhAranAdanu. jaDaceVtanavagaRgaLeraDU ideV sacicxdAnaMdarUpavAda AtamxsavxrUpavuLaLxvugaLu, I Atamxnilalxdidadxre savxtaH satAtxsUPxtiRgaLilalxde shUnayxvAgibiDuvavu. I elAlx parxpaMcavU saqSiTxge muMceyU sadUrxpavAda parabarxhamxvAgidadxvu. sithxtikAladalilx satAtxgiyU AnaMdavAgiyU toVrutatxve. layavAdAgalU satAtxgiyeV nilulxvavu. tirxkAlagaLalUlx hiVgeyeV ive. kalapxnAdhAravAda barxhamxnige elilxyU maraNaveMbudanunx shurxtiyalilx keVLilalx. saMBAvitavAgilalx. adariMda amaqtaveMdeniside. pArxNAdikAyaRkaraNa saMGArxtaveV AtamxvAgali, hAgAdare adu barxhamxvAguvudu heVge? eMba shaMkeyu baMdare adara parihArakAkxgi''
pArxNasayxpArxNa muta cakuSxSashacxkuSxH...... manasoV yeV manoVviduH| teVniciyuRH barxhamx purANa magarxyXmf ..
\end{artha}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - pArxNa iMdirxya (shariVra) samudAyavu Atamxvalalx, Adare I pArxNasamudAyadiMda tiLidu baruva matotxMdu AtamxveMbudu ideV adeV barxhamxveMdu aBijacnxru daqDhavAgi niNaRyisirutAtxre. adeVneMdare pArxNakUkx pArxNa, kaNiNxgU kaNuNx, kivigU kivi, manasisxgU manasesxMdu yAru heVLuvaro tiLidiruvaro avaru anAdiyAgiyU sherxVSaTxvAgiyU iruva  parabarxhamxvanunx kANutAtxre. pArxNaveMba hesaru pArxNavAyuvigU AtamxnigU heVge baMditu? hAgeye, cakuSx eMdU shorxVtarx, manasusx eMba hesaru iMdirxyakUkx AtamxnigU (barxhamxkUkx) heVge baMditu? eMdare pArxNada shakitxyu jiVvadAna mADuva shakitx. idU cakuSxrAdi iMdirxyagaLige iruva rUpa, shabadx itAyxdi viSaya garxhaNa mADuva shakitxgaLU Atamxnige iveyAdadxriMda pArxNaveMdU cakuSx eMdU shorxVtarxveMdU manasesxMdU Atamxnanunx (barxhamxnanunx) karediruvudu. A shakitxgaLu Atamxnalilx kAyARnusAravAgi AroVpisi kalipxsalapxTiTxve. oMde pArxNaveMba hesaru shakitxgU shakitxge AdhAravAda shakatx vasutxvigU ive. hAgeye cakuSx shorxVtarx, manasusx eMba hesarugaLU shakitxgaLigU shakitxgaLa AdhAravAda AtamxnigU iMdirxyagaLigU baMdive. adariMda pArxNashakitxge AsharxyavAdadxriMda Atamx pArxNaveMdu heVLalapxTiTxruvanu. Atamxna I shakitxyiMda pArxNavAyuvu huTiTxsalapxTiTxdeyAdadxriMda pArxNaveMba hesaruLaLxdAyitu. hAgeyeV AyAya iMdirxyagaLu Atamxna rUpAdigarxhaNa shakitxgaLiMda huTiTxveyAdadxriMda cakuSx, shorxVtarx, manasusx eMdu heVLalapxTiTxruvavu. adariMda pArxNAdinAmagaLiMda Atamxnanunx karediruvudu nAyxyavAgide. adakokxMdu AdiyilalxvAdadxriMda barxhamxvanunx purANa (anAdi) veMdu karedide. agarxyX eMdare sherxVSaThxveMdathaR. niVcavAda jiVvarUpavanunx biTiTxruvudariMda sherxVSaThx. oTiTxnalilx parxsidadhx pArxNa-cakuSx, shorxVtarx muMtAdavugaLigU aMtariMdirxyavAda manasisxgU yAva Atamxnu mUla kAraNanAgiruvano aMtaha pArxNAdi hesariniMda kareda barxhamxvanunx A Atamxnanunx oMdAgi tiLidavaru barxhamxjAcnxnigaLeMdu I maMtarxvu heVLide. inunx muMde barxhamxvideyxya sAdhana parxshenxge utatxravAgi ``manaseYvAnudarxSaTxvayxM neVhanAnAsitxkiMcana | maqtoyxVH sa maqtuyxmAponxVti ya iha nAneVva pashayxti"\mdash  - eMba maMtarxvu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvidAyxsAdhanavanunx boVdhisuvudu}

\begin{artha}
manasesxMbudu AtamxanAtamx eraDu padAthaRgaLa jAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAgiruvudu loVkadalilx kaMDide, sAdhana manasusx samasatx jAcnxnagaLigU muKayx kAraNavAgiruvudariMda adeV sAdhana, sAdhana viSayadalilx shaMke I manasisxnalilx parxtayxkf ceVtanada AkAraviruvudu nitayx. GaTadalilx AkAshada AkAravu (ToLuLx) nitayxvAgiruvaMte, alalxde dhamARdhamARdigaLa nimitatxda apeVkeSxyilalxde AtamxvU Agidudx vAyxpakavAgiruvudariMda sadA saninxhitavAgiruvudariMda parxtayxkf ceVtanAkAravu nitayxveMdeV heVLabeVkalalxve? manasisxnalilx shabadx sapxshARdi bAhayxviSayagaLa AkAravu manasisxge beVreyAgiyU dUravAgiyU iruvudariMda yAvAgalU iruvudilalx. Adare namamx puNayxpApagaLige anusAravAgiyU kAladeVshagaLige anusAravAgiyu huTuTxvudu. aMda meVle AtamxjAcnxnavu huTaTxlu manasusx Etakekx? AtAmxkAravu sAvxBAvikavAgi modaleV ilalxve? eMdu shaMke huTuTxvudu. {\rm --} idakekx samAdhAnavidu. 

ceYtanAyxkAravu manasisxnalilx sidadhxveV AgidadxrU `ahamf' (nAnu) eMbudAgi aparoVkaSxvAgiyeV toVrutatxlidadxrU barxhamxveV tAneMdu tiLidu baMdilalxvAdadxriMda guruvina mUlaka shAsatxrXda AdhAradiMda barxhAmxkAravu tiLiyabeVkeMdu I meVlina shurxtiyu `manaseYvAnudarxSaTxdayxmf' eMdu BoVdhisiruvudu. itara iMdirxyagaLu shabAdxdi AkAradiMda manasusx hoLeya beVkAdare avashayxbeVku. Adare parxtayxgAtamx viSayadalilx avugaLu avashayxvilalxveMbudanunx otitx heVLalu ``manaseYva anudarxSaTxvayxM'' manasisxniMdaleV adanunx gurUpadeVshAnaMtara sAkASxtfkarisikoLaLxtakakxdudx matotxMdariMda alalxveMdu EvakAradiMda sUciside. EkeMdare; idakokxMdu kAraNavanunx shurxtiyu koTiTxde `neVhanAnAsitxkiMcana' eMdu. iha I parabarxhamxdalilx nAnA = shabadx modalAda devxYtavu oMdU iruvudilalx. I kAraNadiMda bAheyxMdirxyavu ililx upayoVgavAguvudilalx, manasisxniMdaleV adanunx ariyabeVkeMdathaR. shabAdxdi BeVdagaLilalxvAdarU darxSaTx. darxSaTxvayx (noVDuvavanu, noVDalapxDuva kamaR) I eraDu BeVdagaLu irabahudaSeTx; AvAga jiVvAtamxnu barxhamxvanunx noVDabeVkAdadudx, sAkASxtakxrisabeVkAdadedxMdu athaRvAguvudu. I riVtiyAgi jiVveVshavxra BeVdavanunx iTuTx heVLuva matavu sariyalalx {\rm --} utatxrAdhaRdalilx ``maqtoyxH sa maqtuyxmAponxVti'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdiside. yAva sAdhakanu tanagiMtalU beVreyAgiye barxhamxvanunx iruvaMte kANuvano, avanu aneVka yoVnigaLalilx huTiTx huTiTx sAvina meVle sAvanunx hoMduvanu. jiVveVshara BeVdaveV kalipxta, savxtaH vAsatxvavalalx idanunx tiLisuvudakAkxgi iva shabadxvu. atayxMta BeVdavilalxdidadxrU BeVda matutx aBeVdagaLeraDU irabahudalalx? eMdu matAMtarada parxshenx baMdare adanunx nirAkarisalu hadimUrane maMtarxvu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtadheYvAnudarxSaTxvayxmeVtadaparxmayaM dhurxvamf |\\
virajaH para AkAshA daja AtAmx mahAnf dhurxvaH || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idara tAtapxyaR - savxparxkAshavAda ceYtanayx rUpaveMba oMdeV rUpadalilx shAsAtxrXnusAra gurUpadeVshadiMda mumukuSxvu tiLiyatakakxdAdxgide barxhamx {\rm --} matutx AtamxveMbudara savxrUpa lakaSxNavu oMdeV AgiruvudariMda BeVda gaMdhavU ilalx, BeVdA BeVdagaLeMbudU ilalx EkarUpaveV aMda meVle eraDu rUpavelilx barabeVku. barxhamxna savxrUpavU dhurxva nitayx AtamxnU nitayx, dhurxvatavxveMdare vikAravilalxda savxrUpa, idu Atamx barxhamx I eraDakUkx samAna, parxtayxkf ceYtanayxrUpavU AtamxtavxvU, barxhamxtavxvU (aMdare apariciCxnanxrUpavU) savaRkAraNatavxvU adaraMte samAnavAgive. hiVge lakaSxNavu oMdeV AgiruvAga vasutx oMdeV Atamx barxhamxveMbudu eraDu tatavxgaLalalx. jiVvabarxhamxveMba BeVda vayxvahAra mAtarx. Atamxtatavxda ajAcnxna mUlakavAgide. adariMda oMdeV riVtiyAgi adivxtiVyavAgideyeMdeV tiLiyabeVku. idu aparxmeVya = parxmeVyavalalx Ekalalx? eMdare parxmA eMdare anuBava adakekx AdhAravAdadudx (viSayavAdadudx) parxmeVya jaDavasutxgaLu, barxhamx anuBavAdhAravalalx sUPxtiRyeMbuva anuBava rUpaveV adu adariMda parxmeVyavalalx. parxmAtaq-parxmeVyaBeVdavU adaralilxlalx, parxmeVyavalalxvAdare adanunx noVDatakakxdeMdu ``anudarxSaTxvayxmf'' eMdu vidhisidudx heVge? aMdare aKaMDAkAravAda citatx vaqtitxge viSayavAguvudariMda darxSaTxvayxveMdu heVLidudx. heVge GaTAkAravAda vaqtitxyu huTiTxdAga GaTavu vaqtitxya viSayavAguvudo hAgeye ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMba aKaMDAkAvaqtitxge viSayavAdadxriMda hAge heVLuvudu, Adare GaTAdAyxkAra vaqtitxyiMda GaTAdi viSayagaLalilx ajAcnxna nivaqtitxyU jAcnxnaveMba PalavU uMTAguvudoV hAgeyeV barxhamxnalilx athavA Atamxnalilx ajAcnxna nivaqtitxyoMdanunx biTaTxre anuBava eMba jAcnxnavu parxmANada PalavAgi huTuTxvudilalx, EkeMdare? savxparxkAsha nitayxceYtanayx savxyaM sUyaRnaMte parxkAshisuvAga matotxMdariMda hosadAgi jAcnxnavAgabeVkAdadidxlalx. vaqtitxvAyxpitxyanunx opipxdadxrU PalavAyxpitxyilalxveMdu veVdAMta nibaMdhagaLalilx heVLutitxruvudu.

parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTx yAva sathxLadalilx anAtamxvu parxsidadhxvAgiruvo jAcnxta, jecnxVyagaLeMba BeVdavu iruvudu. anAtamxvasutx GaTAdigaLu jecnxVya, adanunx tiLiyuva parxtayxgAtamxnu jAcnxtA eMdu BeVda, idu AtamxbarxhamxveMbudu oMdeV eMdu EkAtamx savxrUpavu anuBavakekx baMdAga jAcnxtA yAru, jecnxVya yAvudu?  savaRvu AtamxveV eMdu tiLida meVle I BeVdavelilx? ``jAcnxteV devxYtaM na vidayxteV'' eMbudeV sidAdhxMta, veVdavAdarU BeVdavilalxde heVge tiLisuvudeMdare? BeVdavanunx iTuTxkoLaLxde Agamavu tiLisabalalxdu adu heVge? 
\end{artha}

\vishaya{Agamavu BoVdhisuva riVti}

\begin{artha}
aMtariMdirxya bahiriMdirxyagaLeraDU layavAgi taniniderxyalilxruvAga manuSayxnanunx kUgi ebibxsuvuduMTu, `rAma ELu, kaqSaNx ELu' eMdu kUgidAga shabadxvanunx keVLidoDane malagidavanu edudx biDuvanu, AvAga tanagU tananx hesarigU iruva saMbaMdhavanunx ariyadeV nananxnunx kareyutAtxreMbudanunx tiLiyade shabadx keVLidadxriMdaleV edudx kUruvanu. `tatavxmasi' eMdu guruvu upadeVshisida vAkayx sharxvaNadiMdale jAcnxnavAgi ajAcnxna niderxyanunx biTuTx nAneV parabarxhamxveMdu tiLidu nilulxvanu, shabadx shakitxyu aciMtayxvAgiruvudariMdalU, niviRsheVSa barxhamxvu tananx AtamxveV AgidadxriMdalU I meVlina anuBavavAguvudu, niviRsheVSabarxhamxvu vAcAmagoVcaravAdadxriMda neVra shabAdxthaRvAgilalx, jAti, guNa, kirxyAdigaLu parxvaqtitx nimitatxgaLu adu yAvudU adivxtiVya niguRNa, niSikxrXyAtamxnalilx ilalxvAdadxriMda nAmarUpAtiVtavAdadxriMda itara anAtamx vasutxgaLaMte shabadxda vAcAyxthaRvAguvudalalx. adariMda lakaSxNA vaqtitxyiMdaleV adu tiLiyuvudeMdu beVre kaDe BASayxdalUlx heVLiruvudanunx ililx samxrisabeVku. 

`viraja': eMdare dhamARdhamaRgaLilalxdudx, rajasesxMdare dhamARdhamaRgaLu rajasisxnaMte dhULiyaMte rajoVguNada pariNAmavAda citatxda malagaLu ivu. I dhamARdhamaRgaLanunx tAnu mADuvudilalxvAdadxriMda `viraja' eMdU huTiTxlalxvAdadxriMda aja eMdU heVLalapxDuvudu. barxhamxda yathAthaR savxrUpavanunx tiLiyadiruvAga AkAshAdiyAgi jagatitxge upAdAna kAraNanAguvudariMda ajAcnxta Atamxne AkAshapadadiMda ililx heVLalapxDuvanu. huTuTxva paMcaBUtagaLigU elalxvudakUkx mUlakAraNa avAyxkaqtaveMbuva AkAsha ``EtasimxnenxVva KalavxkaSxreV gAgiR AkAsha Otashacx porxVtashacx'' eMbalilx heVLida avAyxkaqta AkAsha, AtAmxvideyx, mUlAjAcnxna, parxkaqti, mAye itAyxdi shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu, idakikxMtalU utakxqqSaTxvAdadudx akaSxra parabarxhamx, ``asUthxla manaNu aharxsavx'' itAyxdi visheVSaNagaLiMda tiLida niviRsheVSavasutx, adanunx ililx ``AkAshAtf paraH'' eMdu heVLiruvudu. idu avAyxkaqtakUkx AdhAravAdadudx, aja eMdu janamxvanunx nirAkarisidadxriMda sakalaBAvavikAravanunx nirAkarisidaMte Ayitu. pUvaR aparaveMba kAraNa kAyaRgaLeraDU nijavAgilalxda vasutxvAdariMda savaRthA niviRkAraveMdu tiLiyuvudu.

avAyxvaqtatx, ananugatanAdadxriMda `mahAnAtAmx' eMdu heVLalapxDuvanu, avAyxvaqtatx eMdare visheVSavalalxdudx, ananugata eMdare elilxyU sAmAnayx rUpadiMda ilalxdudx oTiTxnalilx visheVSa sAmAnayx eMba rUpagaLilalxdudx, adariMdaleV mahAnf AtamxveMdu heVLalapxTiTxde, niviRkAravAdadxriMda dhurxvaH nAshavikAra muMtAda vikAravilalxdudx. oTiTxnalilx parxmeVyavalalxda shAshavxtavAda niviRkAra hAgU dhamARdhamaRgaLu ilalxde avAyxkayxtAkAshakUkx meVlAgi nitayxvAgiruva niratishaya mahatavxvuLaLx Atamxnanunx savxparxkAshavAda nitayxceYtanayx rUpaveMba EkarUpadiMdaleV shAsatxrX gurUpadeVshagaLa naMtara sAkASxtAkxramADikoLaLxbeVkeMdu maMtArxthaRvu.
\end{artha}

\vishaya{tameVvadhiVroVvijAcnxya - eMba maMtarx (14) da tAtapxyaR}

\begin{shl}
tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta bArxhamxNaH |\\
nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf vAcoVdigAlxpanaM hi tatf || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavAda naMtaravU mADatakakx kataRvayxveVnAdarU irabahude; eMba shaMkeyanunx  I maMtarxdalilx nivArisuvudu. alalxde saMgarxhavAgi heVLiruvudanunx ililxge samApitx mADide. anavxya vayxtireVkagaLiMdalU idakekx mUlaBUta shurxtiyiMdalU modalu jiVvanu savaR sAkiSxyAda parxtayxkf savxrUpaneMdU hiMde heVLida visheVSaNagaLiMda nitayx, viraja, aja, niviRkAra eMdu tiLidu, tatavx jijAcnxseyanunx pUNaRgoLisuva matutx samasAtxjAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxjecnxyanunx tiLiyabeVkAdedxlalxvU tiLiyiteMdu pUNaRgoLisuvaMte saMpAdisikoLaLxbeVku. vAkAyxthaR jAcnxnadiMda barxhamxveMdare Enu? eMba jijAcnxseyu nivaqtatxvAdare tiLiyabeVkAda viSayavu samApitxgoLuLxvudu. adariMda itara shabadxgaLa vicAravanunx elalxvanUnx biTuTx biDabeVku. itara shabadxgaLanunx ADuvudu keVvala bAyi noVyisuvudu aSeTx. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcaru mADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
shAsatxrXdiMda modalu AtamxsavxrUpavanunx tiLidu anaMtara aviciCxnanxvAgi jAcnxnavanunx mADikoLuLxtAtxjAcnxna saMtatiyiMda BAvaneyanunx mADabeVku. I riVtiyAgi BAvaneyiMda manasusx paratatavxdalilx EkavAgalu shudadhxvAda keVvalavijAcnxnavu savxsavxrUpavAda AtamxnalelxV nele nilulxvudu. aMdare manasusx liVnavAgalu jiVvana savxrUpavu savxsavxrUpavAda niratishayAnaMda savxrUpada paramAtamxnalelxV nilulxvudu. devxYtavanunx parxtipAdisuva yAva shabadxgaLanunx dhAyxnakAladalilx ciMtisabAradu. I shabadxgaLu Ekatatavxvanunx heVLuva veVda vAkakxnunx piVDisuvavu. viroVdhisuvavu eMdu meVlina maMtarxda vAyxKAyxnavu BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna.
\end{artha}

\vishaya{I BataqRparxpaMcamata vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
`vijAcnxya' eMbalilx vijAcnxnaveMdare jAcnxnavoV BAvaneyo? jAcnxnaveMdare keVvala vasutxtaMtarx. vasutxvige adhiVna. vasutx idadxMte toVruvude jAcnxna. adu kataqRtaMtarxvalalx kataqRvige adhiVnavAgidudx kataqRvu tananx icACxnusAra mADikoLuLxvudalalx, BAvaneye aMdare oMdu sala jAcnxnavu udayisiteMdare Itanu kaqtAthaRnAguvanu. mukatxnAguvanu. anaMtaraveVnU mADabeVkAdadidxlalx. samasatx puruSAthaRvu laBisuvudu. samasatx saMsAra duHKagaLelalxvU aDagihoVguvudu. adariMda punaH punaH AvaqtitxmADi BAvaneyanunx mADabeVkAda agatayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra maMDana misharxra mata}

\begin{artha}
mahAvAkayxdiMda modalu saMsaqSaTxvAgi (saMbaMdhadiMda kUDi)dudx barxhamxvu tiLiyuvudu. idAda naMtara elilxyU saMbaMdhisade asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxsAkASxtAkxravanunx mADikoLaLxlu barxhamxnalilx barxhamxBAvaneyeMbuva parxjecnxyanunx huTiTxsikoLaLxbeVku. idanenxV `vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta' eMdu heVLiruvudu. EkeMdare:{\rm --} samasatx vAkayxgaLU savxBAvavAgiyeV padAthaRgaLa saMsagARtamxkavAda vAkAyxthaR jAcnxnavanenxV mADikoDuvudu. adaralUlx paroVkaSxvAgiyeV jAcnxnamADikoDuvudu adariMda saMsagaRveV ilalxda aKaMDa vasutxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu BAvaneyeV avashayxbeVku. beVre sathxLadalUlx ``nididhAyasitavayxH'' eMdu dhAyxnarUpavAda ideV sAdhanavanunx vidhisiruvudu kANutatxde. adadxriMda BAvaneyu avashayxveMdu maMDanamisharxra sidAdhxMta (mata)
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
sureVshavxraru idanunx opupxvudilalx modalu vAkayxdiMda saMsaqSaTxvAgiyeV (inonxMdara saMbaMdhadiMda kUDiyeV) barxhamxvu tiLiyuvudAdare adanunx hAgeyeV opapxbeVkAdadudx EkeMdare, veVdavAkayxveMba parxmANadiMda yathAthaRvAgi tiLidide, adanunx biDalu heVge sAdhayx? matutx adaraMteye `tatavxmasi' itAyxdi mahAvAkayxdaMtaye `neVtineVti' eMdu sakalasaMsagaRvanunx alalxgaLedu barxhamxvanunx BoVdhisuva parxmANa vAkayxvU ide. adariMda asaMsaqSaTxvAda aKaMDa barxhamxvu sariyAgi nijavAgi boVdhisalapxDutatxdeyeMdu heVLabeVkalalxve? hAgAdare saMsaqSaTxvAgiyeV barxhamxvanunx BoVdhisuva vAkayx aparxmANaveMdu heVLabeVkAguvudu, hAgeyeV Agali eMdu heVLuvaMtilalx. aMtaha aparxmANavAkayxdiMda tiLidavasutxvanunx dhAyxna mADuvudariMda parxmAtamxkavAda parxjecnxyu heVge huTiTxVtu? mithAyxjAcnxnavanunx padeVpadeV avaqtitxhAkuvudariMda samayxgfjAcnxnaveMba tatavxvu huTuTxva saMBavavilalx, `sAthxNu puruSa jAcnxnavanunx padeV padeV aBAyxsa mADidare sAthxNu tatavx jAcnxnavu yArigU huTiTxdudx kANuvudilalx, hAgAdare parxyatanxveV ilalxde samasatx pArxNigaLigU mukitxyAgi biDuvudu, EkeMdare saMsAra mithAyxjAcnxnavanunx `ahaMmama' eMbuvudanunx satata saMsAradalilx elAlx jaMtugaLU mADikoMDeV baMdive. adariMda `tatavxmasAyxdi mahAvAkayxdiMda aKaMDAthaRjAcnxveV udayisutatxdeyeMdU, adara sAkASxtAkxrakAkxgi aBAyxsa, Avaqtitxyanunx mADabeVkeMdu heVLuvudu sariyalalx, tatavxjAcnxnaveMdu (savxBAvavAgiyeV) shabadxkekx paroVkaSxvAgiyeV athaRjAcnxna mADikoDuva savxBAvaveMba niyamaveVnU ilalx. ``dashamasatxvXmasi'' itAyxdi vAkayxvanunx keVLidoDaneyeV `nAneV hatatxneyavaneMba jAcnxnavu parxtayxkaSxvAgi Aguvudu kaMDide. adariMda mahAvAkayxdiMdalU `ahaM barxhAmxsimx eMba aparoVkaSx jAcnxnavu Agabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta eMbudakekx aneVka riVtiya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLige viroVdhavilalxdaMte I maMtarx vAkayxkekx aneVka taraha vAyxKAyxna mADiruvudu. vAkayxda mahatavxdiMda vijAcnxnavu heVge uMTAgutatxdeyo hAgeye parxmeVyada (viSayada) mahatavxdiMda parxjecnxyu uMTAguvudu. idu ililx udidxSaTxvAgide, dUradalilxruva viSayadalilx savxgARdi viSayadalilx savxgaR padada sAmathayxRdiMdaleV namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDiyuvudu. veVda itihAsa purANagaLalilx vaNiRsuva savxgaRvacanavanunx keVLidoDane namamx budidhxyu savxgaRloVkasavxgaR suKaveMbudanunx seLedukoMDu athaRmADikoLuLxvudu. vAkayxda shabadxda sAmathayxRdiMda neVrakANuva GaTapaTAdiviSayagaLalilx namamx budidhxyu viSayAkAravanunx hiDidu tiLiyuvudu idu viSayavu parxtayxkaSxvAgalu yoVgayxvAgiruvudariMda viSayada mahatavxdiMdale tiLiyuvudu. ``dashamasatxvXmasi'' eMba vAkayxdalilx eraDu bageya mahatavxvU iruvudariMda nAneV hatatxneyavaneMdu parxtayxkaSxjAcnxnavAguvudu shabadx sAmathayxRvU hatatxne manuSayxneMba viSayada yoVgayxte (sAmathayxRvU) iruvudaSeTx. oMdeV jAcnxnavu shabadxdiMda huTaTxlU bahudu aparoVkaSxvU Agabahudu. oMdu jAcnxnadalilx aparoVkaSxtavx iruvaMte shabadxjanayxtavxvU irabahudu. adaraMte mahAvAkayx janayxvAda budidhxyu shabadxjanayxvU aparoVkaSxvU Agide, Atamxnu aparoVkaSxneMbudu savxBAvavAgiye parxsidadhxnu. vijAcnxna parxjAcnx eMba eraDu shabadxgaLiMda eraDu savxBAvavanunx jAcnxnakekx heVLive. mahAvAkayxveMba shabadx parxmANadiMda jAcnxnaveMba parxmANavanunx saMpAdisikoMDu parxjecnxyanunx aKaMDa EkAtamx savxrUpa payaRva sAyiyAguvaMte sakala jijAcnxsA nivataRkavAguvaMte  ``ahaMbarxhAmxsimx'' eMdu parxtayxkaSxmADikoLaLxbeVku.

parxmAtaq parxmANa parxmeVyagaLa BeVdadiMda huTiTxda vAkayxvU adevxYtavanunx BoVdhisalu parxvatiRsuvudu, adariMda tiLida adevxYta tatavxvu modalidadx BeVdavanunx nivArisuvudu. vAkayxdiMda huTiTxda budidhxvaqtitxyiMda barxhamxdalilxruva ajAcnxnavu nAshavAguvudu. barxhamxvu jAcnxtavAdare adariMda ajAcnxnadiMda huTiTxda devxYtavu nAshavAguvudu. jAcnxnakUkx ajAcnxnakUkx sahajavAgi viroVdhaviruvaMte adevxYtadevxYtagaLigU viroVdhavide. adariMda adevxYtavu pArxmANikavAgidudx devxYtavanunx bAdhisuvudu. oMdeV jAcnxnadalUlx hiMde heVLida vicAra parxvaqtitxyeMba shAbadxjAcnxnada Pala ajAcnxnivaqtitxyeMba parxtayxkaSxjAcnxna Pala I eraDariMda BeVdaviruvudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu bage vAkAyxthaR}

\begin{artha}
vijAcnxya eMbudariMda sharxvaNa mananAdigaLiMda baruva jAcnxna, parxjAcnx eMdare vAkAyxthaR jAcnxna, AtAmxnuBava, modalina jAcnxnavu shAsatxrX AcAyaR upadeVshagaLiMda AguvudariMda parataMtarxvAyitu. AtAmxnuBavavu anAyxpeVkeSxyilalxde iruvudariMda savxtaMtarxvAyitu.
\end{artha}

\vishaya{inonxMdu bageya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpa barxhamxveMdu tiLidu anaMtara barxhamxvanunx AtamxneMdeV adivxtiVyavAgiruva barxhamx parxjecnxyeMbudanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdathaR. I athaRvu visheVSaNagaLa sAmathayxRdiMda sikukxvudu, ``tameVvadhiroVvijAcnxya'' eMba EvakAradiMda barxhamxparxtayxkf savxrUpaveMdU, `aja AtAmxmahAnf' eMteMba visheVSaNadiMda parxtayxgAtamxnu barxhamxveV eMbudu tiLidubarutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiya vAkAyxthaR}

\begin{artha}
parxjAcnx eMdare paramAtamx ``parxjAcnxnaM barxhamx'' eMba aitareVyadalilx tiLidide, I deVhadalilxruva I Atamxnanunx jiVvAtamxnanunx deVhAdigaLigiMta beVpaRDisi niSakxSeR mADi tiLidu anaMtara barxhamxsavxrUpaveMde anusaMdhAna mADabeVkeMdu athaR.

I riVtiyAgi maMtarxda pUvARdhaRkekx aneVka athaRgaLanunx heVLidadxrU Atamxtatavxvu barxhamxveV eMdu vAkayxdiMda boVdhisida meVle BoVdhakaveV Agidadx shabadxgaLanUnx savaRthA tayxjisabeVku aMda meVle kataRvayx beVreyeVnidadxrU tayxjisabeVkeMdu heVLabeVkilalx ``nAnudhAyxyAtf bahUnf shabAdxnf'' eMbudariMda I athaRvu sUcitavAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
palAlamiva dhAnAyxthiVRtayxjeVdf garxnadhx masheVSataH |\\
garxnadhxmaBayxsayxmeVdhAviV jAcnxnavijAcnxnatatapxraH ||\\
shAsAtxrXNayx dhiVtayxmeVdhAviV aBayxsayxca punaH punaH |\\
paramaM barxhamx vijAcnxya ulAkxvatAtxnayxthoVtasxqqjeVtf ||
\end{shl}

\begin{artha}
eMba samxqqtigaLu batatx muMtAda dhAnayxvanunx bayasuvanu batatxda tene hulalxnunx bisADuvaMte garxMthavanunx aBAyxsamADi meVdhAviyAdavanu jAcnxna matutx anuBavavanunx paDeyalu Asakitxyidadxvanu samasatx garxMthavanunx biTuTx biDabeVku. hAgU veVda shAsatxrXgaLanunx kalitu punaH punaH AvaqtitxmADi parabarxhamxvanunx adariMda tiLidu koLiLxyanunx horage eseyuvaMte AgarxMthagaLanunx biDabeVkeMdathaR, itare shabodxVcAcxraNe mADutatxleV idadxre vAkikxgU shoVSaNeyAdiVtu. manasUsx itara ciMteyanunx mADidalilx manasusx gAlxniyanunx hoMduvudu. adariMda elAlx biTuTx AtamxnanenxV satata barxhamxveMdu ciMtisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde mwna, yoVgAsana, yoVga titikeSx (davxMdavxsahane) EkAMtavAsavanenxV mADutitxruvudu. nisasxpXqqhate, samatavx- ivu ELU EkadaMDige seVrida sAdhanagaLeMdu ``mwnaMyoVgAsanaMyoVgaH titikeSxYkAnatx shiVlatA | niHsapxqqhatavx samatavxM ca sapetxYtA neyxVkadaMDinaH ||'' eMba samxqqtiyalilx heVLideyAdadxriMda mwnavanunx AcarisabeVkeMbudu viditavAgutatxde. jAcnxniyAdavanige beVre kataRvayxvu ilalxveMbudu samxtiyalUlx sapxSaTxvAgide. \\``jAcnxnAmaqteVna taqpatxsayx kaqtakaqtayxsayxyoVginaH |\\
neYvAsitx kiMcitf kataRvayx masitx ceV nanx sa tatavxvitf ||''\\ jAcnxnAmaqtadiMda taqpatxnAdavanige kataRvayxvoMdU ilalx, idadxre avanu tatavxjAcnxniyeV alalx veMdathaR \\``giVte - yasAtxvXtamxratireVvasAyxtf AtamxtayxparxshacxmAnavaH |\\
AtamxneyxVvacasaMtuSaTxH tasayxkAyaRM na vidayxte ||''\\ eMdu BagavaMtanU hiVgeye BoVdhisiruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
IvaregU tatovxVpadeVshavanunx saMkeSxVpavAgiyU visAtxravAgiyU saMpUNaR boVdhisidAdxyitu. maMtarxbArxhamxNagaLa samudAyadiMda hiMde nirUpisida tatavxvanUnx tatavx vidAyxsAdhanavanunx punaH muniyu heVLalu udedxVshisiruvanu. adaralilx modalu veVdayxvAda tatavxvanunx anuvAdamADi punaH adara savxrUpavanunx suPxTavAgi nirUpisalu ``sa vA ESamahAnaja AtAmx'' AraMBavAgide
\end{artha}

\vishaya{kiMjoyxVtiH}

\begin{artha}
eMbuva joyxVtibArxRhamxNadalilx aneVka sala upadeVshisida AtamxneV ililx `saH' eMba padadiMda heVLalapxDuvanu. aNu: paMthA itAyxdi maMtarxgaLiMda parxtipAdisidadx AtamxneV ivaneMdu ESa: eMbudariMda ariyabeVku. veYshabadxvu aBeVda sUcaka adu heVgeMdare; maMtarx bArxhamxNagaLa BeVdadiMda parxtipAdisida vasutx BinanxveMdu shaMkisabAradu, eraDaralUlx adeV AtamxnanenxV heVLuvudeMdu ``sa Eva ESa AtAmx'' eMdu joVDisi athaR mADikoMDare gotAtxgutatxde. athavA saH:- eMdare shAsatxrX parxsidadhxvAda barxhamx ESa:- eMdare I anuBavadalilx kANuva parxtayxkaSx AtamxveMdathaR, veY =  averaDU oMdeV eMdathaR mahAnf eMdare apariciCxnanx, vAyxpaka, saNaNxdalalx eMdathaR, budidhxrUpavAda upAdhiyiMda kANuva alapxteyU ilalxdavaneMdu tiLiyutatxde aja:- huTiTxlalxdavanu deVhoVpAdhi mUlakavAda janamxvU ilalxdavanu.
\end{artha}

\vishaya{yoV\s yaM vijAcnxna mayaH......... itAyxdi shurxti idara tAtapxyARthaR - }

\begin{artha}
nAlakxne adhAyxyadalilx gAgayxRnige ajAtashaturxvu heVLida barxhAmxtamx savxrUpeYkayxvanunx ade ``yoV\s yaM vijAcnxna mayaH'' eMba vAkayxdiMdaleV ililx samxrisi heVLide jiVvanu barxhamxvAgiruvudariMdaleV BarxmeyiMda kalipxsikoMDa jiVvatavxvu nivArisalapxTiTxruvudariMda barxhadadhxmaRvAda savaRvashitavx (savaRsAvxtaMtarxyX) muMtAda guNagaLu jiVvanigU iveyeMdu upadeVshisadaMtAyitu adariMda yAva vijAcnxnamayaneMba jiVvAtamxniruvano avanu I IshavxraneV yadayxpi jiVvatavxdaMteye vashitAvxdi guNagaLU BArxMti kalipxtavAdavugaLu adarU sariyAdavugaLeV savxpanxdalilx kANuva ashudadhx parxdeVshadalilx kAliDuvaMte ashudadhx parxdeVshavanunx dATi muMde hejejxyiDuvudU saha namage kaMDare adu kalipxtavAdarU namage pirxVtikaravAgiruvudu. adaraMte vashitAvxdigaLu kalipxtavAdarU pirxyavAguvavu. adariMdaleV jAcnxnasAdhanavAda yajAcnxdikamaRgaLalilx tatavxjijAcnxsuvanunx porxVtAsxhisalu matutx jAcnxnadalilx aBiruci huTiTxsalu vashitAvxdiguNagaLiMda perxreVpisuvuduMTu, aMdare `niVnu savaRsavxMtaMtarx savaRshakatx' niVnu satayxsaMkalapxnu niVnu jAcnxnasAdhanavAda yajacnxgaLanunx mADu eMdu avana guNagAna mADi janaru kamaRdalilx toDaguvaMte perxVrepisuvuduMTu eMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{oMdu parxshenx}

\begin{artha}
vashitAvxdidhamaRgaLu kalipxtavAdare jAcnxnadiMda bAdhayxvAguvavo! ilalxvo! bAdhitavAdare jiVvadhamaRgaLaMte IshavxradhamaRgaLU nAshavAguvavu, bAdhitavAguvudilalxveMdare jiVvadhamaRgaLU IshavxradhamaRdaMte nAshavAgade irali, adariMda jiVvana asitxtavxvu satetxyU janamxvanunx koDuva kataqtavxBoVkatxqqtavx itAyxdigaLu nijavAdalilx savaRsAvxtaMtArxyXdi guNagaLu avanige elilxMda barabeVku? jiVvanu parataMtarxnAgiyeV iruvanaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra{\rm --} nAsha, bAdha eMbuva padAthaRgaLige mahatAtxda BeVdavide. rajujx sapaRvu jAcnxnadiMda bAdhayxvAdarU oDeda maDakeyaMte nAshavAguvudalalx bAdha eMdare kAlatarxyadalilx ilalxveMba jAcnxnaveV bAdha, `rajujxsapaRvu' BArxMtikAladalUlx ilalx adara hiMdeyU iralilalx muMdeyU iruvudilalx eMba jAcnxnaveV bAdha eMbudu, ``kAlatarxyA satavxboVdhoV bAdhaH'' eMdu idara nivaRcana, savxtaH tAnAgiyeV oMdAnoMdu kAladalilx ilalxveMdu Adare adu nAsha. GaTapaTAdivasutxgaLu Iga idudx nALe oDedu haridu ilalxveMdeV Aguvavu adu avugaLa nAshaveMdathaR, matutx jiVvadhamaRgaLU Ishavxrana dhamaRgaLU sadA idedxV irutatxve. avu satayxveMbudu veVdAMta sidAdhxMtavU alalx. ilalxda dhamaRgaLeV ajAcnxnadiMda iruvaMte toVrutatxve. iMtaha kalipxtadhamaRgaLalilx meVle heVLida nAsha padAthaRvilalx. ``kAdacitikxV savxtoV satAtxnAshaH'' eMbudu baruvudilalx kAlatarxyadalUlx ilalxdudx asatutx eMdu jAcnxnarUpavAda bAdhaveV avugaLige sidAdhxMta samamxtavAgide. iMtaha bAdhayoVgayxvAda asadfvasutxgaLu sAmAgirxyu idAdxga toVrutatxve. sAmAgirxyu hoVdare toVruvudilalx parxkaqta mukAtxtamxnige savaRvashitavx, saveRVshavxratavx savARdhipatayx itAyxdi IshavxradhamaRgaLu tananxlilxruvaMte toVruvudakekx pArxrabadhx kamaR sheVSaveV kAraNa, adu hoVdare toVruvudilalx, Adare mukAtxtamxnalalx Ishavxra dhamaRgaLu pArxrabadxkamaR sheVSadiMda toVrutatxve. pArxrabadhxkamaRvu nAshavAdare ivU nAshavAguvuvu. anaMtara toVruvudilalx. jiVvadhamaRgaLu kataqRtavx BoVkatxtAvxdigaLu jAcnxnadiMda bAdhitavAdarU pArxrabadhxkamaRsheVSadiMda taDeyalapxTaTxdAdxgi hoVguvudilalx, kataqRtAvxdigaLu toVradidadxre jiVvanige BoVgavu saMBavisalAradu, adariMda pArxrabadhxkamaRvu iruvavaregU toVrutatxve, kamaRkaSxyavAdare pArxrabadhxkamaRvu odagisi koTaTx jiVva dhamaRgaLu nivaqtitx hoMduvudariMda yArigU avu toVruvudilalx. Adare Ishavxrana savaRvashitAvxdidhamaRgaLu mAtarx kamaRdiMda huTiTxkoMDavugaLalalxvAdadxriMda nivaqtatxvAguvudilalx. IshavxranigU toVrutatxve. jAcnxnigaLigU toVrutatxve. ivu savxbudidhxyiMdaleV toVruvavu. adariMda mukAtxtamxnU IshavxranU oMdAgiruvudariMda Ishavxrana dhamaRgaLu jAcnxnigaLalilx irali. idaralilx AshacxyaRveVnide? kamARdhiVnavAda jiVva dhamaRgaLu aneVka riVtiyalilx jiVvavanunx kaSaTxpaDisuvavu. idu parxsidadhxve. Ishavxra dhamaRgaLu yAvatUtx yAranUnx kelxVshapaDisuvudilalx. hAgAdare niviRsheVSa barxhamxvanunx tiLiyabeVkeMdu heVLuva shurxtigaLige gatiyeVnu! eMdare{\rm --} Ishavxrana dhamaRgaLu mukAtxtamxnalilxdadxrU AdhamaRgaLu mAyikavAdadxriMda tatavxtaH Ishavxranu dhamaRshUnayx niviRsheVSa, niguRNa eMdu heVLuvudakekx aDiDxyilalx. iMtaha niviRsheVSa barxhamxvanunx jijAcnxsu mumukuSxgaLu moVkaSxkAkxgi tiLiyabeVkAdadudx, adariMda savaRvashitAvxdiguNagaLanunx tatavxtaH paramAthaRvAgiveyeMdu shurxtiyu boVdhisuvudilalx. matetxVneMdare ``shAKAgerxV caMdarxH'' eMbalilx shAKAgarxvu caMdarxnige muTiTxlalxvAdarU bAlakanige caMdarxnanunx toVrisalu oMdu gurutAgiruvaMte I riVtiyAgi vashitAvxdiguNagaLu nijavAgi barxhamxnalilx muTiTxkoMDilalxvAdarU niviRsheVSa barxhamxvanunx boVdhisabalalxvu. lakaSxmXNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyeMdu tiLiyabeVku. idU saha barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx barxhamxnalilx vaNiRsida IshavxradhamaRgaLige heVLuva parxyoVjana aSeTx idariMda savisheVSa saguNa eMdu ariyabAradu.

upAsanA parxkaraNadalilx mAtarx adeV dhamaRgaLidadxre upAsanegAgi avugaLanunx ariyabeVku. upAsaneyanunx heVge mADutetxVveyo hAgeye adara Pala ``taM yathA yathA upAsate tatheYvaBavati'' eMdide. heVge haravidAyx, shAMDilayxvidAyxdisathxlagaLalilx satayxkAma, satayxsaMkalApxdigaLanunx heVLidudx dhAyxnakAkxgi guNadhAyxnavu upAsakanige PalisuvudakAkxgi eMdeV niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{savaRsayxvashiV eMbudakekx athaRBeVda}

\begin{artha}
idaralilx sAvxtaMtarxyXvanunx pArataMtarxyXvanunx heVLide idanunx tiLiyalu loVkadaqSATxMtavanunx garxhisabeVku. adu eraDu bage kaMDide, elAlx I jagatutx tananx vashadalilx Ishavxranige iruvudeMbudakekx udA:- maMtarxvAdiya vashadalilx kelavu iruvaMte sakala BUta BwtikavasutxgaLU Ishavxrana vashadalilxruvudu. idariMda Ishavxranu elalxvanunx tananx vashadalilxTiTxdadxriMda savxtaMtarxnAdanu. athavA sakala jiVvadiMdalU  I Ishavxranu haqdayadalilx tamamx vashavAgi mADalapxTiTxruvanu. udA:- makakxLiMda tamamxlilx pirxVti vishAvxsavanunx gaLisidadx tAyiyu tamamx vashakekx eLeyalapxDuvaLu. aMdare tAnu toVrisuva pirxVti vishAvxsagaLiMdaleV makakxLige tAyiyu adhiVnavAguvaLu, adaraMte Ishavxranu tAnu iTiTxruva pirxVtiyiMda sakalajiVvaravashavAguvanu. Aga Itanu parataMtarx Ishavxranu BakatxparAdhiVnaneMbudu parxsidadhxveV Agide. 
\end{artha}

\vishaya{savaRsayx IshAna: savaRsayx adhipatiH}

\begin{artha}
maneya yajamAnanu maneyanunx niyaMtirxsuvaMte IshavxranAda mukAtxtamxnu elalx jagatatxnunx niyaMtirxsuvanu. savaRniyAmakanu sUyaRnu jagatatxnunx kApADuvaMte jagatitxgelAlx tAne AsharxyanAgidudx kApADuvanu. adariMda `savaRsayx adhipati' eMdAgiruvanu, ``sa na sAdhanw kamaRNA BUyAnf, noVEva sAdhunA kaniVyAnf'' eMdare loVkadalilx puNayxvaMtanu puNayxdiMda kiVtiR saMpatutx, videyx itAyxdigaLiMda vaqdidhx hoMduvaMte Itanu sukaqtadiMda yAva bageyiMdalU hecucxvudilalx. hAgU yAvAgalU pApa kelasadalelxV niratanAdavanu loVkadalilx tananx pApadiMdaleV keLakekx hoVguvano avanaMteye Itanu IshavxranAdavanu pApadiMda keLakekx hoVguvudilalx. kAraNaveVneMdare jiVvanumxkatxnu kamaRvashanalalx tAnu sakala kamaRgaLigU sAkiSxyAgiruvanu. adariMdamukAtxtamxnu saveVRshavxra savARdhipatiyeMdu ariyabeVku. savARdhipati: ESaBUtapAla: eMdu oMde athaRvuLaLxdadxlalx. pAlaneye eraDu bage savaRjanasAdhAraNavAgidadx pAlane oMdu. sUyaRnu oMdeV samanAgi jagatatxnunx beLakiniMda pAlisuvaMte Itanu pAlisuvanu. visheVSavAgi parxteyxVka veYyuyxkitxkavAgi obobxbabxnanenxV  pAlisuvudu matotxMdu bage, tAyiyu visheVSariVtiyalilx tananx makakxLanunx pAlisuvaLu aMdaMte Ishavxranu BUtapAla eMdare parxteyxVka pAlisuvaneMdu heVLide. ``ESa seVtuviRdharaNaH'' eMdare Itanu aNekaTuTx niVranunx hiDidu irisikoLuLxvaMte Ishavxranu BUloVkAdiyAgi elAlx loVkagaLU oTuTx saMkaravAgadaMte noVDikoLuLxvanu. ilalxvAdare elalxvU tananx elelxyanunx miVri hoVguvadu. hAge miVri hoVgadaMte tAne hiDidukoMDiruvanu. ide ``ESAM loVkAnAnusaMbheVdAyaH'' eMbudariMda ukatxvAgide
\end{artha}

\vishaya{loVkavanunx dharisuvudeMdare-}

\begin{artha}
paMcamahABUtagaLanunx hadudx miVradaMte oMdeV riVti sithxtikAladalilx irisikoLuLxvudu. vAyu, jala, aginx, paqthiviV ivugaLu tananx elelxyanunx miVridare ivugaLanunx taDeyuvavaru yAru? Ishavxrananunx biTaTxre beVre yArU ilalx. yAvAgalU pArxNi hiMseye Agutatxlidadxre hiMsisuva sapaR, Ane, huli, cirate muMtAdavugaLanunx taDeyuvavaru nivArisuvavaru yAru? oMderaDu pArxNigaLanunx taDeyabahudu manuSayx, Adare elalxvU savaRdA hiMsisutatxleV idadxre idanunx nivArisuvudu yArigU shakayxvalalx, IshavxraneV nivArisi taDeyabalalxnu. catu: samudarxgaLU EkakAladalilx alolxVla kalolxVlavAgi ukikx haridare yAru taDeyabalalxru? yAva deVva mAnava jAtiyavarigU sAdhayxvilalx. ivugaLU elelx miVradaMte noVDikoLuLxva dhAraNAMsha kirxyiiruvavaneV Ishavxranu. I meVle heVLidaMtaha elAlx loVkavanunx dharisuvudeMba asAdhAraNa kAyaRvuLaLxvaneV maheVshavxra avaneV seVtu, Atamx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx beVkAda aMtaraMga bahiraMga sAdhanagaLu}

\begin{artha}
``ta meVtaM veVdAnu vacaneVna......anAshakeVna'' I maMtarxdalilx jAcnxna sAdhana aMtaraMga sAdhanavanunx bahiraMga sAdhanvanunx heVLide. veVdAnuvacana aMdare veVdAdhayxyana mADida meVle nitayxvU Avaqtitx mADuvudu. yajacnx dashaRpUNaRmAseVSiTx modalAda shwrxta-kamaRgaLu dAna dhanadhAnAyxdigaLanunx tAyxgamADuvudu. kaqcaCxrXcAMdArxyaNAdi tapasusx, anashanavarxta upavAsa ivugaLu jAcnxnakekx bahiraMga sAdhanagaLu, neVrasAdhanavAgade citatxshudidhx mUlaka jAcnxnasAdhanavAdadxriMda bahiraMga sAdhanagaLeMdu parigaNisalapxTiTxve. saMnAyxsa, shama, dama, titikASx, uparati sharxdAdhxdigaLu aMtaraMga sAdhanagaLu AtamxjAcnxnavanunx sAdhisuvAga joteyalelxV irutatxve. ivugaLu neVra jAcnxnasAdhakavAgutatxve. shAsatxrXjacnxrAda bArxhamxNaru I sAdhanagaLiMda Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvareMdu `vividiSanitx' eMdu heVLide. vividiSe AtamxjAcnxnada iceCx. aMdare aBiruci, idu hiMde heVLida puNayxkamaRgaLiMda uMTAguvudu. modalu adu idadxrU pApadiMda taDeyalapxTuTx hecAcxgi edudx kANuvudilalx, puNayxgaLiMda aMtaha aBiruciyanunx huTiTxsikoLaLxbahudu, samasatx duHKanAshakUkx tananx savxrUpAnaMda lABakUkx kAraNavAdadudx AtAmxnuBavarUpavAda jAcnxnaveMdu tAnu tiLididadxrU tanage adaralilx aBiruciyu huTuTxvudilalx. tanage aBiruciyilalxdiruvudanunx kaMDu Eno pApavirabeVkeMdu modaleV Uhisi puNAyxcaraNegaLiMda pApavanunx hoVgalADisikoLaLxbeVku, aBiruciyu huTiTxda kUDaleV I yajacnx dAnAdi kamaRgaLanunx biDabeVku, saMnAyxsa mADabeVku. modaleV Eke kamaRvanunx biDabAradeMdu parxshinxsidare, utatxra {\rm --} yajAcnxdigaLanunx Acarisuvudakekx muMce parxtibaMdhakavidadxdadxriMda adevxYtAtamx budidhxyu udayisalilalx, jagatutx satayxveMba Barxmeyu iruvudariMdalU huTuTxvudilalx. alalxde mahApAtakavuLaLxvarige jAcnxnayajacnxvu rucisuvudilalx, adakekx badalu jAcnxnayajacnxda meVle parxdevxVSaveV baruvudu. adaralUlx BoVgadalilx sAra BArxMtiyiruvudariMda parxpaMca suKoVpaBoVgavanenxV nAshagoLisuva tatavxjAcnxnadalilx sahajavAgi devxVSavu huTuTxvudu. mahApApavuLaLx ashudadhx citatxnige devxVSavuMTAguvudariMda yajAcnxdigaLanunx gaqhasathxnAdavanu AcarisabeVku. adariMda pApavu bageharidu citatxvu shudadhxvAguvudu, shudidhxyiMda nitAyxnitayx viveVkavu huTiTx barxhamxloVkAdi atuyxtakxqqSaTxvAda BoVga loVkagaLalilx veYrAgayxvu shudadhxvAgi huTuTxvudu. barxhAmxdi satxMbapayARMtaraviruva saMsAra maMDaladalilx asAraveMba budidhxyu huTiTx adariMda BoVgavanunx biTuTx biDuvanu. anaMtara sAravAda parxtayxgAtamxna kaDe tananx budidhxyu (satatavAgi hariyuvudu) tiruguvudu. saMsArada janana, maraNa, jarA, vAyxdhi, duHKaveMba doVSagaLanunx pade pade kANutAtx nidoRSanAda tananx Atamxnanunx tiLiyalu iciCxsuvanu, hiMde heVLida kamaRgaLanunx aneVka bAri mADi mADi mahApApagaLanunx nAshamADikoMDavanu jAcnxniyAgi paramagatiyanunx Iyuvanu, ``aneVka janamxsamsidadhxH tatoVyAti parAMgatimf'' eMdu BagavaMtanU boVdhisidadxriMda oMdeV janamxdalilx jAcnxnasAdhane elalxrigU Aguvudilalx. aneVka janamxgaLalilx puNayxkoVTiyanunx AcarisiyeV jAcnxnavanunx paDeyabeVku. hiMde heVLidaMte kamaRgaLu budidhxge shudadhxteyanunxMTumADi parxtayxgAtamxna kaDe daqSiTxyanunx harisi maLegAla kaLedoDane moVDagaLu mAyavAguvaMte mAyavAgutatxve.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLige iSoTxMdu sAmathayxRvidadxre jAcnxnadiMda nimage parxyoVjaveVneMdu parxshinxsidare adakAkxgi}

\begin{artha}
utatxra:{\rm --} ``EtameVva viditAvx muniBaRvati........parxvarxjanitx'' I shurxtiyalilxde. muniyAgalu I AtamxnanenxV tiLiyabeVku. elAlx yajAcnxdikamaRgaLiMda I Atamxnanunx tiLiyabeVkeMdu bayasutAtxne aSeTx, I AtamxnanenxV tiLidu muniyAguvanu. ilalxvAdare ilalx, muniyeMdare ililx sadA mananashiVlanAda jiVvanumxkatxnu, Itananunx sithxtaparxjacnx, guNAtiVta itAyxdi shabadxgaLiMda shAsatxrXgaLalilx kareyuvaru, beVre kamaRgaLu idadxrU tatavxjAcnxnavilalxde yAru tAne muniyAgabalalxru? gaqhasathxnu mukitxyanunx hoMdalu jAcnxnaniSaThxneV AgabeVku. adilalxde Itanige mukitxyilalx.
\end{artha}

\vishaya{nAyxyAjiRtadhana satxtavxjAcnxna niSoThxV\s tithipirxyaH}

\begin{artha}
``shArxdadhx kaqtf satayxvAdiV ca gaqhasothxV\s pi vimucayxteV'' eMdu heVLidaMte nAyxyadiMda dhanavanunx saMpAdisutAtx atithi satAkxravanunx mADutAtx pitaq kAyaRvanunx mADutAtx satayxvAdiyAgi bALuva gaqhasathxnU kUDa jAcnxna niSaThxnAgidadxre mukatxnAgutAtxneMdu idara athaR. hAgAdare saMnAyxsAsharxma vayxthaRvAguvudilalxve? eMdare ilalx, saMnAyxsavu AtamxdashaRnakekx asAdhAraNakAraNa adariMdaleV AtamxneMba loVkavanunx kANalu bayasutAtx savxtaH saMnAyxsa mADuvareMdu ``EtameVva loVka micaCxnarxH parxvarxjanitx'' eMdu saMnAyxsa vidhiyalilx tiLiside, AtamxjAcnxnada aBirucige parxtibaMdhakavAgidadx pApavu sukaqta kamaRgaLiMda nashisalu gaqhasathxnAgali saMnAyxsiyAgali shAsatxrX acAyoRpadeVshada mUlaka Atamxnanunx nishicxtavAgi sAkASxtakxrisutAtxne, hAgilalxvAdare janaka- uSasatx- gAgayxR muMtAdavarige jAcnxnavu barutitxralilalx. adariMda gaqhasathxnigU jAcnxnavAguvudu, saMnAyxsige mAtarx aneVka citatxvikeSxVpagaLilalxvAdadxriMda jAcnxnavu sulaBavAguvudu, gaqhasathxnu kamaRvikeSxVpavanUnx sahisikoMDU jAcnxnaniSaThxne AguvudAdare avanU mukatxnAguvanu, vikeSxVpavanunx sahisalAgade hoVdare (sahisalu sAdhayxvilalxdidadxre) saMnAyxsa mADuvanu. adariMda ``EtameVva viditAvx muniBaRti'' eMba vacanavu savaRsAmAnayxvAdadudx, `parxvarxjanitx' eMba vacanavu visheVSavAgi saMnAyxsige heVLida mAtu. AtamxveVdana veMdare oMdu sala Aguva jAcnxna. munitavxveMdre satata jAcnxnashiVlanAguvudu. aMdare jAcnxna niSeThxyalelxV iruvudu, jAcnxnavu oMdu sala baMdareV ajAcnxna nAshavAguvudu munitavxdiMda jiVvanumxkitxyAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidavxtf saMnAyxsa vicAra}

\begin{artha}
sAloVkeYSaNA:- eMdu shurxtiyu vidavxtf saMnAyxsavanunx vaNiRside. jiVvanumxkitxyu iSaTxvAgidadxre vidavxtf saMnAyxsavanunx AcarisabeVkeMdu vidhiside. adanenxV ililx heVLiruvudu, hiMde idadx vidAvxMsaru hiVge heVLutatxlidadxru, namamx makakxLiMda Enu parxyoVjana? namage I AtamxneMba loVkaveV loVka, beVre loVkaveMbudu ilalx. beVDaveMdu adariMda ESaNAtarxyavanunx sanAyxsa mADi BikASxTaneyiMda deVhayAterxyanunx naDeyisutitxdadxreMdu athaR. savaRdA duHKakekx kAraNarAda makakxLiMda Aguva parxyoVjaveVnu? paramAnaMda rUpavAda AtamxnanenxV nAvu savaRdA kANutetxVve. eMdu deVhadhAraNege beVkAda BikeSxyiMdaleV jiVvanayAterx naDeyisutAtx suKavAgirutatxlidedx eMdu idariMda tiLiyuvudu. iMtaha vidavxtf saMnAyxsigaLu kANuva Atamxnu heVgiruvaneMdare, `saESaneVti neVti' itAyxdi shurxtiBAgadiMda adanunx vaNiRside. yAvudoMdu daqshayxBeVdavU ilalxdavanu. iMdirxyagaLige agArxhayxnu nashisadavanu. asaMganU yAvabAdheyilalxdavanu I bageyalilxruva paramAnaMdasavxrUpanAda Atamxnu.
\end{artha}

\vishaya{BikASxTaneyiMda jiVvisuva mUDharigU jiVvanumxkatxrigU iruva BeVdaveVnu?}

\begin{artha}
idanunx tiLisalu ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMba shurxtiyu baMdide. mUDhAtamxrige puNayxpApagaLa nimitatx eraDu vidhavAda ciMteyiruvudu, AtamxjAcnxniyalilx I ciMtegaLiruvudilalx, ideV avaralilxruva vayxtAyxsavu. modalu ajAcnxnadiMda dhanavanunx apeVkiSxsi duSaTxparxtigarxhavanunx mADidenu, eMtaha pApa mADide nAnu eMdu pApada bagegx ciMte oMdu. nAnu kAmadiMda savxgaRvanunx paDeyalu dAnadhamaRgaLanunx utatxmavAgi mADideneMdu matotxMdu ciMte puNayxda bagegx mUDuvudu. AciMtegaLu hecicxda ajacnxnalilx pApada Palavu uMTAgi avananunx duHKakekx oLapaDisuvudu, puNayxda Palavu savxgaR modalAdavu uMTAgi suKakoTaTxrU kaSxyisuvudariMda duHKavanenxV koDuvudu. oTiTxnalilx mADida pApa puNayxgaLu hiVge mUDharige tApavanunxMTu mADuvavu. I ciMtegaLu tatavxjAcnxnige iruvudilalx. Itanu pApa puNayxgaLanunx jAcnxnada baladiMda dATiruvanu. adariMda mADidudx mADade biTaTxdUdx yAva puNayxpApagaLU kADisuvudilalx. ``uBeVheyxVte ESaNiV Eva BavataH........ neYnaM kaqtAkaqteV tapataH'' eMdu vaNiRside. I ciMtegaLu jAcnxnige Ekilalx? eMdare puNayxdiMda hecacxdeyo pApadiMda iLiyadeyU iruva nijavAda AtamxnanenxV `soV\s haM' eMdu tiLidiruvanu adu anuBavavAda meVle kamaRkekx avakAshavelilx? ``jAcnxnAginxH savaRkamARNi BasamxsAtf kurute\s juRna'' eMdu jAcnxniyAda meVle tAnu yAva kamaRvanunx mADuvudilalx. adariMda adara PalavU baruvudilalx. aMda meVle tananxlilx ilalxda pApapuNayxgaLu heVge tApavanunxMTu mADabalalxvu? hiMde heVLidaMte mUDhAtamxnige tAnu mADida pApapuNayxgaLu ciMteyanunx huTiTxsi duHKapaDisuvavu. hAgeyeV mADadeV biTiTxda puNayxvU pApavU duHKapaDisuvavu. heVgeMdare puNayxvanunx mADadiruvAga adara PalavilalxvAdadxriMda AgalU nanagilalxvalalx eMdu ciMteyiMda duHKavuMTAguvudu, hAgeye gavaR ahaMkAragaLiMda parxpaMcavanenxV nAsha mADuveneMdu yoVcisuvavanige nAshamADade biTiTxdadx I pArxNi hiMsAtamxkavAda pApavU kADisuvudu. deVharakaSxNe muMtAda sAmayxvu jAcnxniyalUlx mUDhanalUlx samAnavAgidadxrU kamaRgaLa tApavu iruvudilalx. jAcnxniyu kaqtakaqtayxdhanayx, ideV mUDhanigiruva jAcnxniya veYlakaSxNayxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bArxhamxNada saMkiSxpAtxthaRvu ``ESa nitoyxV mahimA bArxhamxNasayx......'' eMba maMtarxdalilx vaNiRsalapxTiTxde. AtamxjAcnxnige adivxtiVya paramAnaMdaveMba mahimeyu yAvuduMTo idu nitayx, kamaRdiMda huTuTxva hAnivaqdidhxgaLu yAvudU ilalxdadxriMda nitayx, Atamxna unanxta pada sAthxna tatavxveMbudU ide, adanunx tiLidavanAgirabeVku. I Atamxnanunx tiLidare pApakamaRdiMda lipatxnAguvudilalx. pApadaPala Itanige aMTuvudilalx. ``tasAmxdeVvaMvicACxnotxV dAnatx uparataH'' eMbudara tAtapxyaR modalu bahiraMga sAdhanavAda kamaRgaLanunx veVdAdhayxyanAdigaLanunx heVLididxtu. saMnAyxsavu aMtaraMga sAdhanaveMdU anaMtara ukatxvAgitutx, adaroDane atayxMta aMtaraMga sAdhanavAda shamadamAdigaLanunx elalxvanunx ililx heVLalu shurxtiyu yatinxside. shama, shAMti aMdare korxVdhavanunx biDuvudu. dama eMdare bAheyxMdirxyagaLanunx nigarxhisuvudu, ``shAnotxVmuniH dAnotxV baliVvadaRH'' eMba parxyoVgavu loVkadalilx kaMDide. I shamadamAdiguNagaLanunx tiLisalu moVkaSxshAsatxrXgaLu aneVka bage viveVka mADikoTiTxve adakAkxgi yAvAgalU shAsatxrXvanunx vicAramADutatxlirabeVku. apakAra mADidavana meVle koVpa baruvudaSeTx, hAgeye aMtaraMga shaturxvAgiruva I koVpaveMbudara meVle koVpa mADikoMDare shAMtiyuMTAguvudu. koVpaveMbudu dhamARthaRkAmamoVkaSxgaLige viroVdhi. shaturx, idu idadxre yAva puruSAthaRvU bAradu, adariMda A koVpada meVle nAvu koVpa mADidalilx adu himemxTuTxvudu. idoMdu shAMti sAdhanege upAya. 
\end{artha}

\begin{shl}
apakAriNikoVpa shecxVtf koVpeV koVpaH kathaM na teV |\\
dhamARthaRkAmamoVkASxNAM parxsahayxparinidhxni | (4-4|460)
\end{shl}

\begin{artha}
eMdu vAtiRkasAradalilx vidAyxraNayx munigaLu{\rm --} hAgeyeV dama sAdhanege matotxMdu upAyavide. yatiyu keYkAlugaLanunx ADisabAradu. hAgU neVtarxcApalayxvanu biDabeVku. hAgU vAkfcApalayxvanunx biDabeVku. aMdare kameRMdirxya cApalayx jAcnxneVMdirxya cApalayxvanunx biTiTxrabeVkeMdathaR. 
\end{artha}

\begin{shl}
na pANi pAdacapaloV naneVtarxcapaloVyatiH |\\
na ca vAkf capalashecxYva miti shiSavxsayx lakaSxNamf || 4-4-461
\end{shl}

\vishaya{vAtiRkasAra}

\begin{artha}
uparati eMdare paramapuruSAthaRvu kamaRdiMda baruvudilalxveMba budidhx, ``na kamaRNA na parxjayA dhaneVna'' eMba shAsatxrXveV idakekx parxmANa, `titikuSx' samAhita: ililx titikASx eMdare pArxrabadhxkamaRvanunx avashayx anuBavisaleV beVkeMdu tiLidu sakala davxMdavx duHKavanunx sahisikoLuLxvudu. davxMdavxvanunx biDisikoLuLxva upAyaveVnU ilalx, idakAkxgiyeV ``mAtArxsapxshaRsutxkAMteVya shiVtoVSaNxsuKaduHKadAH AgamApAyinoV\s nitAyxH tAMsitxtikaSxsayx BArata'' eMdu giVtoVpadeVshavide. manasisxna EkAgarxteyeV samAdhAna idu sharxvaNAdigaLanunx mADuvAga avashayx irabeVkAdadudx, ``daqshayxteVtavxgarxyXyAbudAdhxyX'' eMdu kaThadalilx EkAgarxteyanunx vidhiside. ``sharxdAdhxvitotxVBUtAvx eMdu mAdhayxM'' dinashAKeyalilx oMdu adhikasAdhaneyanunx heVLide. guruvAkayxdalUlx shAsatxrX vacanagaLalUlx vishAvxsavu adhikavAgiruvudeV sharxdedhx, idanunx ililxgarxhisabeVku{\rm --} ``sharxdAdhxBakitxjAcnxnAyoVgAtf '' eMdu athavaRvacanavU ``sharxdAdhxvAnf laBateV jAcnxnaM'' eMdu giVtAvacanavU sharxdedhxyanunx jAcnxnasAdhanaveMta heVLive. oTiTxnalilx AtamxjAcnxnada aBiruciyuLaLxvanAgi kamaRsaMnAyxsamADi shamAdi sAdhanagaLiMda kUDiyU idadxvanu muKAyxdhikAri Itanu tananxlelxV Atamxnanunx saMdashiRsuvaneMdathaRvu.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVvAtAmxnaMpasheyxVtf eMbudakekx aBipArxya- deVha- iMdirxyAdigaLigU sAkiSxyAgiruvudariMda sAvxnuBavaveV parxmANavAdadxriMdalU AtamxnalelxV shAsatxrX sidadhxvAda paramAtamxnanunx saMdashiRsuvanu. ``AtamxneyxVva AtAmxnamf'' eMbuvalilx AdhAra AdheVya saMbaMdhavu aupacArika. muKayxvalalx. ``rAhoVHshiraH'' eMdu shirasesxrAhuvAgidadxrU rAhuvina shirasusx eMdu BeVdavanunx gwNavAgi kalipxsi heVLuvaMte ililx Atamxnu obabxnAdarU BeVdavanunx kalipxsi heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneyxVva eMba EvakAravu jiVvaparamAtamxra BeVdavanunx nirAkarisalu baMdide. AtamxnanenxV barxhamxveMdu paramAtamxneMdu kANuvaneMdathaR, tananx Atamxnanunx kaMDameVle matotxMdu noVDatakakxdudx uLiyuvudilalx. AdarU tanage beVreyAgiyeV paramAtamxnidAdxneMba BArxMtiyanunx nivArisikoLaLxlu shurxtiyu hiVge heVLiruvudu. ``savaRmAtAmxnaM pashayxti neYnaM pApAmxtarati...... '' itAyxdi shurxti tAtapxyaR I shurxtiyu ``savaRM AtAmxnaM'' eMbudariMda paramAtamxnaMte tanagiMta beVreyAgi jagatitxlalxveMbuvaMte heVLide. jaDa, ceVtanarUpavAda eraDu bageyAda jagatutx tananx nijasavxrUpanAda AtamxniMda AtamxvuLaLxdAdxgide. AtamxnigiMta beVreyAgidadxre savxrUpa satetxyilalxdaMtAguvudu. asatAtxdiVtu. adariMda jiVva, Ishavxra, jagatutx I mUrakUkx tatavxveMdare aKaMDa Ekararasa EkarUpavAda ceYtanayx. adariMda yAru elAlx jagatatxnunx AtamxveMdu noVDutAtxneyo yAva pApavU Itananunx muTuTxvudilalx. pApaveMdare puNayxvU pApadaMte janamxkekx kAraNavAdadxriMda gArxhayxvAgide. pApapuNayxgaLeraDU Itananunx ulalxMGisuvudilalx. Adare pApapuNayxgaLanenx. jAcnxniyAdavanu ulalxMGisuvanu. aMdare avugaLanunx biTuTxhAribiDuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{neYnaM pApAmx tapati savaRM pApAmxnaM tapati vipApoV virajaH}

\begin{artha}
idara athaR:{\rm --} pApapuNayxgaLu Itanige tApavuMTu mADuvudilalx, Adare I jAcnxniyeV avugaLanunx tapisuvaMte mADuvanu, aBipArxyavidu: mUDhananunx kamaRgaLige adhiVnavAgiruvaMte mADi Atananunx atikarxmisuvavu. janamx maqtuyx jarAvAyxdhigaLa mUlaka duHKavanunx koTuTx I pApapuNayxgaLu atayxMta tApapaDisuvavu. Adare jAcnxniyu kamaRgaLigU sAkiSxyAdadxriMda kamaRgaLanunx miVri nilulxvanu. jAcnxnada beMkiyiMda tananx AtAmxjAcnxnadiMda huTiTxkoMDa kamaRgaLanunx suTuTx bUdi mADuvanu. adariMda pAparahitanu rajoVguNarahitanu, pApavanunx avideyxyanunx kaLedukoMDadadxriMda nimaRlanu.
\end{artha}

\vishaya{avicikitosxV bArxhamxNoVBavati.... ESa barxhamxloVkaH samArxDeVnaM pArxpitoV\s siVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH....... || 23 ||}

\begin{artha}
I shurxtiya tAtapxyaR:- yAvudariMda jAcnxniyu Atamxna viSayadalilx yAva saMshayavU ilalxdeV niNaRyajAcnxna mADikoMDiruvano adariMda Itanige nijavAgi muKayxvAda bArxhamxNayxvu uLiditutx. saMshayAtamxnige iha loVkaparaloVkagaLu yAvudU ilalx. suKavU ilalx ``nAyaMloVkoVsitx naparoV na suKaM saMshayAtamxnaH | savaRsaMshaya viceCxVdeV Bavati bArxhamxNoV budhaH |'' eMdaMte samasatx saMshayagaLU hoVdalilx jAcnxniyu bArxhamxNanAguvanu. `atha bArxhamxNa' eMba vacanadiMda jiVvanumxkatxnanunx heVLiruvudariMda jAcnxniyeV bArxhamxNa eMbudu niNaRya, Itanu jAtiyiMda bArxhamxNanAgilalx, jAtiyanenxV barxhamxjAcnxnadiMda toDedu hAkiruvanu. barxhamxsavxrUpavu laBisidare adeV bArxhamxNayxve Atamxnige iruvudeMdu sapxSaTxpaDisalu `ESa barxhamxloVkaH' eMdu baMdiruvudu. yAvanu tatavxvanunx aritiruvano avaneV barxhamxloVkavu. keVvala manuSayx shariVravuLaLxvanoV, deVva shariVra hoMdidavanU barxhamxloVkavalalx. barxhemxYva loVkaH eMdu ililx vuyxtapxti mADi tAnu sAkASxtakxrisuva loVkavu barxhamxveV eMdu athaRvanunx hiMdeye vayxkatxpaDiside. `barxhamxNoV loVkaH eMba tatupxraSadiMda baruva barxhamxna loVka satayxloVka eMdu heVLuva athaRvu loVkAtiVtanAda mukatxnige asaMBAvita adariMda adeV athaRvu sAdhanasahitavAgi barxhamxvideyxyanunx saMpUNaR upadeVshisidAdxyiteMdu tiLidu janakanu tananx deVhavanunx rAjayxvanunx guruvige samapiRsidaneMdu ``soV\s haM BagavateV videVhAnf dadAmi mAMcApidAsAyxya'' eMba shurxtiya koneyalilx tiLidu baMdide, tananxnunx apiRsuvudu EtakAkxgi? eMdare guruvina dAsanAgi avana shushUrxSe mADalu eMdu aBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde madhayxmAdhikArigAgi upAsanA BAgavanunx heVLiruvudu}
\begin{artha}
savA ESa mahAnaja Atamx anAnxdoVvasudAnoV vinadxteV vasu ya EvaM veVda || 24 || sAMsArika Palavanunx apeVkiSxsuva janarigAgi barxhamxna upAsaneyanunx heVLide. anAnxda:- eMdare pUjegAgi Bakatxru koTaTx ananxvanunx BuMjisutAtxneMdathaR, Bakatxrige aishacxyaRvanunx Ishavxranu koDuvudariMda `vasudAna' eMdU heVLide. I bageyalilx Bakatxra pUjeyanunx sivxVkarisuvudU matutx Bakatxra iSATxthaRvAda aishacxyaRvanunx koDuvudU eMba guNagaLiMda kUDiruvaMte saguNa Ishacxrananunx yAru upAsisuvaro avaru yatheVSaTxvAgi Ishavxrana anugarxhadiMda dhanasaMpatutxnunx hoMduvaru. 

savA ESa mahAnaja AtAmx\s jaroV\s maroV\s maqtoV\s BayoV barxhamx aBayaM veY barxhamx, aBayaM veY barxhamx Bavati ya EvaM veVda || 25 ||
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiya tAtapxyaR:- }

\begin{artha}
jAcnxnigaLa daqSiTxyalilx adeV Atamxnu janamx-jarAmaraNa shUnayxnu, AnaMdasavxrUpanu BayahiVnanu, barxhamxve. idakekx tAnu beVreyAgilalx, tanagiMta beVre matotxMdilalx, ``divxtiVyAdevxYBayaM Bavati''  eMdaMte eraDaneya vasutx athavA vayxkitxyu idadxre adariMda Bayavu uMTAgutatxde. barxhamxvu adivxtiVya devxYtavajiRta, adariMda adu aBayaveMdu parxsidadhxveV Agide. yAru barxhamxvanunx tiLiyuvaro avaru barxhamxveV Agi biDuvaru. idu sakala veVdAMtagaLalUlx parxsidadhxvAda viSayavu idaralilx yAva saMshayakUkx eDeyilalx sherxVyasAkxmigaLu I barxhamx videyxyanunx sAdhisikoMDu mukatxrAgali.
\end{artha}

\vishaya{ililxge nAlakxne adhAyxyada nAlakxne bArxhamxNavu (vAtiRkasArAMshadalilx) maMgaLavanunx hoMdide.}

\vishaya{aidane bArxhamxNa}

\begin{artha}
madhukAMDadalUlx yAjacnxvalakxyX kAMDalUlx AtamxvijAcnxnavanunx upadeVshisideyaSeTx, adanunx elalxvanUnx upasaMhAra mADalu I meYterxVyiV bArxhamxNavu (5neyadu) baMdide, hiMde heVLida viSayakUkx hecicxnadAgi ililx EnanUnx nirUpisuvudilalx. madhukAMDavu heVtavxsididhxyanunx nirAkarisalu baMdideyeMdare idu kAMDagaLa viSayavanunx upasaMharisuvudakekx baMdide. madhukAMDavu nigamada paravAdare I meYterxVyiVbArxhamxNavu munikAMDada athaR mAtarx nigamana mADideyeMdu tiLiyabeVku
\end{artha}

\begin{artha}
anaMtara\footnote{aidane bArxhamxNa 1riMda 15ne kaMDikegaLu pUtiR meYterxVyiV bArxhamxNa, athavaMsha: pwtimASAyxtf{\rm --} ililxMda AraMBisi 1, 2-3- kaMDikegaLu `parameVSiTxV barxhamxNoV, barxhamx savxyaMBu, barxhamxNeV nama: payaRMtara vaMshabArxhamxNa, adhAyxtamxvideyxya gurushiSayxparaMpareye vaMshaveMbudara athaR} A videyxyanunx upasaMhAramADi kAMDava vaMshavanunx vaNiRside, vaMsha vaNaRne mADida I bArxhamxNavanunx barxhamxjAcnxnada mUlaka barxhamxBAvarUpavAda moVkaSxkAkxgi japisabeVku. ililxge 6ne bArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{artha}

