\section*{baq. a.3. bArxhamxNa-3 vAtiRka 32riMda}

\begin{artha}
Agamavanunx biTuTx matotxMdu parxmANavanunx mukitx viSayakekx opupxvudilalx, adariMda 
viSa-dadhi modalAdavugaLaMte eMbuva mAtu sUkatxvAguvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida kirxyAkAyaRkikxMta beVre kAyaRvu huTuTxvuvadeMbudu kamaRkekx iruvudilalx. adariMda viSa-dadhi modalAdugaLaMte kamaRkekx sAmathayxviruvudeMbudakekx parxmANavilalx||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakamaRsamucacxyavu baruvudU ilalx}

\begin{artha}
dheyxVyavasutxvinalilx mADuva citatxvaqtitxya AvaqtitxrUpavAa jAcnxnavU saha kamaRveV, vasutxvanunx anusarisilalxvAdadxriMda (jAcnxnaveV alalx) jAcnxnaveMbudu vasutxvanuxn anusarisi baruvudu, adu kAraka(kataqR)vige adhiVnavAgilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMDa upASana rUpavAda kamaRdiMda kUDida kamaR I bageyAdadudx eMdU (tatavx)jAcnxnadiMda kUDilalx, adariMda kirxyAsamucacxyave idu, Adare jAcnxna samucacxya vAgadilalx||
\end{artha}

\vishaya{72. matutx mukitxge kamARsAdhanaveMhudakekx parxmAnavilalx}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa saMbaMdhavu, AgamavoMdeV parxmANadimda tiLiyuvudu, idariMda mukitxge sAdhanavAgi kamaRveMbudanunx shurxtiyalilx nAvu keVLiye ilalx||
\end{artha}

\vishaya{mukitxyeMdare}

\begin{artha}
namage mukitxyeMbudu ajAcnxnadanAsha, adakekx kamARsAdhanavalalx, kamaRvu ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV, katatxlallx huTiTXkoMDiruva katatxleyaMtiruva I kamaR(ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx)||
\end{artha}

\vishaya{73. kamaRkUkx jAcnxnakUkx iruva visheVSa}

\begin{artha}
yadayxpi jAcnxna-kamaRgaLu ajAcnxnavoMdariMda huTuTxvavu. adarU jAcnxnavu parxmeyavAda EkAtamx savxrUpavanunx anusarisidadxriMda adaralilx atishaya (visheVSa)vide||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavanunx atikarxmisi kamaRvu EkAtamxvanunx anusarisilalx ajAcnxnavoMdeV huTuTxkulavAdadxriMda adu avideyxayanunx kaLeyuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH sidadhx(savxyaMpArxkAsha)vAda AtamxvasutxvoMdanenx avalaMbisi huTiTxdadxkAraNadiMda jAcnxnavu ajAcnxnavanunx ni sheVSavAgi kaLeyuvudu,kaRmavu ajAcnxnadiMda kUDiruvudariMda ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{I ajAcnxna, paMshayajAcnxna, vipariVtajAcnxnaveMbaBarxme I mArU ceYtanayxdiMda kUDi toVruvudu, ilalxvAdare jaDavAdadxriMda toVradeV hoVguvavu, aMtaHkaraNada vaqtitxjAcnxnavu parxkaqta aMKaMDArAra vaqtitx jAcnxnavU saha ceYtanayxdiMda kUDiye iruvudu, I riVti samAnavAdarU I jAcnxnavu huTuTxva muMce saMsAra baMdhavanunx mUlavAgi nAsha mADuvudililx, kAraNxveVneMdare, vasutx iruvudakekx badalu vipariVtavAgi toVruvudakekx kAraNavAgive, vasutxvanunx anusarisilalx adariMda ajAcnxvAdigaLu ajAcnxnanAshakavAguvudilalx, jAcnxna  mAtarx parxtayxgf vasutx idadxMtaye baruvudariMda ajAcnxna nAshakavAguvudu, I visheVSavu anuBavasidadhxvAgide, rajujxvinatatavxjAcnxnavu rajujxvinaajAcnxnavanunx BarxmeyenUnx kaLeyuvudu aSeTx||} ajAcnxna muMtAda mUru (aMdare ajAcnxna, Barxme, saMshaya ivugaLu)yadayxpi jAcnxnadaMte parxtayxgAtamxniMda(adara ceYtanayxdiMda)kUDi toVruvudeMbudu samatavAgide, AdarU jAcnxnavu huTuTxvudakekx avu mUru ajAcnxna nAshakavAguvudeMdu opupxvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda mukitxge kamaRkArANaveMbudu yAvabageyiMdalU yukatxguvudilalx, neVrA ajAcnxna nAshamADuvudeMbudu yukatxvAguvudilalx, paraMpareyiMda(aMdare citarxshudidhx, veYrAgayx, sharxvaNa mananAdi sAdhanayoVgayxte, adara sAdhanagaLiMda jAcnxnahuTiTxI mUlaka) ajAcnxna nAshamADuvudaralilx I kamaRvu kAraNaveMbudu yukatxvAgide||
\end{artha}

\vishaya{74.punaH kamaRvu heVge? mukitxge kAraNaveMba vicAra}

\begin{artha}
kamaRdiMDa Aguva mukitxge oMdoMdu kamaRvU mukitxyanunx koDuvude? athavA elAlx kamaRgaLU oTuTxkUDi saMsAravanunx kaLeyutatxveyo?
\end{artha}

\begin{artha}
eraDu pakaSxgaLalUlx anuSAThxnadalilx vikalapxviruvudu-- oMdAvatiRkamARnuSAThxnadiMda mukitxye? athavA aneVkasala anuSAThxnadiMdalo, athavA yAva jivxVvavU anuSAThxna mADuvudariMdalo? hAgeye oMdu goVvanunx dakiSxNeyAgi koTuTxlilx mukitxye? aneVkagoVvugaLanununx  koTaTxlilx mukitxye? elAlx goV muMtAda savaRsavxdakiSxNAdAnadiMda mukitxye? eMbudAgivikalapx mADuvudu samAnaveV Agide||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx kAmayxRkamaRgaLiMda mukitxyo? athavA nitayxkamaRgaLiMdaloV, athavA elAlx kamaRgaLiMdalU mukitxyo? matutx shwrxtakamaRgaLiMdaleV mukitxyo? athavA sAMxtaRkamaRgaLiMdaleV, athavA eraDu kamaRgaLiMdalU mukitxyo? eMdu vikalapx mADabeVkAgide. 
\end{artha}

\begin{artha}
A kamaRgaLigU jAcnxnadoMdige\footnote{moVkaSxkAkxgi jAcnxnakamAR samucaya beVkeMdare. eraDU sama parxdhAnavAgiyo eMdu guNa,matotxMdu parxdhAnaveMdu kalipxsuva BeVdagaLiMDa mUru vikalapxvu huTiTxkoLuLxvudu eraDu samaparxdhAnagaLu} parxdhana guNaBedadiMda samucacxyavanunx heVLuvalUlx moVkaSxPala niSapxtitxgoVsakxra punaH mUru vikalapxvAguvudeMdu tiLiyuvudu||
\end{artha}

\vishaya{IkavikalapxgaLalilx oMdoMdanunx KaMDisuvaru}

\begin{artha}
oMdoMdU mukitxyanunx koDuvudeV Adare yAva hoVma virxVhihoVma mutAdavugaLaMte oMdariMdaleV PalavusidadhxvAdadxriMda matotxMdanunx anuSAThxna mADabeVkAgilalxveMdAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
anuSAThxnadalUlx dakiSxNeya viSayadalUlx meVle heVLiruvaMte samAnavAda doVSavu baruvudu(aMdare sakaqdanuSAThxnadiMdaleV mukitx, oMdu dakiSxNeyiMdale mukitx yAguvudariMda matotxMdu anuSAThxna athavA dakiSxNebeVkilalx, vayxthaRveMdAguvudu) oMdu veVLe elAlxkamaRgaLU oTuTxseVri mukitxyanunx koDuvaveMdu heVLidare. dashaRpUNaRmAsagaLaMte oMdeV PalavuLaLxdAdxdadxriMda elAlx kamaRgaLU oMdeV eMdAgibiDuvudu nishicxtavu, hiVge heVLuvudu\footnote{kamaRgaLu soVmayAga, aginx hoVtarx vAjapeVya, ashavxmeVdha itAyxdhikamaRgALu Binanx BinanxvAgi beVre beVre PalavuLaLxvugaLAgiveyeMbudu jeYminisaMmata elAlx mimAMsakarigU saMtavAgide, adariMda oMdeVyeMbudu iSaTxvalalx|}aniSaTx anaBimata   
\end{artha}

\vishaya{kAmayx kamARgaLiMda kirxyeMbuva vikalapxKukate}

\begin{artha}
kAmayxkamaRgaLige mukitx PalakikxMta beVre PalaveV shurxtavAgide. adariMda avugaLige mukitxPalaveMbudu shurxtiyiMdalU sididhxsuvududilalx matutx beVre parxmANadiMdalU sididhxsuvudilalx||
\end{artha}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{`\stext' eMbudalilx dashaRpUNaRmAsakarxtuvina apapxrXNayanunx avalaMbisi vihitavAgiruva I hoVdhAhanavu pashu Palavanunx udedxVshisiheVLide. pashu saMpatatxnunx bayasuvavanu I meVleheVLida yAgada aMgavAgi Acarisuva apapxrXNayanavanunx hasu kareyuva pAtarxdiMda mADabeVkeMdu visheVSavAgi vidhiside. adariMda puruSAThaRvAdarU idu karxtu sAdhanegU aMgavAgide hiVge karxtavxthaRvU puruSAthaRvU eMbuva pUvaRpakaSxnAyxyavide adaraMte parxkaqtadalilx kAmayxkamaRgaLu savxgARdi puruSAthaRkekx kAraNavAgidadxrU adara mUlaka moVkaSxkUkx kAraNavAgali eMdu goVdoVhana pUvaRpakaSx nAyxyadiMda shaMkisi AnayxyavU ililxge yukatxvAgilalxveMdu vAtiRkadalilx nirAkariside. sidAdhxMtadalilx ashirxtayx vihitavADa goVdoVhanavu puruSAthaRveMdeVtiVmARna mADide. kAmayxkamaRgaLu savxgARdi Pala sAdhanege baMdiveyeMbudakekx shurxtivAkayxgaLu parxmANavAgiruvaMte moVkaSxPalavanunx koDuvudakUkx sAdhanavAgiveyeMbudakekx parxmANavilalxveMdu nirAkaraNeya aBipArxyavu||}matutx kamayxkamaRda viSayadalilx goVdhoVhana nAyxyavU yukatxvAgilalx, avugaLige mukitxPalavenunxvudakekx parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMdu hiMde heVLida pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{artha}
\footnote{shabAdxMtara-aBAyxsa- parxkarana-nAmadheVya itAyxdiyukitxgaLiMda kamaRBeVdavanunx sAdhisidudx miVmAMsA shAsatxrXdalilx kANuvudu. adariMda adu aparxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR. oMdeV PalavAguvalilx kamaRBeVdaveV baruvudilalx, adaraMte parxtayxtadalUlx tiLiyabeVku||}samasatxkamaRgaLu seVri mukitxyanunx koDuvudAdare jeYminiyu heVLida kamaRBeVdavanunx toVsiruva sUtarxvu elalxvU aparxmANavAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida sakala pakaSxgaLa meVlU baruva doVSa}

\begin{artha}
sAdhayx, sAdhana, kayaRkAraNajAcnxnavu paraloVka viSayadalilx namage vacanadiMda sididhxsuvudu, shurxti vAkayxdiMda kamaRkekx moVkaSxPalavuLaLx veMbudanunx nAnu keVLilalx||
\end{artha}

\vishaya{keVvalakamARgaLu moVkaSxkekxkAraNavAdare shurxti viroVdhavU baruvudu}

\begin{artha}
``\stext" eMba shurxtiya maMtarxvU ``\stext" eMdu (nArAyaNoVpaniSanamxMtarxvu) ``\stext" eMbu saha jAcnxnadiMdaleV mukitxyeMdu heVLuvavu jAcnxnavanunx biTuTx beVre mAGaRvanunx nirAkarisuvavu||
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMda moVkaSxkekx yAva atishayavU ilalx}

\begin{artha}
matutx kamaRdiMda anatxrAtamxnige hiVnateyU ilalx, vaqdidhxyU ilalx, I Atamxna mahatavxu nitayxvAdedxMdu muMdeyU ``\stext" eMdu heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{nitayxvAda mukitxyu kamARdiMda huTuTxvudalalx}

\begin{artha}
kamaRdiMda saMvAdisida loVkavu kaSxyisuvudu, jAcnxnadiMda saMpAdisidudx yAvudo. 
adunitayxveMdu heVLuva sapxSaTxvAda shurxtivAkayxvu iruvudanunx niVne Eke? Adarisuvudilalx?
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxna kamARsamucacxyavanunx U modale anevkasala nirAkariside, tirugiyU muMde ililx (I viSayadalilx) parxsaMga (saMdaBaR) baMdAga hecucx visAtxravilalxde heVLuvevu||
\end{artha}

\vishaya{75. samucacxya pakaSxnirAkaraNe-- aMgAMgiBAva samucacxyavubAradu}

\begin{artha}
(kamARMgavAgi) baMdu seVruva jAcnxnavu matutx kamaRvu ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudilalx, kAraNaveVneMdare kamaR, sAdhana, jAcnxnasAdhayx eMbudAgi kAyaRkAraNa BAvaviruvudariMda, averaDU EkakAladalilx iruvahAgilalx.
\end{artha}


\vishaya{samaparxdhAnavAda samucacxyavU baruvudilalx}

\begin{artha}
jAcnxna-kamaRgaLige nAshayxnAshakaBAvavu siMhakUkx ADigU iruvaMte iruvudariMdalU oMdeV sathxLadalilx (babaxnalilx) iruvudilalxvAdadxriMdalU avugaLige samucacxyavu baruvudilalx||
\end{artha}

%%11
