\begin{center}%%% 308
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-vAtiRka 51riMda}

\begin{artha}
ililx rUpagaLeMdare shukaSxvaNaR muMtAdavu muMde parxkAshavAda rUpagaLu gArxhayxvAgide, savitaqmaMDaladalilxruvaneV puruSanu avanige satayx padAthaRvAda\footnote[1]{adhAyxtamxkekx saMbaMdhisida cakuSxriMdirxyadiMda aditayxneMba adhideYvatada utapxtitxyAgide, kaNiNxniMda aditayxna utapxtitxge parxmANaveVneMdare: "cakoSxVH sUyoRVajAyata" eMbadeV parxmANa} cakuSxriMdirxyavu satayx padAthaRvAgidudx deVvateyAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`rUpANi' itAyxdiyAgi heVLida parxthama payARyada tAtapxyaR-}

\begin{artha}
rUpa-Aditayx-satayxveMba padAthaRgaLa I deVvaneV mUru bageyAgiyU vayxvasethxyiMda iravanu. pUvaRpayARyadalilxruvaMte muMdina payARyagaLalilx elAlx kaDeyalUlx mUru\footnote[2]{sAmAnayxvAda AdhAra matutx visheVSavAda AdhAra, kAraNaveMdu mUru mUrAgi avananunx noVDabeVkAdadudx||}mUrAgi iruvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudara athaR-}

\begin{artha}
parxtidhavxniyanunx keVLuvakAladalilx shorxVterxVMdirxya sAthxnadalilx yAvudu saMnihitavAgiruvudo. I AkAshadalilx payARyadalilx adeV nideRVshisalapxTiTxde. adakUkx dikekx deVvateyu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 309
`tamaEva' eMbuvalilx tamasesxMdare aMdhakAra katatxleyeMdu tiLiyabeVku. puruSanu vAyUmayanu. aMdare vAyU rUpavAda visheVSAdhAravuLaLxvanu, avanige maqtuyxveVdeVvate. EkeMdare \footnote[1]{daqDhavAda ajAcnxnaviruvudariMda loVkadalilx maraNaveMbudukaMDide, aMdare deVhAtAmxBimAnaveMba anAdisidadhxvAda ajAcnxnavu iruvudariMdale pArxNi mAtarxkekx maraNavuMTAgutitxruvudeMdu tiLidiruvudu. adariMda kAraNavanunx UhisidadxriMda maqtuyxvu ajAcnxnakekx AsharxyavAda puruSanige kAraNaveMdu heVLide.} ajAcnxnadiMdale maraNaveMbudu AguvudukaMDide||
\end{artha}

\vishaya{`rUpANi' itAyxdi divxtiVya payARyada tAtapxyaR saMkeSxVpa-}

\begin{artha}
rUpaveMbuda sAmAnayxvAda maneyAgiruva deVvatege parxtibiMbavu biVLuvudakekx AsharxyavAda (kananxDi modalAdavu visheVSavAda mane, kAyaR, pArxNaveV kAraNa, matutx adakUkx I parxkaraNadalulx adhideVvate.
\end{artha}

\vishaya{`ApaEva' eMbudara tAtapxyaR-}

\begin{artha}
sAmAnayxvAda jala rUpavAda deVhavuLaLx I deVvanige bApiVkUpAdigaLalilxlruva  niVrugaLu visheVSavADa sAthxnagaLu ivana kAyaRvAgive eraDu sAthxnavuLaLx adeVvanige varuNaneV adhideVvate,\footnote[2]{I vAtiRkadalilx maraNa eMdare jala. AjaladiMda I pAthiRva shariVravu huTuTxvudu, mUtayxrakarx muMtAdavuva rUpavAda jaladiMdale I shariravu I puruSa mUla vApiVkUpAdigaLa jalagaLigU kAraNavAguvudu saMGAtavu rakAtxdigaLiMda AguvudeMbudu parxsidadhxveV Agide eMdu BAva} varaNaniMdalalxve, avanu huTuTxvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 310
\stext I dhAtugaLu taMdeyiMda baruvudariMda I\footnote[1]{savaR sAdhARaNavAda reVtasisxge maneyAgiruvavanige visheVSavAgi putarxneV Ayatana (mane) avanige kAraNa parxjApatibarxhamxneMdu tiLidu parxjApati padAthaRda vivaraNeyanunx ilalx heVLidAdxre. parxjApatiyeV pita, taMdeyiMdalalxve? maganu huTuTxvudeMdu ililx BAvavu||} reVtasisxna payARyadalilx (17) taMdeyalilx I parxjAtitavxvanunx heVLide||
\end{artha}

\begin{artha}
shAkalayxnu tAnu yAvudoMdu viSayavanunx tiLidiruvano adelalxvanUnx yathAshakitxyAgi dikikxna jAcnxnavanunx mAtarx biTuTx muniyanunx kuritu parxshinxsidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudAdarU idaralilx uLididadxre adanunx ninanx iSATxnasAravAgi nananx kuritu niVnu parxshinxsabahudeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu yajacnxvalayxru I riVti heVLidaru||
\end{artha}

\begin{artha}
bahaLa nibaRMdhadiMdalAdarU parxmatatxnAda Itananunx taDeyabeVkeMdu haqdayalilxTuTxkoMDu muniyu karuNeyiMda Atananunx kuritu heVLidaru||
\end{artha}%%% 311

\begin{artha}
(`tAvxMsivxtf' itAyxdu maMtarxda tAtapxyaRvidu) eleY shAkalayx! keVLu. beMkiyAgiruva nananxlilx ajAcnxnadiMda shishuvinaMte nugugxvaninanxnunx yArobabxnU I sajajxnarAda I bArxhamxNara saMsatitxnalilx yatanxdiMda taDeyuvagilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda elalxrigU niVnu hatanAgabeVkeMbudeV saMmatavAgirabeVku, idu nishacxya kAraNaveVneMdare I bArxhamxNaru beMkiyAda nananxlilx ninanxnunx saMdaMsha (cimuTa)vanAnxgi mADikoMDiruvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
shAkalayx keVLu adariMda ninage mahatAtxda Bayavu samiVpisideyeMdu tiLiduko\footnote[1]{parxkaqta idaraMte caMdanadaMte swmayxvAgiruva nananxnunx bahaLavAgi keNakikaDedare beMkiyaMte nananxlUlx koVpavu shApavU ninanx meVle mUDuvudu. adariMda keNakabeVDaveMdathaR||} bahaLavAgi mathana mADidare shirxVgaMdhada maradiMda beMkiyU ELabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 312
sAyuvavanige pathayxvAda amaqtavU kUDa viSavAgi pariNamisuvudu heVgo. hAgeye kAlada perxVraNiyiMda shAkalayxnu pathayxvAdadAdxdarU muniya mAtanunx keVLalilalx||
\end{artha}

\vishaya{shAkalayxna aBipArxya-}

\begin{artha}
nananxnunx kolalxlu iciCxsuva I muniyanunx (shApavanunx koDuvudakekx modaleV) bArxhamxNariMda shiVGarxvAgi kolilxsuvuneMdu (bArxhamxNarigU munigU) koVpavanunxMTumADuva mAtanunx shAkalayxnu muniyanunx kuritu ADidanu||
\end{artha}

\vishaya{yadida mitAyxti maMtarx athaR- shAkalyxnu heVLuva mAtu}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{shAkaleyxVti hoVvAca yAjacnxvalakxyX sAtxvXMdivxdimeV bArxhamxNAH aMgArAvakaSxyaNa makarxtA 6 iti ||18|| (baq-3-9-18) eMba kaMDikeyalilx aMgAravakaSxyaNa eMdu heVLide. beMkiyanunx madheyxhiDiyuva saMdaMsha cimuTa eMdathaR, cimuTadaMtiruva ninanxnunx muMde hAki bArxhamxNaru hedarikoMDu hiMdde niMtiruvaru} aMgArAvakaSxyaNa eMdu heVLidadxriMda tiLiyabeVkAda aMshavide, eleY yAjacnxvalakxyX? barxhamxvasutxvanunx niVnu tiLidu sherxVSaThxrAda I bArxhamxranunx adhikeSxVpisuveyA? niMdisuveyA? athavA tiLiyade idudx niMdisuveyA? ninanx videyx yAvudu PalavatAtxgide? heVLu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-19ne kaMDike}

\vishaya{`dishoVveVda' eMbudara athaR.}%%% 313

\begin{artha}
dikukxgaLa viBAgada parxkaraNadalilx hiMde heVLida deVvategaLeV aidu bageyAgi ililx upadeVshisalapxDutatxve. adanunx I muMdeye vAyxKAyxnisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
ninanx videyxyu yAvudu saPalavAgide? yeMdu neVra parxshenx mADiruvavananunx kuritu `sadeVvAH saparxtiSAThxshacx dishoVveVda' eMdu utatxrisadanu||
\end{artha}

\vishaya{`yadidxshoVveVtathx' eMba parxshenxyanunx saMkeSxVpisuvaru-}

\begin{artha}
shAkalayxnu keVLida meVle muniyu deVvate parxtiSeThx modalAdavugaLiMda kUDida savxrUpavuLaLx Atamxnanunx heVLuveneMdu parxtijecnx mADidadxnu, adanenx parxshinxsidanu||

(adeVneMdare `\stext ' itAyxdiyAgi parxshinxsidanu)
\end{artha}

\vishaya{pUvaRdikikxge yAva deVvate? eMdu heVLabeVkAdadudx. AdarU hiVge keVLidedxVke?}%%% 314

\begin{artha}
deVvategaLoMdigU parxtiSeThxyoMdigU seVrida I dikukxgaLeV nAneMdu vAdisuvavanunx kuritu jANanAda shAkalayxnu pUvaRdikikxnalilx niVnu yAvadeVvateyuLaLxvanAgididxVye? eMdu parxshinxsiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{AditayxdeVvata iti eMdu utatxrisidadxnunx vAyxKAyxnisuvudu-}

\begin{artha}
pUvaRdikikxna savxrUpanAda nananxnunx niVnu AditayxdeVvateyuLaLxvaneMdu tiLi. I riVtiyAgi heVLalu A QuSiyanunx kuritu punaH avanu `parxtiSeThx (adhiSAThxba) yAvudeMdu keVLidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
(elAlxrUpagaLa savxrUpa) savaRrUpAtamxnAda sUyaRnu kaNiNxna sAthxnadalelxV niMtiruvanu. samasatxrUpagaLalUlx cakuSxriMdirxyavU ArUpagaLu haqdayadalUlx iruvuvu||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{keMpu niVli balfbxgaLu yAvabaNaNxkekx irutatxveyo. adeV baNaNXkekx diVpavU parivaRneyAguvudu loVkadalilx kaMDide yeMbudu oMdu yutitx daqSATxMtagaLive. adaraMte rUpa parxkAshavADa cakuSxsusx rUpadaMte paMcaBUtagaLiMda huTiTxdudx (teYjasa)neMdu aBipArxya||} I cakuSxriMdirxyavu rUpagaLiMda huTiTxde. heVgeMdare? rUpagaLanenx adu garxhisuvudariMda adariMda huTiTxde. loVkadalilx vayxMjakavu (parxkAshakavu) aBivayxMgayx (parxkAshayx)kekx samAnavAgiruvudu diVpavu parxkAshaka, parxkAshayxvAdadudx rUpa ivugaLaMte biLipukeMpu muMtAdavu (idaraMte diVpavu tiruguvudu)
\end{artha}

\vishaya{manasusx budidhx ivugaLu}%%% 315

\begin{artha}
\footnote[1]{viSaya, viSayi gArxhayxgArxhaka ivugaLu oMdAgidadxre mAtarx sajAtiVyate kUDibaruvudu. ilalxvAdare ilalx rUpa, diVpa ivugaLu gArxhayxgARhakagaLAgidadxrU oMdariMda oMdu huTiTxkoMDidu kANuvudilalx, AdarU averaDU sajATiVya, BWtika vasutxgaLeMbudu saMmataveV. parxkaqta manoV budidhxgaLu GATAdi viSaya kAravanunx hoMdi viSayagaLiruvaMte avugaLalilx parxtiMbiMbisi toVruvavu. AvAga manasusx budidhx eraDU viSayaviruvaMte AgibiDuvuvu, idu anuBavadalilxde, kaNiNxge yAvudu biVLuvudo adaraMte manasUsx budidhxyU pariNAmagoLuLxvavu.} manasUsx budidhx ivugaLu samasatx viSayA kAravAgiruvudu, samasatx viSayagaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda avugaLige tAdAtamxyXvidadxreVneye adu (sAjAtayx) yukatxvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' itAyxdi sathxLadalilx heVLida nAyxyaveV muMdiva payaRyagaLalilx ide-}

\begin{artha}
ililx yAva nAyxyavanunx heVLideyo ideV nAyxyavanunx muMde heVLuva elAlx dikukxLalUlx parxteyxVkavAgi karxmavAgi anusaMdhAna mADabeVku||
\end{artha}

\vishaya{deVvateyu pUvaR modalAda aidu dikukxgaLa viBAgavanunx anusarisi- aidAgideyeMdu shurxtiyu EtakAkxgi heVLide? eMdare-}

\begin{artha}
pUvaRdikikxnalilx rUpagaLige upasaMhAravu toVrisalapxTiTxde. dakiSxNa utatxra pashicxma eMba mUru dikukxgaLalilx kamaRgaLige upasaMhARavanunx dhurxvaveMba dikikxnalilx haqdaya sAthxnadalelx nAma parxpaMcakekx upasaMhAravanUnx heVLide yAdadxriMda ideV riVtiyAgi elAlx jagatitxgU (haqdayadalilx) upasaMhAravanunx\footnote[1]{\stext - itAyxdi shurxtiya modalina payARyadalilx `haqdayeVheyxVvarUpANi parxtiSiThxtAni' eMdu elAlx rUpa parxpaMcakUkx haqdayadlilx upasaMhAravanunx heVLide ililx haqdayaveMdare budidhx manasusxgaLeraDU gArxhayx. hiVgeyeV`dakiSxNAyAMdishi' `parxtiVcAyxMdishi' udiVcAyxMdishi' eMdu muMdina payARyagaLalilx `haqdayeVheyxV sharxdAdhxparxtiSiThxtA' `\stext ' parxtiSiThxtamf' `haqdayeV heyxVva satayxM parxtiSiThxtamf' eMdu mUru payARyagaLalilx (dakiSxNa, pashima, utatxra dikukxgaLalilx) haqdayadalelx kamaRgaLige upasaMharavanunx heVLide. koneya payaRyadalilx `\stext ' haqdaye (vAkf parxtiSiThxtA' eMdu haqdayadalelx vAkf eMduva nAma parxpaMcakeV upasaMhARavanunx mADide, idariMda nAma rUpakamaRgaLeMba mUru rAshiyAgiruva elAlx jagatitxgU haqdayadalelx upasaMhAraveMdu sUtisidaMte Aguvudu|| idara vivaraNeyanunx muMde vAtiRkadalUlx BASayxdalUlx toVrisiruvuvanunx noVDabahudu||} shurxtiyu heVLide. (yeMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\vishaya{mUru dikukxgaLalilx kamaRkekx heVLida upasaMhAravanunx I riVtiyAgi tiLiyabeVku-}%%% 317

\begin{artha}
keVvala kamaRvu (aMdare upAsaneyilalxda kamaRvu) dakiSxNa dikikxnalUlx, putarxjananaveMba kamaRvu pashicxma dikikxnalUlx jAcnxnaveMba upAsaneyiMda kUDida kamaRvu utatxra dikikxnalUlx I riVtiyU upasaMharisalapxTiTxde||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx dhuvA eMdare parxsidadhxvAda utatxra dhurxvavalalxmatetxVnu? meVruvinasutitxlU vAsisuva janarige meVlina dikukx tapapxde kAkalavudariMda dhurxvadikekxMdu heVLide. UdhavxRdikekxMdu shurxti heVLide} dhurxvaveMba dikikxnalilx nAmakUkx upasaMhAravanunx haqdaya sAthxnadalelx vaNiRside. I karxmadiMda elAlx jagatutx haqdayadalilx upasaMharisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{manasisxge haqdayadalilx upasaMhAravanunx ililx heVLilalxvAdudariMda elAlx jagatitxgU upasaMhAravelilx? AyiteMdu keVLidare-utatxra }

\begin{artha}
manasusx kUDa sAmathayxRdiMda ililx upasaMharisalapxTiTxdeyeMdu tiLiyabeVku| kAraNaveVneMdare- yAva kAraNadiMda\footnote[2]{rUparasagaMdha savxshaR shabadxgaLeMba viSayagaLu manasinalilx toVri kalipxtavAguvavu. anaMtara budidhxyalilx haraDi toVruvavu hiVge kANuva viSayagaLu manaH kalipxtavAgidadxdadxriMda manasusx upasaMhAravagide horagina viSayagaLu upasaMhAravAguvahAgilalx. adariMda manasisxgU upasaMhAravanunx heVLaleVbeVkAguvudu anivAyaRveMdu aBipArxyavu||} rUpa modalAda aidu iSayagaLU A manasisxna mUlakavAgi haqdayadalilx (budidhxyalilx) nelesiveyoV AkAraNadiMda manasUsx haqdayadalilx upasaMhAragoMDideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}%%% 318

\begin{artha}
barxhamxloVka payaRMtaraviruva jagatatxnenxlAlx haqdaya rUpadalilx upasaMharisi (heVLi)niMtiruva yAjacnxvalakxyXranunx kuritu punaH vidanadhxnAda shAkalayxnu parxshinxsidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatxvanunx upasaMharisuva haqdayavu elilx? niMtiruvudu? eMdu keVLalapxTaTx (muniyu) E, ahalilxkaH eMdu avananunx saMboVdhisi utatxravanunx heVLidanu||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ahaniliVyata iti ahalilxkA eMdu Agide ililx `kivxpfca' eMba pANini sUtarxdiMda kivxpf parxtayxyavu `kaqtf bahulamf' eMdu samAsa mADalu toVliR' eMbudariMda latavxnanunx mADalu `saMjAcnxyAMkanf' eMdu kanfparxtayxyavu baralu `keV\s NaH' eMdu harxsavxvu AdeVshavAgalu `\stext ' eMdu udAtatxsavxravu baralu ahalilxkA eMdu shabadxvu niSapxnanxvAgi vidagadhxshabadxdaMte saMjecnxyAgide. idakekx daqSATxMta}
\footnote[2]{dahadhAtuvige kamARthaRdalilx katxparxtayxyavu baralu vishabadxdoDane gatisamAsavAgalu `gatirananatxraH eMbudariMda pUvaRpaqkaqtisavxravu baralu vidagadhxH eMdu Adiyalilx udAkatx savxravuLaLxdAgiruvudu, adU kalADa avana hesareMdu BASayxdalelx sapapxSaTxvAgide, adaraMte idU saha hesarAgide.}`ahalilxka' eMba mAtiniMda beVre oMdu AdhAravilalxdeMdu heVLalapxDuvudu vidanadhx shabadxdaMte inoMdu hesarAgide|| kAraNaveVneMdare? Adiyalalx udAtatx savxraviruva liMgadiMda hiVge tiLiyabeVku
\end{artha}

"\stext "

\vishaya{`ahalilxka' eMba saMjecnxya athaR-}%%% 319

\begin{artha}
niVnu peVtadaMte mAtanADuve yAdadadxriMda perxtanAgiruve, hagalu aDaguvudu, rAtirxyalilx kANisuvu perxVta. adariMda niVnu aha\c lilxka (peVtaneMdu) heVLade||
\end{artha}

\vishaya{`yatarx' itAyxdi shurxtiya athaR-}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx haqdayaveMdare hiMde heVLidaMte manasusx budidhx tatavx, haqdaya koVshavalalx.}nananx shariVravanunx biTuTx haqdayavu elilxrabalalxdu? elilxrU ilalx. adariMda nananxlilxyeV adu iruvudu. yAvalilx kAldalilx I haqdayavu elilxyAdarU namamxnunx biTuTxdeyeMdu tiLidiruve yAdarU (adu AkAladalilx shariVraveV satutx hoVguvudu)
\end{artha}

\vishaya{`yadidhx' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{artha}
oMdu veVLe I haqdayavu shariVravanunx biTuTx beVre kaDeyidadxre AvAga haqdayavanunx biTiTxdadx shariVravu satitxruvanunx (noVDi) nAyigaLu tiMdu hAkibiDuvuvu||86||

haqdayavuy deVhadoLageV iruvudeMbudakekx gamavanunx heVLuvaru-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 320
Itanu maqta paTiTxlalxveMba I kAraNadiMdaleV haqdayavu deVhalilxdeyeMdu nishacxyisabeVku I haqdaya shariVragaLeraDU vana siMhagaLaMte parasapxra AsharxyamADikoMDive||
\end{artha}

\vishaya{haqdaya matutx shariVragaLu parasapxra AsharxyavAgiruvudu heVge?}

\begin{artha}
sUkaSx shariVravenunxva liMgavu ilalxde shariVrada sithxtiyu ilalx yAvudU ilalxveMbudAgiyA hAgU shariVravilalxde liMga shariVravu yAvudoMdu kelasa mADuvudakUkx samathaRvAguvudilalxveMbudu aBipArxyavAgide|
\end{artha}


\begin{artha}
matutx loVkadalilx saMGAta vasutxgaLu parasapxra (oMdanonxMdu) biTiTxruvudu elilxyU kaMDilalx. parxtayxgAtamxnanunx biTuTx uLida I carAcarAtamxkavAda jagatutx saMGAtavAgi oMdakokxMdu seVrikoMDeyide||
\end{artha}

\vishaya{``kasimxnunx tavxMca" itAyxdu parxshenxyanunx sakAraNavAgi etutxvaru-}

\begin{artha}
I eraDU janayxvAgidadxriMda tamamx tamamxnenx AsharxyisikoMDilalx. adariMda shAkalayxnu avugaLigU AsharxyayAvudeMdu niNaRya mADalu iciCxsi parxshinxsidanu||
\end{artha}%%% 321

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-kaMDike 26}

\stext

\begin{artha}
I eraDU nananx AtamxgaLu (shariVra matutx manasusx ivuagaLu) pArxNadalelxV nelasive. pArxNavu apAnadalUlx. A apAnavu vAyxnadalUlx, vAyxnavu udAnadalUlx nelasive. hAgU udAnavu samAnadalUlx A samAnavu sUtArxtamxnalilx (aMdare hiraNayxgaBaRna AtamxnAgi mUla kAraNavAgiruva vasutxvinalilx) nelaside, I riVtiyAgi samAna vAyuvina payaRMtara shAkalayx parxshenxge (utatxravAgi) niNaRyavAgide||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudariMda AraMBisi samAna vAyupayARnatxruviruva garxMthada tAtapxyaRvanunx saMgarxhisitAtxre}

\begin{artha}%%% 322
deVha, haqdaya (pArxNadi)vAyugaLu oTuTxgoDiruvudariMda anoyxVnayx AsharxyavAgidudx jiVvara kamaRdiMda perxVreVpisalapxTuTx avara BoVgavusididhxsavudakAkxgi niMtirutatxve||
\end{artha}

\begin{artha}
kAraNa sahitavAda AkAshapayaRMtaraviruva I jagatetxlalxvU hiMde heVLidaMte yAvudaralilx Ota porxVtavAgideyoV (olagU horagU vAyxpisikoMDideyoV) adeV akaSxravanunx inunx muMdeyU heVLuvudu||
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-26-kaMDikeya BAga}

\stext

\begin{artha}
yAva aMtayARmiya shAsanadalilx (adakekx oLapaTuTx) I jagatutx niMtiruvado avaneV Itanu (aMdare paramAtamxnu) `neVti neVti' eMdu madhu kAMDadalUlx vAyxKAyxnisalapxTiTxruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 323
shaMke idu barxhamxna parxkaraNavAdadadxriMda AtamxveMdu heVge! anuvAda mADidudx eMdare:- idu doVSavalalx Atamxnanunx biTuTx beVreyAdadadhxkekx barxhamxtavxviruvudilalx, (Atamxve barxhamx)||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbadara athaR}

\begin{artha}
gArxhayxtavx matutx shithilate, Asakitx (rAga) Baya ivugaLu ajAcnxna daniyutatxdiMda baMdive, adu ilalxvAdadxriMda BayapayaRMta viruva (I doVSagaLu) parxtayxgAtamxnalilx iruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`tadatayxyAtf' eMbudara vivaraNe-}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{sataH aMdare badadhx Sicn baMdana eMba dhAtuviniMda Adaduidx asitaH badadhxnalalx eMdathaR`sitaH' eMdu pAThavidadxre shuBarx eMdathaR}Atamxnu ajAcnxnavilalxdavavanu, badadhxnalalxdavanu matutx parxkAshisuva nitayx ceYtanayx savxrUpanu, adariMda I Atamxnige janana modalogxMDu nAshayaRMtara viruva vikAragaLu iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kAyAR dhamaRgaLa kAraNavanunx miVriruvudariMda kAyaRdhamaRgaLanunx I elalxvanunx miVridudx (I Atamxnu) apUvaR, anapara itAyxdi savxrUpavAgi adivxtiVyanAgi pUNaRnAgi (vAyxsakanAgi) savxsavxrUpadalelx niMtiruvanu||
\end{artha}

\stext 

\begin{artha}%%% 324
shurxtiyu tananx mAtiniMdale `sAkASxtf aparoVkASxtf' itAyxdi lakaSxNadiMda kUDidadx AtamxjAcnxnavanunx samApitxgoLisi, tirugiyU katheya rUpavanunx sivxVkarisi, ahaMkAriyAda shAkalayxnanunx kuritu parxshenxmADide heVge? eMdare-yAjacnxvalakxyXra savxrUpavAgidudx bahaLa nibaRMdha mADida nimitatxvAgi parxshenx mADide||
\end{artha}

\vishaya{`shAkalayxnalalxve? parxshinxsidudx? eMdu keVLidare-utatxra}

\begin{artha}
rAjanu barxhimxSaThxnanunx udedxVshisi dhanavanunx koTiTxdAdxyitu. adariMda barxhimxSaThxnalalxdavanige (shAkalayxnige) ililx keVLuva adhikAraveV iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda A yAjacnxvalakxyXru koVpadiMda kUDi shAkalayxnu barxhimxSaThxnalalxveMbudanunx sAdhisalu matutx avanu aparAdhiyeMdu tiLisalu shAkalayxnanunx kuritu parxshinxsidanu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 325
athavA naESaneVti neVti itAyxdiyAgi elalx parxshenxyeV eMdu tiLiyabahudu. kAraNaveVneMdare hiMdinaMte naDuve vAkayxvanunx BeVdisuva iti shabadxvu ilalxdadxriMda hiVgeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
shAkalayxnu saMkeSxVpa visAtxragaLiMda yAvudanunx parshinxsidano alilxMda Acege yAjacnxvalakxru shAkalayxvanunx parxshinxsidaru||
\end{artha}

\vishaya{muniya aBipArxya}

\begin{artha}
samAsa vAyxsagaLeraDU ilalxda EkAtamxsavxrUpalelx I kAyaR kAraNa rUpavAda elAlx jagatatxnunx niVsheVSavAgi samApitxgoVLisa beVkeMbudeV parxshenxya aBipArxyavu||
\end{artha}

\begin{artha}
muMdina shurxtigU ideV shAsatxrXthaRda (EkAtamxdavxrUpada) saMbaMdhaviruvudu. adanunx heVLade idadxre hiMdinadelalxvU huTaTxnunx kaDidaMte Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{EtAnayxSAcx itAyxdi vAkayxda athaR-}%% 326

\begin{artha}
ivugaLalilx paqthivi\footnote[1]{paqdhivAyxdiVni eMbalilx Adi padadiMda kAma, rUpa, AkAsha, tamasusx. rUpa, udaka, teVtasusxgaLu gArxhayxvAgive}muMtAdavugaLu eMTu AdhAragaLu, aginx muMtAdavu\footnote[2]{agAnxyXdayaH eMbalilx adipadadiMda haqdaya, cakuSx, shorxVtarx, haqdaya, cakuSx, haqdaya haqdaya eMdu uLida ELUgArxhayxvAgive}loVkagaLu, amaqta\footnote[3]{amaqtAdAyxH eMbalilx AdipadadiMda sitxrXVyaru, satayxM, dikukxgaLu, maqtuyx, asu, varuNa, parxjApati eMbudAgi uLida deVvategaLu gArxhayxvAgide.}muMtAdavu deVvategaLu 
\end{artha}

\begin{artha}
shAriVra\footnote[4]{kAmamaya, Aditayx puruSarU, shorxVtarxdalilxruva pArxtishurxtakx puruSanU, CAyAmayanU, kananxDi modalAdavugaLalilx parxtibiMbisuva puruSanU, vApiVmAvAdi jalABimAni deVvatA puruSanu putarxmayanU seVri ELu bageya puruSaru gArxhayxrAgidAdxre.}modalAdavu adaraMte eMTu hiMde heVLidUdx puruSaru, I(nAlakx) elalxvU punaH dikukxgaLalilx upasaMharisalapxTiTxve, samasatx dikukxgaLU haqdayadalilx upasaMharisalalxTiTxve. haqdayA\footnote[5]{haqdayAdi eMbuvalilx AdipadadiMda deVhavanunx garxhisabeVku,}diyAgi elalxvU samAnavAyuvinalilx upasaMharisalapxTiTxde. I riVtiyAgi samana vAyuvinalilx saMkeSxVpavanunx, anaMta deVvategaLAgi vikAsa athavA visAtxravanunx heVLide\footnote[6]{I riVtiyAgi kAraNaMtavAda parimita jAcnxnaveV shAkalayxnige iruvudu. aSeTx adara muMdina jacnxnaviralilalx eMbude EpaMsamAneV saMkeSxVpa, eMdu upasaMhAra mUDiruvudara tAtapxyAR|| I elalxvU shAkalayxnige mithAyxjAcnxna rUpavAda jAcnxnavu ajAcnxnadiMda baMdadudx idanunx muMdina vAtiRkadalelx toVrisutAtxre.}||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 327
niVnu IvaregU heVLidudx parxtayxgAtamxna nija savxrUpadalilxruva ajAcnxnada mahime (viBUti), kAraNaveVneMdare? kAyaR kAraNa rUpadalilx ajAcnxnaveV I riVtiyAgi parxsidadhxvAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare:-}

\begin{artha}
tananx AtamxjAcnxnavanunx anusarisiye saMkiSxpatx matutx visAtxravAda rUpavanunx Atamxnu hoMdiruvaneV horatu (beVre vidhadalilx alalx), AtamxnAdarU tananx savxrUpadalilx parxkAshisuva ceYtanayx rUpanu matutx pUNaRnU niraMjana itaratiVpavilalxdavanu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu I niVnu keVLida nAlukx aSaTxkagaLanunx I avidAyx BUmiyalilx nivaRhaNamADi aMdare kAyaRvAguvaMte mADi anaMtara tananx kAraNa vasutx (aMtayARmiyalilx) I elalxvanunx upasaMharisi niMtiruvano. aMdare (ceYtanAyxBAyxsadiMda kUDida ajAcnxnaveMba kAraNadiMda viBajanamADi kAyaR rUpavAgiruvaMte padeVpadeV hoMdisi, vasutxsavxBAvadalilx kAyaRkAraNagaLa rUpavAda samasatx I padAthaRgaLanunx atikarxmisiruvano, matutxsavxtaH aneVkatavxvilalxdavanAgiyU BeVda saMbaMdhagaLu ilalxdavanAgiyU iruvano A sAkASxtf aparoVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx paramAtamxnanunx\footnote[1]{`\stext ' eMdu shurxtiyalilxruvaMte ililx anavxya mADi athaRmADikoLaLxbeVku||} (nAnu keVLuvenu)||
\end{artha}%%% 328

\vishaya{`aupaniSadamf' eMbudara athaR}

\begin{artha}
I upaniSatutxgaLalelx paMDitaru I Atamxnu tiLiyuvaneMdu heVLuvaru. kamaRkAMDadalilx idakekx viroVdhaviruvadariMda Itananunx heVLuvudilalx (adariMda `aupaniSada' eMdu Atamxnanunx heVLuvudu)||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnigaLa parxsididhxyU iruvudu-}

\begin{artha}
A upaniSatutxgaLiMda gamayxnAdavanu barxhAmxtamxneMdu jAcnxnigaLu heVLuvaru, adariMda eleY shAkalayx? ninanxnunx Atamxna viSayadalilx parxshinxsutetxne, A Atamxnanunx nijavAgiruva riVtiyalilx heVLu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 329
niVnu oMdu veVLe Atamxnanunx heVLadeV hoVdare ninanx taleyu keLakekx biVLuvudu. Adare shAkalayxnu hiMde heVLida A Atamxnanunx tiLiyalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
anaMtara Atanu barxhajAcnxniyAnunx devxVSa mADida javxradiMda kUDi yAjacnxvalakxyXriMda horaTa shApa vAkayxveMdu beMkiyiMda suDalapxTaTxvanAgi kUDale satatxnu||
\end{artha}

\vishaya{kamaRkAMDadalUlx iMtaha Atamxnu parxsidadhxnalalxve? eMdare-}

\begin{artha}
kamaR parxkaraNadalilx I Atamxnanunx hiMde eMdU keVLalilalx. yAvAgalU veVdadalilxruva upaniSatutxgaLalelx Atanu keVLi baruvanu||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu kataRneMdu gotAtxgidAdxnalalxve? eMdare-}

\begin{artha}
kamaRkAMDadalilx yadayxpi I riVtiyAgi Atamxnu gotAtxgiruvanu, AdarU adakekx virudadhxvAgivudariMda kamaRkAMDadiMda tapipxsi ililxyeV (upaniSatutxgaLalelx) Itananunx heVLiruvudu. Adare alilx tiLidaMte ililx heVLalilalx||
\end{artha}

\vishaya{idariMda jAcnxna kamaR samucacxyavU ilalxveMdu heVLida hAyAyitu-}%%% 330

\begin{artha}
adariMda parxtayxgAtamxna jAcnxnakekx kamaRdoDane samucacxyavU baruvudilalx, EkAtamx savxrUpavAda vasutxjAcnxnavu kamaRgaLoDane virudadhxvAgiruvudaSeTx?||
\end{artha}

\vishaya{samucacxyakekx parxsakitxyelilxMda baMditu? eMdare utatxra-}

\begin{artha}
kelave paMDitareMdu tAveV tiLida janaru I samucacxyavanunx heVLuvaru. ivaru Atamxtatavxvanunx cenAnxgi tiLidavaraMte kamaRvanunx mADadiruva kAlagaLalilx vasutx BUtavADa AtamxjAcnxnavanunx aBAyxsa mADuvaru||
\end{artha}

\vishaya{ivaru heVLuvaMte mADuvudu sariyalalx-}

\begin{artha}
jAcnxnaveMbudu vasutxvige adhiVna, kirxye (kamaR)daMte kataqRvige adhiVnavalalx, kamaRkekx heVLida kAlavanunx biTuTxLidakAlavanunx anusarisi (jAcnxnavanunx aBAyxsa mADuvalilx)\footnote[1]{kamaRkekx vihitavAda pArxtaHkAla sAyaMkAlAdi kAlagaLanunx biTuTx uLida kAlagaLalilx jAcnxnABAyxsavanunx iTuTxkoMDalilx jAcnxnavu vasutxvige adhiVnavAgirade puruSanige adhiVnavAgidudx sitxrXVyalilx aginxdaqSiTxyiDuva upAsaneyaMte idoMdu Aguvudu. AvAga tatavxjAcnxnavAguvudilalx. vasutx taMtarxvU Aguvudilalx. vasutx heVge irutatxdo hAgeyeV jAcnxnavu huTiTxdare mAtarx vasutx taMtarxveMdu heVLuvudu, adilalxde puruSanunx tananx icACxnusAra mADikoLuLxva jAcnxna jAcnxnavAguvudilalx adoMdu upAsaneyAdiVteMdu BAvathaR||} adu beVre rUpavanunx tALuvudu.
\end{artha}

%%% 331
\vishaya{jAcnxnABAyxsakekx kamaR samucacxyaveMdu heVLidare-}


\begin{artha}
yAvudanunx mADuvudakUkx beVre taraha mADuvudakUkx mADadeVyiruvudakUkx baruvudo. adaralilx (A kamaRdalilx) puruSana sAvxtaMtarxyXvinuvudariMda niVnU-kUta\footnote[1]{} iSaTxbaMdaMte mADabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudu vasUtx savxBAvavanunx anusariyeV iruvudo adu jAcnxnavAguvudu, elilxyU puruSana iceCxyaMte adu tananx savxBAvavanunx biTiTxruvudilalx||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAva vidAvxMsananunx elilxyU I jagatitxnalilx tirasAkxra mADabAradu, I riVti tiLidavanAdarU I tirasAkxradiMdaleV alalxveV I muniyu shaturxvAdanu||
\end{artha}

\begin{artha}
koVpa mUlave suTuTx hoVgidadx yAjacnxvakxlayXrU kUDa shAkalayxnigU avanalilxruva tirasAkxra doVSadiMda shatutxtavxvanunx hoMdidanu|| 
\end{artha}%%% 332

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda tirasAkxrakikxMtalU hecicxna duHKavanunxMTunADuvudu beVreyoMdilalxvo, AdariMdaleV matotxbabxnanunx tirasakxrisabAradu. yAjacnxvalakxyXrU kUDa adariMda shaturxtavxvanunx hoMdidaru (shaturxvAdaru)||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx IshAkalayxnige vidAvxMsaranunx devxVSisida nimitatxvAgi paraloVkavU tapipxhoVyitu kAraNaveVneMdare! shApadiMda aginx hoVtarxda aginx saMsAkxravanunx Itanu paDeyalilalx, adariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda kaLaLxru haNaveMbashaMkeyiMda perxVreVpisalapxTaTxvarAgi A elubugaLanunx barxhamxjAcnxniyanunx devxVSa mADida nimitatxdiMda A elubugaLanunx apaharisidarU adariMda (saMsAkxravanunx paDeyalilalx)||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 333
anAtamx vasutxgaLanunx neVti eMdu hiMde niSeVdhisuva mUlaka yAvudanunx heVLididxrU vidhiya mUlAka adeV tatavxvanenxV nideRshisalu I muMdina shurxtiyubaMdide||

jagatitxge mUlavanunx katheya mUlaka heVlabeVkAgide matutx bArxhamxNaravanunx jayisi goVvugaLanunx munige koDabeVkAgide idakAkxgiyU muMdina shurxtiyu baMdide-
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-kaMDike 27, sholxVkagaLu 1-7}

\stext

\vishaya{meVle heVLida `\stext ' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR-}%%% 334

\begin{artha}
sAdhamayxR=(hoVlike)yidadxre veYdhamayxRvanunx keVLuvudakekx sAdhayxvAguvudu, adariMda shurxtiyu vaqkaSxkUkx mAnava shariVravuLaLxvanigU sAdhamayxRvanunx heVLavudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{artha}
biVjadiMdalU vaqkaSxda huTuTx kANuvudu, hAgU mUla (beVri)niMdalU huTuTxkANutatxde. mAnavanige janamxkekx mUla yAvudu? eleY bArxhamxNa! adanunx nanage heVLi||
\end{artha}

\begin{artha}
reVtasesxV mUlaveMdu mAtarx niVvu namage heVLabeVDi. adu badukidavaniMda huTuTxvudu, satatxvanalilx reVtususx yArigU elilxyU iruvudilalxveMbudu parxsidadhxveV||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{samasatx jagatUtxlayavAdAga punaH ajagatutx huTuTxvudakekx beVkAdakAraNavu yAvudeMdu parxshinxsideyAdadxriMda reVtasusx saha kAyaRvAda jagatitxna madhayxdalelx seVriruvAga adu jagatitxge mUlaveMdu heVLalabAradu. matutx huTaTxva puruSane. modalu sididhxsadeyiruvAga beVre puruSanu sididhxsuvudilalx. I kAraNadiMdalU avanalilxruva reVtasusx jagatitxge kAraNavAguvudAdarU heVge? eMdu tAtapxyaR||} biVjadiMda huTuTxva vaqkaSxvu uMTu, biVjadiMda adu huTuTxvudukaMDide. Adare natatxvanu punaH huTuTxvudakekx biVjasAthxRdalilx oMdU iruvudu I jagatitxnalelx kANuvudilalx||
\end{artha}%%% 335

\begin{artha}
biVjadiMda huTiTx beVLeyuva vaqkaSxvu heVgoV hAgeyeV vayxvadhAnavilalxde neVrA manuSayxna janamxvu yAvudariMda Aguvado adanunx heVLabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge anuBavakekxbaMda shakitxyuLaLxdAdxgi vaqkaSxda biVjavu ililx kANuvudi hAgeye satatxvanige hAgiruva biVjavu ililx yAvudariMda avana janamxvu punaH baruvudo adilalx||

biVjavu kANadidadxrU katatxrisidadx vaqkaSxvu punaH ciguruvudu huTuTxkoLuLxvudu kANatatxde adaraMte satatxvanu biVjavilalxde huTuTxbahudalalx? eMdare-
\end{artha}

\begin{artha}
yadayxpi kAMDadiMdalU vaqkaSxvu huTuTxvudu kaMDide, adharaMte ideMdu heVLuvudu iSaTxvalalx, EkeMdare hasatx, pAdAdigaLanunx katatxrisidAga adariMda maqtapaTuTxvana puna janamxvu kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`dhAnAruha itAyxdi maMtArxdhaRda upasaMhAravu-}

\begin{artha}%%% 336
mUladiMdalU biVjadiMdalUlx vaqkaSxvu neVrA heVge huTuTxvudo hAgeye manuSayxnu huTuTxvaneMbudanunx heVLabeVku, Adare putarx, parxpwtarx (maga, marimaga)naMte huTuTxvudanunx heVLuvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR-}

\begin{artha}
oMdu veVLe mUla, saroVta, biVja sameVta vaqkaSxvanunx kitutx hAkuvudAdare AvAga vaqkaSxvU mUla biVjagaLeraDU iruvudilalx, parxkaqta mAnavAdavanu maqtuyxviniMda hiMsisalapxTare yAva mUladiMda punaH huTuTxvanu?||
\end{artha}

\vishaya{`jAtaEvanajAyateV' eMbudara athaR}

\begin{artha}
huTuTxvavanu yAvatutx iruvudilalx huTiTxdadxneMba kAraNadiMda hiVge heVLuvudu, muMde huTuTxva puruSanU ilalx saMsAravu parxvAhadaMteyiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
saMsAravu diVpada jAvxleyaMte parxvAha rUpavAgide. adariMda Iga huTuTxvavanU muMde huTuTxvananU (nijavAgi) yArobabxrU ilalx||
\end{artha}%%% 337

\vishaya{shurxtiyalilxruva nacn padAthaRveVneMdare-}

\begin{artha}
pUvaRpakiSxyu huTiTxye iruvaneMdu yAvudanunx heVLidadxno adu yukatxvalalx, elalxrU huTiTx sAyuvaru, satutx punaH huTuTxvaru||
\end{artha}

\vishaya{kAraNavilalxde huTuTxnAshagaLu baruvudilalx-}

\begin{artha}
biVja vilalxdiruvudakekx huTuTx I jagatitxnalelxV iruvudilalx. adu AgamadiMdalUlx tiLidilalx. yukitxyiMdalU tiLiyuvudilalx sididhxsuvudilalx. adariMda eleY bArxhamxNikA heVLi. yAvudariMda tirugi huTuTxvano A jagatitxna mUlavanunx heVLi||
\end{artha}

\begin{artha}
A jagatitxna mUlavanunx parxshisiruvudanunx bArxhamxNaru yAva karaNadiMda tiLidilalxvo, adariMda gedudxkoMDidadx elAlx goVvugaLU kitutxkoLaLxlapxTaTxvugaLAgi alalxlilxgeV hoVdavu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 338
yAjacnxvalakxyXru yAvudanunx parxshinxsidaro, yAvudanunx bArxhamxNarU kUDa tiLidilalxvo A barxhamxnavanunx shurxtiyu savxtaMtarxvAgiye muMde parxkAshapaDisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
`yaHsAkASxdaparoVkASxtf' itAyxdiyAgiyU savaRMtaraneMdU `a sUthxla anuNu eMdU yAva akaSxra savxrUpavanunx niNaRya mADididxto matutx yAvudu neVti neVti eMdu ililx auSaniSada puraSaneMdu karelapxTiTxdeyo. adanunx Iga sAkASxtAtxgi shurxtiyu nideRshisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
vijAcnxna eMdare ililx niviRkAravADa ceYtanayxveMdu heVLalapxDuvudu. adu pArakavU alalx, dhAtuvina athaRvU alalx. kirxyeya PalavU alalx matutx A kArakAdigaLa aBava savxrUpavU `neVtineVti' asUthxla manaNu itAyxdi shAsatxrXdiMda tiLiyuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare: aBAvakUkx adu sAkiSxyAgiruvudariMda. adara aBAvaveMdu parxmANadiMda heVge sidadhxsuvudu?||}%%% 339

\begin{artha}
kAyaRkAraNa rUpavAda vasutxvige I akaSxra vasutxveV nijavAda tatavxvAgiruvudariMda `tatatxvXmasi' eMdu heVLuva vacanadiMda tAdAtamxyXvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\vishaya{`AnaMdavf' eMdare Enu?}

\begin{artha}
A vijAcnxnaveV sakala duHKa parxvAhavu visheshxVSavAgi (namamxnunx) biTuTx hoVguvudakekx kAraNavAdudariMda suKaveV Agiruvudu. ``\stext " eMba shAsatxrXdaMte hiVgeye iruvudu||
\end{artha}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx duHKa saMsAkxraveMbudu sAdhanagaLa anuSAThxnadiMda Aguva keVshaveMdathaR}(paMcaBUtagaLeMba) viSayagaLu matutx iMdirxyagaLu saMbaMdhadiMda yAva duHKa vasutxvU suKavAgiruvaMte kANuvudo adU saha huTuTxnAshagaLuLaLxdAdadxriMda duHKaveV hAgU duHKa saMsAkxradiMda huTiTxna huTuTxva suKavU duHKaveV Agide.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 340
(niviRsheVSa niHsAmAnayx) visheVSavAgiyU sAmAnayxvAgiyU idada savxparxkAshavAda jAcnxna savxrUpadaMdale eraDu avideyxgaLU ilalxdiruvadariMda adeV sAkASxtf parabarxhamxveMdu kareyalapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha}
avideyxyiMda kUDida yAva parxtayxgAtamxniruvano avanu avidAyx saMbaMdhadiMda BUtAkAshakekx upAdAna kAraNa heVLalapxTiTxruvanu. avaneV aMtayARmi muMtAda savxrUpadalilx parxsidadhxnAgiruvanu Adare asatayx||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{rAteVH=eMbudakekx dhanaveMdathaR} adaqSaTxvAda Palavanunx paDeyalu apeVkiSxsuvavanAnidudx kANuva kamaR Palavanunx tayxjisuva puruSanige aMtaha dhanatAyxgige A vijAcnxna AnaMda savxrUpavAda barxhamx doDaDx AsharxyavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
Itanu niyAmakanAgirutitxralu kamaR matutx adara Palavu baMdu seVriruvadariMda kamiRgaLige kamaR PalagaLa niyata saMbaMdhavu yukatx yukatxvAgideMbudu hoMduvadu
\end{artha}

\begin{artha}%%% 341
I riVtiyAgi saMsAradalilx ODADuvavanige parabarxhamxveV parama AsharxyavAgiruvudu, jagatitxgU upAdAna kAraNavAgiruvudu EtariMda? eMdare tananx Atamx savxrUpada ajAcnxna saMdiMda||
\end{artha}

\begin{artha}
saMsAradiMda hiMtiruguva apeVkeSxyuLaLx matutx ESaNeyanunx tayxjisi tatatxvX jAcnxniyAgi nililxvavanige barxhamxve utatxma Asharxya sakala puruSAthaR samApitx sAthxnavAgiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgf jAcnxnaveMba beMkiyiMda moVhaveMba adhidhxkAravanunx huTiTxruva matutx EkAtamx savxrUtadalelxV neleniMtiruva Itanige barxhAmxtamxveV doDaDx AsharxyavAgidu||
\end{artha}

\begin{artha}
A barxhamxvanunx tiLidavanigU barxhamxvasutxvigU BeVdavanunx taruva kAraNaveV asaMBavavAgiruvudariMda barxhamxveV sAkASxtf, bArxhamxNanAgiruvanu, Adare parAyaNaveMdu heVLuvudu (kalipxta BeVdadiMda) aupacArikavAgi aSeTx.||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 342
`\stext ' eMbuva shurxti vAkayxgaLiMda heVLida athaRvanunx anusarisi parAyaNaveMbudanunx heVLabeVkAdadu||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda ajAcnxniyAdavanige barxhamxvu BeVdadiMdaleV parAyaNa (utatxmAda Asharxya)vAgide, avideyxyu kaLedu hoVdavanige EkAtamx rUpaveVyiruvudariMda keVvala BeVdavilalxde parAyaNavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxnalilx parxyoVgisida AnaMda shabadxvu suKavanunx heVLuvudu, sAvxnuBavakekx goVcarisuva suKadalelx AnaMdaveMba padavanunx parxyoVgisuvudu loVkadalilxruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
AnaMda shabadxvu visheVSaNa rUpavAgi matotxMdu kaDeyU veVdAMtagaLalilx kANutatxde. adariMda I AnaMda parxdAthaRvanunx parxyatanx pUvaRva vicAra mADatakakxdudx||
\end{artha}

\begin{center}%%% 343
`vijAcnxna mAnanadx barxhamx' eMbalilx AnaMda padAthaR vicAra
\end{center}

\begin{artha}
``\stext " eMdu teYtatxriVya shurxti. yalUlx heVLide=atheYSa Eva" eMdu muMdeyU heVLalapxTiTxde, "\stext " eMdu CAMdoVgayx upaniSatitxna vacanavU ide. ivugaLanunx noVDidare I AnaMdavu anuBavadiMda tiLiyuvudo? athavA alalxvo eMdu vicAramADuvudu|| oMdu veVLe barxhamxnalilxruva yukatxvAda AnaMdavu lwkikavAda AnaMdadaMte anuBavadiMda tiLiyuvudAdare AvAga barxmanxnalilx AnaMdavAcakavAda shabadxgaLu ivu yukatxvAguvavu||
\end{artha}

\vishaya{vicArada meVlina AkeSxVpa-}

\begin{artha}
vAkayxdiMda anuBava veVdayxvAda AnaMda savxrUpaveMdu nishicxtavAgidedxV Adare parxmANadiMda tiLidubaMdidadxriMda A AnaMdadalilx vicAra mADatakakxdedxVnide? eMdu aBipArxyavidadxre- utatxra.
\end{artha}%%% 344

\begin{artha}
hAgalalx, parasapxrara virudAthxthaRvuLaLx vAkayxgaLu adaralilx kANuvudariMda parxmANa goVcaravAgade adanunx miVrida barxhamxvu elAlx shurxtigaLalUlx shurxtavAgide (veVdayxtapxvU toVruvudu)||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " eMba vacanavu `\stext ' eMbudU "\stext " eMba shurxtiyu (barxhamx parxmANakekx viSayavalalxveMbudanunx AnaMdavu veVdayxveMdU tiLisuvudariMda vicAravu avashayxvAyitu)
\end{artha}

\begin{artha}
kelavaru moVkaSxdalilx AnaMdavilalxveMdu parxtijecnx mADi heVLuvaru, avaramatavanunx nirAkarisuvudakekx vicAravanunx mADabeVkAdide||
\end{artha}

\vishaya{punaH vicArada avashayxtateyilalxveMda beVre riVtiyalilx AkeSxVpisuvudu-}

\begin{artha}%%% 345
vasutx savxBAvada nimitatxdiMda vikalapxgaLe saMBavisuvudilalx, I vikalapxvu kirxyeyalilx irabahudu vasutxvinalilx iruvudilalx, idakekx adu saMBavisidiruvudeVkAraNa||
\end{artha}

\vishaya{vicAra mADuvudu vAdigaLa veYmatayxdiMda eMdu sidAdhxMtavu-}

\begin{artha}
vAdigaLa veYmatayx viruvudariMda vAdigaLu kelavaru moVkaSxdalilx suKavu anuBava veVdayxveMdu kelavaru veVdayxvalalxveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda eraDu pakaSxgaLalUlx tatavx niNaRyavu sididhxsuvudakAkxgi yukitxmAgaRdalelx vicAra mADa takakxdudx||
\end{artha}

\begin{artha}
anuBava veVdayxvAda AnaMdavuLaLxdu barxhamxveMdu tiLiyabeVku. `\stext ' itAyxdi shurxti vAkayxgaLiMda hiVge tiLiyuvudu||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{artha}%%% 346
Ekatavx pakaSxdalilx kArakada avalaMbaneyiMda Aguva viBAgavu iruvudilalx vaSeTx, kirxyeMbudu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvudAgi loVkadalilx kANuvudu. jAcnxnavu kirxyeyAgidadxriMda kArakagaLilalxde adu sididhxsuvudilalx, avariMda barxhamxdalilx anuBavakekx goVcarisuva AnaMda videyeMbudu hoMduvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna-}

\begin{artha}
idu doVSavAguvudilalx AnaMda viSayavAda vijAcnxnavu (anuBavavu) idedxVyiruvudu "\stext " eMbuva shabadxkekx pArxmANayxviruva nimitatxdiMda hAgeyiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{shaMke-}

\begin{artha}
vAkayxgaLu idadxrU idu niNaRyavAguvudilalx, EkeMdare? EkAtamx savxrUpavanunx boVdhisuva shurxti vAkayxvu virudadhxvAgiruvAga niNaRyavAguvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLa viroVdha viruvudariMda loVkadalUlx oMdu parxmANavU parxvatiRsuvudilalx, adariMda (barxhamxdalilxruva AnaMdavu anuBava veVdayxveMbudu) niNaRyavAguvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 347
parxmANBagaLu (iruva vasutxvanunx) vayxkatx paDisuvudariMda sidadhx vasutxgaLeV avugaLa viSayagaLAgive. oMdu veVLe parxmANagaLu kArakavAgidadxrU barxhAmxnaMdavu huTuTxvudalalxvAdadxriMda niVnu heVLida anuBava veVdayxtavxvu saMbavisuvukaSaTxve||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu mADuva shaMke-}

\begin{artha}
nAnu suKiyAgidedxVneMdu jAcnxnavu anuBavadalilxde alalxve? adariMda parxtayxgAtamxnalilx AnaMda viSayavAgi baMda jAcnxnavu parxtayxkaSx virudadhxvAgilalx. eMdare-
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna-}

\begin{artha}
idu hiVge alalx yAva kAraNadiMda moVkaSxdalilx jAcnxnaveV hoMduvudilalx EkeMdare? moVkaSxveMbudu idu deVhavilalxdiruvadu, iMdirxyagaLU iruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
iMdirxyAdigaLa apeVkeSxyilalxde jAcnxnavu saMBavisuvudilalx hAgAdare shariVrAdigaLanunx sivxVkarisuvudu vayxthaRve, matutx Atamxna Ekatavxda viroVdhaviruvudariMda anuBavakekx viSayavAguva AnaMdavuLaLxdu parabarxhamxveMbudu alalx|| 
\end{artha}%%% 348

\vishaya{barxhamxveV barxhamxnaMdavanunx saviyuvudeMdu heVLuvudU sariyalalx-}

\begin{artha}
barxhamx AnaMda savxrUpaveV Agidadxre nitayxvAda tananunx tAneV nitayxvU tiLiyutatxlididxtu EkeMdare! adara vijAcnxnavu nitayxvAdadadxriMda tiLiyutatxadidxtu||(hAgilalx)||
\end{artha}

\vishaya{mukAtxtamxne barxhAmxnaMdavanunx saviyuvaneMbudU aBeVda pakaSxdalilx sariyalalx-}

\begin{artha}
niVrinalilx niVru seVridadxre heVgo hAgeye A parabarxhamxdalilx jiVvanu Ekatavxvanunx hoMdidanu `savaR EkiVBavanitx' eMdu shurxtiyiruvadariMda beVreyAgi iruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{saMsAriyu barxhamxnaMdavanunx saviyuvaneMbudU sariyalalx-}

\begin{artha}
muytatxnAdarU AnaMda savxrUpavAda barxhamx jAcnxnakAkxgi tananx barxhAmxnaMdavanunx adaroDane EkatavxviruvudariMda (pateyxVkavAgi) ariyuvudilalx||

saMsAriyu beVreyAgilalx, saMsAri mukatxribabxrU oMdeyUgiruva kAraNadiMda `mukatxnu parabarxhAmx naMdavanunx tiLiyutAtxneMdu heVLuva mAtu suLuLx\footnote[1]{i 188 neV vAtiRkadiMda 191neV vAtiRkadavaregU barxhamxveV AnaMdavanunx anuBavisuvanoV? athavA mukatxnoV? avanU barxhamxBinanxnoV BinanxnoV? athavA saMsAriyoV? baMdu mUru pakaSxgaLanunx etitx KaMDisiruvanu||}||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 349
mukatxnu BinanxvAgiye idudx barxhAmxnaMdavanunx GaTAdigaLaMte tiLidavanAdare tAnu beVreyAgi barxhamx savxrUpavanunx tiLidaneMdu heVLudahAgAyitu. AvAga Ekatavxvu virudadhxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
deVhavanunx biTaTx (satatx) meVle jAcnxnaveMbudu  ililxruvudilalxveMdu shurxtiyeV mutitxyalilx BeVda jAcnxnavanunx Ekatavxve iruva kAraNadiMda niSeVdhiside||
\end{artha}

\begin{artha}
`neVtineVti' itAyxdiyAgi bahu vAkayxgaLU kUDa mukitxyalilx adivxtiVya barxhamxdalilx kAraNAdigaLanunx aMgiVkarisuva viSayakekx viroVdhisutatxve||
\end{artha}

\begin{artha}
vijAcnxna matutx AnaMdagaLanunx oMdAgiruvudariMda matutx saMyoVga viBAgagaLu ilalxvAdadxriMda\footnote[1]{`vijAcnxna mAnanadxM barxhamx' eMdu oTATxgi heVLiruva sAvxrasayxdiMda barxhamxvu oMdAgikAkalavudariMda avugaLige BeVdavanunx heVLuvudakekx baruvudilalxvAdadxriMda `AnaMdaMbarxhamxjAnAti' bahAmxnaMdakikx jAcnxnakekx viSaya viSayi BAva kalapxneyu yukatxvalalx, oMdu kaDe viroVdhavidadx meVle Adu matotxMdu kaDe voroVdhavilalxveMdu heVLuvudU sarihoVgudu ilalxda savaRjacnxvanenx iruvaMte mADalu yArU}AnaMda jAcnxna viSayadalilx mADikoMDa I kalapxneyu vayxthaRvAda AyAsaveV sari||
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnige savxkiVyavAda AnaMdavu beVreyAda anuBavakekx bAradiralu kAraNavanunx heVLuvaru}%%% 350

\begin{artha}
ajAcnxna matutx beVreyAda vasutxvina jAcnxna ivugaLa parxsaMgadalilx mAtarx barxhamxvu suKavanunx tiLiyuvudeMdu heVLuvudu yukatx aSeTx horatu jAcnxnada gaTiTxyAda (aKaMDa) savxrUpavuLaLx Atamxnalilx yukatxvalalx||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxna matutx anayxvasutxvina jAcnxnagaLu sUyaRnige aparxkAsha anayxvasutxvina parxkAshagaLu iruvaMte jAcnxna GanavasutxvigU irabahudalalx? eMdu keVLidare-}

\begin{artha}
ajAcnxnavanunx beVre vasutxvina jAcnxnavanunx saMdaBaRdalilx aMgiVkarisidarU jaDatavxvU janAmxdibaMdavU barxhamxnige parxsakatxvAguvavu idunishicxta||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda `vijAcnxnamAnaMdaMbarxhamx' itAyxdi vacanavu idadxMteyiruva vasutxvanunx heVLuvadeMdu tiLiyabeVku, jAcnx modalAdavugaLanunx vidhisuvadalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMdu heVLidudx yAva vacana videyo adU kUDa `\stext ' eMdaMte jAcnxniyu savARtamxnAdadadxriMda virudadhxvAgilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 351
yoVgigaLu matutx deVvategaLu ivara shariVragaLalilx jakaSxNa muMtAdavu jAcnxniyu savARtamxnAdadadxriMda hoMduvavu alalxde moVkaSx sutitxya vacanavu||
\end{artha}

\begin{artha}
jakaSxNadaMte mukitxyalilx paramAtamxnu savARtamxkanAdadxriMda kuMBiV pAkAdi naraka shariVrigaLalilxruva duHKavU barali eMdu parxshinxsabahudu.
\end{artha}

\vishaya{utatxra hAgilalx enunxvaru-}

\begin{artha}
hiVgalalx nAmarUpagaLiMda uMTAda sUthxla shariVragaLu matutx pArxNamuMtAdavugaL Asharxya saMpakaRdiMda huTiTxda BArxMtiyiMda duHKi saMdaMdhavanunx AroVpisida kAraNa (duHKavu) mukitxyalilx baralAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
parasapxra virudadhx vacanagaLige viSaya viBAgavanunx nAvu hiMdeye yathoVcitavAda yukitxgaLiMda heVLidedxVve.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 352
AnaMda, vijAcnxna, barxhamx eMba padAthaRgaLu oMdeV yAgiruvakaraNadiMda niVla kamala itAyxdigaLige iruvaMte saMbaMdhavu barxhamxnalilx saMmatavAgilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda manuSayxnigiMtalU nUru pAlu utatxroVtatxra hecucxtA idadx kAyaRkAraNa rUpavAda AnaMdakekx paramAnaMdavU paramAvadhiyAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{AnaMdavu aveVdayxvAdare adara sAkASxtAyxrakekx Eke! parxyatanx mADuvudu? eMdare}

\begin{artha}
suKAnuBavavu sAdhana modalAdavugaLa apeVkiSxyuLaLxdudx, idu lwkikavAdadudx nashavxra duHKasaMsAkxradiMda huTiTxdudx. moVkadalilx mAtarx sUKAnuBavavu itarA peVkeSxyuLaLxdalalx. samasatx sAdhanagaLa apeVkeSxyuLaLxdadxlalx, AnaMdada nijasavxrUpa AtamxveV adariMda jAcnxnAdAsi sAdhanagaLilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 353
jAcnxnarUpavAdadadxriMda jaDavalalx, AnaMda rUpavAdadadxriMda suKavilalxdeyilalx (pariciCxnanxdalalx) barxhamxsavxrUpavAdadadxriMda alapxvAdadadxlalx idelalxvU vAyxkayxveMba parxmANadiMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
suSupitxyalilx AnaMdavoMdeV savxBAvaveMbudu I parxmAtarx parxmANa parxmeVya muMtAdavelalxvU ilalxda Atamxnige savxtaMtArxnuBavarUpadalilx niNaRyavAguvudu||
\end{artha}


\begin{artha}
I aidaneV adhAyxyadalilx\footnote[1]{
\begin{tabular}{rll}
59 &1 & bArxhamxNa sholxVka\\
165 & 2 & bArxhamxNa sholxVka\\
173 & 3 & bArxhamxNa sholxVka\\
184 & 4 & bArxhamxNa sholxVka\\
214 & 5 & bArxhamxNa sholxVka\\
29 & 6 & bArxhamxNa sholxVka\\
60 & 7 & bArxhamxNa sholxVka\\
181 & 8 & bArxhamxNa sholxVka\\
210 & 9 & bArxhamxNa sholxVka\\
\hline
1275
\end{tabular}

I riVti gaNane mADida saMKeyxsikikxve
1300 sholxVkaLeMdathaR kelavaru shoVdhakaru idaralilx 1280 sholxVkagaLu ideyeMdu parigaNisi Tipapxge koTiTxdAdxre vAcakaru gamanisabeVku.

\begin{tabular}{lrr}
bArxhamxNa & 1ralilx & 59\\
bArxhamxNa & 2ralilx & 165\\
bArxhamxNa & 3ralilx & 173\\
bArxhamxNa & 4ralilx & 184\\
bArxhamxNa & 5ralilx & 214\\
bArxhamxNa & 6ralilx & 29\\
bArxhamxNa & 7ralilx & 60\\
bArxhamxNa & 8ralilx & 181\\
bArxhamxNa & 9ralilx & 210
\end{tabular}


\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
& 4neVadhAyxya bArxhamxNagaLa hesaru & vAtiRka sholxVka saMKeyx\\
\hline
1neV bArxhamxNa & SADAcAyaR bArxhamxNa & 35\\
2neV barxhamxNa & kUcaR bArxhamxNa & 113\\
3neV barxhamxNa & joyxVti bArxhamxNa & 1975\\
4neV bArxhamxNa & shAriVraka bArxhamxNa & 1345\\
5neV bArxhamxNa & shAriVraka bArxhamxNa & 30\\
\hline
& &  2498\\
\hline
\end{tabular}

} hadimUru nUru mAtarx saMkeSxVpa (motatxdalilx) vAtiRka sholxVkagaLu baMdive inunx muMde Arane adhAyxyadalilx heVLutetxVve.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV matf paramahaMsa parivArxjakAcAyaR shirxVsureVshavxrAcAyaR viraciteV baqhadAraNayxkoVpaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyavu (5neV adhAyxyavu) mugidide.
\end{center}
\stext 

\begin{center}%%% 354
nAlakxne adhAyxya SaDAtAyaR barxhamxNa
\end{center}

\vishaya{pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{jalapxnAyxyaveMdare=caturaMgavanunx ADi jaya parAjayavanunx muKayxvAgi sAdhisuvaMte jaya parAjaya parxdhAnavAda katheV oMdu viSayadalilx pakaSx-parxtipakaSxgaLanunx etitxheVLuvudu}\footnote[2]{vAda nAyxyaveMdare. shiSAyxcAyaR karxmadiMda tatavx niNaRyavanunx parxdhana mADikoMDu vAdisuva kathe. ililx tAkiRkaru heVLuva kathAdi lakaSxNaganunx gamanisabeVku "kathAnAma=nAnAvakatxqqka povoRVtatxra pakaSx parxtipAdaka vAkayx saMdaBaRH, tatavx buButoyxVH kathAvAdaH uBaya sAdhanavatiV vijiniVSukathA jalapxH| savxpakaSxsAthxpana hiVnA aparapakaSxvidaLana mAtArxvasAnA kathA vitaNADx|| ililx uBayasAdhanavatiV=eMdare parapakaSxvanunx vishAkarisuvudu. savxpakaSxvanunx sAdhisuvadeMbuva eraDu bageya kAyaR sAdhaneyuLaLxdeMdathaR aMtha kathetye jalapx. meVlina lakaSxNadaMte obabx pUvaR pakaSxmADuvava, matotxMbabx adakekx samAdhAna mADi sidAdhxMta paDisuvavanu. I riVtiyAgi nAnA vakatxyXgaLu (vAdigaLu) pUvaRpakaSx utatxra pakaSxgaLanunx irisikoMDu vAkayx parxyoVgagaLanunx nAyxyariVtiyalilx mADuvudeV kathA eMbudara lakaSxNa idu vAda, jalapx, vitaMDA eMdu, mUruvabage, nAdadalilx tatavx niNaRyaveV muKayx, jalapxdalilx obabxnanunx jayisuvudu matotxbabxnunx soVlisuvudeMbudeV muKayx, idaralilx parapakaSxvanunx nirAkarisuvudU savxpakaSx sAdhanegaLeraDU muKayxvAgive, vitaMDeyalilx savxpakaSxsAthxpaneyilalxde para pakaSxvanunx KaDisuvudoMdeV muKayxvAgiruvudu.}aidane adhAyxyada koneyalilx `AnaMda vijAcnxna sAkASxtf (parxtayxkaSx) itAyxdi lakaSxNavuLaLx barxhamxvu jalapxnAyxyadiMda niNaRyisalapxTiTxtu, Iga vAkayx modalAda deVvategaLa mUlaka punaHvADa nAyxyadiMda parxyatanx\footnote[3]{paramatavanunx nirAkarisuva mUlaka savxmata sAdhaneyeMbudeV ililxyatanxveMbudarathaR||} pUvaRka tiLisalu Arane adhAyxyavu (4 a) AraMBisilapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha}
AsAMcakerxV eMdu shurxtiyu heVLiruvudu yoVgayx kAlavanunx tiLipaDisuvudakAkxgi (noVDalu yoVgayxvAda) kAlavanunx tiLidu anaMtara QuSiyu A janaka mahArAjana hatitxra hoVdanu||
\end{artha}

\vishaya{taMhoVvAca eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{artha}
eleY muniye? hasugaLanunx bayasi niVvu baMdididxVrA? athavA yAkaSxmX viSayagaLa niNaRya rUpavAda parxshenxgaLanunx (etitx) utatxravanunx heVLalu niVvu baMdididxVrA! eMdu rAjanu A muniyanunx kuritu heVLidanu||
\end{artha}

\vishaya{matAMtarada nirAkaraNe-}%%% 355

\begin{artha}
rAjana hatitxra haNakAkxgi bArxhamxNaru hoVguvudeMbudu yukatxvAgide. Adare ApatitxlalxdiruvAga I darxvahAradalilx videyxgAgiye bArxhamxNeVtatxmaru avana hatitxra hoVguvareMbUdU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
kaSxtirxyananunx biTuTx beVreyavaralilx ililxyU videyxyu iruva saMBavavilalxveMdu elilx tiLiyuvudo alilxge yAvAgalU bArxhamxNarukaSxtirxyaridadxlilxge hoVguvuduMTu||
\end{artha}

\vishaya{janakamahArAjanige yAvudAdaroMdu viSayadalilx muniyu shiSayxnAgi irabahudaSeTxH eMdare-}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru shiSayxrAgiruvureMbakekx garxMthada CAyeyA kUDa opupxvudilalx, Adare idakekx badalu janakaneV muniya shiSayxnAgidadxveMbudakekx garxMthada CAyeyu kANuvudu||
\end{artha}

\vishaya{aNavxnatx shabadxvu vashuvige visheVSaNave? eMdare alalx-}

\begin{artha}
`aNavxnAtxnf' eMba I shabadxvu pashuvige visheVSaNavAgalAradu, Adare `uBayaMtu' eMba vAkayxsheVSadiMda eraDanUnx keVLiruvadu||
\end{artha}

\stext
