\vishaya{baq. a.6, bArx. 5}

\begin{shl}
saMBAvitaM na yatUpxvaRM kaqtesxnXV\s simxnabxrXhamxNeV\s pi tatf | \\
KilakANeDxV tadaKilaM putarxmanAthxnatxmiVritamf \hfill ||  1 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde eraDu kAMDagaLalUlx yAvudu elAlx bArxhamxNagaLalUlx heVLalu asaMBAvitavAgididxto adelalxvanunx KilakAMDadalilx putarxmanathxveMba kamaR payaRMta heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
pUvaRkANeDxYkadeVshatAvxtiKxlakANaDxM na vaMshaBAkf | \\
pUvaRtarx vidAyxsaMBeVdAdiBxnwnx vaMshAvihoVditw\hfill||  2 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx pUvaRkAMDagaLa oMdu BAgavAgiruvudariMda I KilakAMDavu vaMshaviSayavanunx hoMdilalx. EkeMdare hiMde nAlakxneV adhAyxyada koneyalUlx I AraneV adhAyxyada koneyalUlx vidAyxBeVdaviruvudariMda BinanxvAda vaMshagaLanunx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvideyxyu oMdeV AgiruvAga eraDu kAMDagaLalUlx 
vidAyxBeVdavu heVge? idilalxde vaMshaBeVdavelilxMda? eMdare --}

\begin{shl}
pUrevxYshacxtuBiRradhAyxyeYsAtxvXSaTxrXM kakaSxyXM  ca yanamxdhu | \\
vAyxKAyxtaM tadasheVSeVNa vaMshasatxtarx tadathaRBAkf \hfill||  3 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiMdina nAlukx adhAyxyagaLiMda tAvxSaTxrX matutx kakaSxyX eMbuva madhubArxhamxNavU pUNaRvAgi vAyxKAyxnisalapxTiTxto, adariMda alilx nAlakxne adhAyxyada koneyalilx vaMshavanunx heVLidudx saPalavAyitu\footnote[1]{eraDu bageya madhubArxhamxNavU Agama saMparxdAya parxtipAdanegAgi baMdiruvudariMda adara koneyalilx vaMshavanunx nideRVshisuvudu sAthaRkaveMdathaR. tAvxSaTxrX eMdare, tarxSaTx eMdare Aditayx, avana saMbaMdhavAda kamaR tAvxSaTxrX.}.
\end{artha}

\begin{shl}
madhukarxNADxgamAthaRsayx yathAkaqhamxtipatatxyeV | \\
kANaDxM sAyxdAyxjacnxvalikxVyaM vaMshasatxdivxSayasatxthA \hfill||  4 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
madhukAMDada AgamAthaRvu idadxMteyeV tiLiyalu yAjacnxvalakxyXkAMDavu 
baMdide. adariMda vaMshavU A viSayadalelxV ide.
\end{artha}

\begin{shl}
ayaM tu vaMshoV vijecnxVyaH kaqtasxnXparxvacanAsharxyaH | \\
samApwtx bArxhamxNasoyxVketxVrayamathoVR\s vasiVyateV\hfill ||  5 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I vaMshavAdaro samasatx parxvacanavanunx avalaMbiside. heVge eMdare 
parxvacanasamApitxyalilx vaMshabArxhamxNavanunx heVLiruvudariMda I 
athaRve aMdare savaRparxvacana viSayavAgideyeMbudAgi niNaRyiside.
\end{artha}

\vishaya{vaMshabArxhamxNavanunx heVLuva udedxVsha --}

\begin{shl}
ukatxveVdAthaRvijAcnxnasAkalayxparxtipatatxyeV | \\
japoV vaMshasayx yeVnAtaH shurxtAyx vaMsha ihoVditaH \hfill||  6 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida veVdAthaR jAcnxnavu sakalavU laBisuvudakAkxgi 
vaMshabArxhamxNavanunx japisuvudu. adariMda shurxtiyu ililx A 
vaMshavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUru vaMshagaLanunx Eke kiVtaRne mADabeVku?}

\begin{shl}
savaRjAcnxnaM yatoV vaMshAsatxrXyoV\s peyxVteV yathoVditAH | \\
atasatxtfsxmXqqtitaH samayxgAjxcnXnaBAnUdayoV BaveVtf \hfill||  7 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida I mUru vaMshagaLU savaRjacnxra vaMshagaLAgive. adariMda 
avara samxraNe mADuvudariMda tatatxvXjAcnxnaveMba sUyoRVdayavu Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{I vaMshabArxhamxNagaLalilx modalina eraDu vaMshagaLu 
puruSariMda kUDide. mUraneyadaralilx sitxrXVyariMda vaMshavu kUDide. 
idakekxVnu kAraNa? eMdare --}

\begin{shl}
putarxmanethxVna saMsAkxraH sitxrXVNAmeVveVha vaNiRtaH | \\
yatoV\s taH sitxrXVparxdhAnoV\s yaM putArxNAM vaMsha ucayxteV \hfill||  8 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
putarxmaMthaneMba kamaRdiMda ililx sitxrXVyara saMsAkxravanenxV
vaNiRside. idariMda sitxrXVpArxmuKayxteyanunx avalaMbisi 
putarxvaMshavu ililx heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I vaMshabArxhamxNadalilx `savxyaMBu' eMdu EtakAkxgi? 
visheVSaNada sAvxrasayxveVnu? eMdare --}

\begin{shl}
anayxtoV\s nayxta EvAyaM saMparxdAyoV yathA\s Bavatf | \\
na tathA barxhamxNasatxsAmxtatxtasxvXyaMBivxti shabadxyXteV \hfill||  9 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVrebeVreyavariMda I parxvacana saMparxdAyaveMbudu heVge Ayito, 
hAgeyeV barxhamxnige Agalilalx. adariMda adu `savxyaMBu' eMdu 
kareyalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxVSAM veVdatoV jAcnxnaM BUrisAdhanasaMsharxyAtf | \\
savxtoV veVdAtamxnasatxsAmxtasxvaRjAcnxnamayoV hi saH \hfill||  10 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVreyavarige bahusAdhanagaLa avalaMbaneyiMda veVdamUlakavAgi 
jAcnxnavu baruvudu. savxtaH veVdasavxrUpanAda barxhamxnige hAgilalx. 
A paramAtamxnu savaRjAcnxnamayanu.
\end{artha}

\vishaya{paramAtamxnu savaRjAcnxnamayaneMbudakekx parxmANa --}
	
\begin{shl}
savaRseyxYSa vashiVtAyxdi tathA\s pi pArxgavAdiSamf | \\
pareYva deVvatA veVdoV yacacx kiMcicacxrAcaramf \hfill||  11 ||  
\end{shl}
	
\begin{artha}
`savaRseyxYSa vashiV savaRseyxVshAnaH' itAyxdi shurxtiyanunx hiMdeyeV
udAharisiruvenu, matutx veVdavU paradeVvateyeV parabarxhamx rUpaveV. 
iSuTxmAtarxveV alalx, carAcarAtamxkavAda yAvudoMdU paradeVvateyeV.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxveV veVdavAdare parxtipAdayx parxtipAdaka BAvavu 
heVge?}

\begin{shl}
parxtipAdAyx\s \s tamxnA\s \s tAmxnaM nAmarUpAdisAdhanaH | \\
Eti pUNARtamxtAM sAkASxdidhxyAM vAcAmagoVcaramf \hfill||  12 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnu nAmarUpAdisAdhanavuLaLxvanAgi tananx savxrUpavanunx 
tAneV parxtipAdisi anaMta budidhxgU vAkukxgaLigU agoVcaravAda 
pUNaRsavxrUpavanunx neVrA (savxBAvataH) hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tarxyeyxYva bArxhamxNoV vidAvxnAtamxneYvAdavxyaM paramf | \\
viditAvx nivaqRtiM yAti kAyaRkAraNayoVH parAmf \hfill||  13 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tatatxvXjAcnxni bArxhamxNanu AtamxsavxrUpaveV Agiruva mUru 
veVdagaLiMdalU adavxyavAda paravasutxvanunx tiLidu kAyaRkAraNagaLige 
Aceyiruva aMdare atiVtavAda parama nivARNavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{savxrUpaveV Agiruva veVdadiMda parabarxhamx 
pArxpitxyeMbudakekx matotxMdu sAdhakavAda yukitx --}

\begin{shl}
veVdoV\s siVtayxta EvAsayx nAma jAtasayx kuvaRteV | \\
veVdAtamxnA kathaM nAma paraM barxhamx parxpatasxyXteV \hfill||  14 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMdaleV huTiTxda maguvige niVnu veVdaveMdu 
hesaruLaLxvanAgididxyeMdu heVLutAtx nAmakaraNa mADuvaru. avara 
aBipArxyaveVneMdare? veVdAtamxniMda I shishuvu muMde 
parabarxhamxvanunx heVge tAne hoMdiVtu? eMbudeV aBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{modalina vaMshagaLalilx oLaBeVdavanunx heVLuvaru --}

\begin{shl}
vAjishAKAsu savARsu hAyxsurAyaNapUvaRkAH | \\
samAnA vaMshaSaRyoV\s miV hAyx samApetxVritiVkaSxyXtAmf \hfill||  15 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAjasaneVya shAKegaLalilx (hadineYdu bageyAgiruva) elAlx shAKegaLalUlx AsurAyaNane modalAgi vaMshadavxyada QuSigaLu (veVdaveMba barxhamx payaRMta) samApitxpayARnatx samAnavAgiyeV iruvareMdu tiLiyabeVku (Adare AsurAyaNanige modalu parxtishAKeyalUlx manuSayxpayaRMta BinanxvAgiyeV iruvudu)
\end{artha}

\vishaya{`AditAyxni imAni' eMbuvalilx yajuveRVdagaLu Aditayx rUpaveMbudu heVge? eMdare --}

\begin{shl}
AditeyxVna hi porxVkAtxni yajUMSeyxVtAni yAni tu | \\
AditAyxniVtayxtasAtxni samayxgAcakaSxteV budhAH \hfill||  16 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AditayxniMda heVLalapxTaTx I yajuveRVdamaMtarx yAvavu iveyo avu 
AditayxveMdu paMDitaru sAdhuvAgi vayxvaharisidAdxre. alalxde matotxMdu 
kAraNavU ide.
\end{artha}

\begin{shl}
veVdAtamxnoV raveVreVvaM saMparxdAyoV\s ya mAgataH | \\
parameVSAThxyXdikAnasxvARnApxraMpayeVRNa mAnuSAnf \hfill||  17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
veVdasavxrUpanAda sUyaR I saMparxdAyavu baMdiruvudu,? yAvudu? barxhamx 
parameVSiThxyeMbuvaneV modalAgi elAlx munigaLanunx avalaMbisi 
paraMpareyiMda baMda saMparxdAyavidu.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMsaqSaTxM paraM barxhamx savaRdoVSavivajiRtamf | \\
EtadAditayxgaM BAti tadevxVdAnAM paraM vapuH \hfill||  18 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parabarxhamxvu savaRsaMbaMdhashUnayxvAgiyU samasatxdoVSashUnayxvAgiyU 
iruvanu. adu AditayxnalUlx iruvudu. adu veVdagaLige utatxmavAda 
shariVravu. (adariMda veVdavelalxvU AditayxrUpavAguvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
utasxnanxmapi yadabxrXhamx tadAditeyxV na nashayxti | \\
tadASeVRNeYva vinadxnitx tapasatxpAtxvX mahaSaRyaH \hfill||  19 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I veVdaveMba barxhamxvu huTiTxdadxrU Aditayxnalilx parxLayadalUlx 
nAshavAguvudilalx. adariMda adanunx alawkikavAda jAcnxnadiMda tapasusx 
mADi paDeyuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
veVdabarxhamxNa AraBayx saveVRSAmapi shAKinAmf | \\
sAMjiVviVsUnupayaRnotxV vaMsha EkoV na BidayxteV \hfill||  20 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
veVdabarxhamxniMda AraMBisi sAMjiVviVputarx payaRMta vaMshavu elAlx 
shAKeyavarigU oMdeV, BinenxYsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAMjiVviVputarxtasatxvXvARkapxrXtishAKaM paqthakapxqqthakf | \\
AcAyaRBeVdAdiBxdayxnetxV vaMshA vAjasaneVyinAmf \hfill||  21 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAMjiVviVputarxniMda Icege parxti shAKeyalUlx AcAyaRBeVdadiMda 
vAjasaneVyigaLige vaMshagaLu BinanxvAgutatxve. vAjasaneVyi 
shAKeyavarige parxti oMdu shAKeyalUlx sAMjiVviVputarxniMda 
AraMBisi manuSayxpayaRMta iruva vaMshagaLu AcAyaRBeVdavu 
kANuvudariMda BinanxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{vaMshabArxhamxNa}

\begin{shl}
atha vaMshaH || pwtimASiVputarxH kAtAyxyaniVputArxtAkxtAyxyaniVputorxV gwtamiVputArxdwgxtamiVputorxV BAradAvxjiVputArxdABxradAvxjiVputarxH pArAshariVputArxtApxrAshariVputarx aupasavxsitxVputArxdwpasavxsitxVputarxH pArAshariVputArxtApxrAshariVputarxH kAtAyxyaniVputArxtAkxtAyxyaniVputarxH kwshikiVputArxtwkxshikiVputarx AlamibxVputArxcacx veYyAGarxpadiVputArxcacx veYyAGarxpadiVputarxH kANivxVputArxcacx kApiVputArxcacx kApiVputarxH || 1 || 
\end{shl}

\begin{shl}
AterxVyiVputArxdAterxVyiVputorxV gwtamiVputArxdwgxtamiVputorxV BAradAvxjiVputArxdABxradAvxjiVputarxH pArAshariVputArxtapxrAshariVputorxV vAtisxVputArxdAvxtisxVputarxH pArAshariVputArxtApxrAshariVputorxV vAkARruNiVputArxdAvxkARruNiVputorxV vAkARruNiVputArxdAvxkARruNiVputarx AtaRBAgiVputArxdAtaRBAgiVputarxH shwknigxVputArxcwCxknigxVputarxH sAknakxqqtiVputArxtAsxknakxqqtiVputarx AlamAbxyaniVputArxdAlamAbxyaniVputarx AlamibxVputArxdAlamibxVputorxV jAyanitxVputArxjAjxyanitxVputorxV mANUDxkAyaniVputArxnAmxNUDxkAyaniVputorxV mANUDxkiVputArxnAmxNUDxkiV putarxH shANaDxliVputArxcACxNaDxliVputorxV rAthiVtariVputArxdArxthiVtariVputorxV BAlukiVputArxdABxlukiVputarxH kwrxcnicxkiVputArxBAyxM kwrxcnicxkiVputwrx veYdaBaqtiVputArxdevxYdaBaqtiVputarxH kAshaRkeVyiVputArxtAkxshaRkeVyiVputarxH pArxciVnayoVgiVputArxtApxrXciVnayoVgiVputarxH sAcnijxVviVputArxtAsxcnijxVviVputarxH pArxshinxVputArxdAsurivAsinaH pArxshinxVputarx AsurAyaNAdAsurAyaNa AsureVrAsuriH || 2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yAjacnxvalAkxyXdAyxjacnxvalakxyX udAdxlakAdudAdxlakoV\s ruNAdaruNa upaveVsheVrupaveVshiH kusherxVH kushirxvARjasharxvasoV vAjasharxvA jihAvxvatoV bAdhoyxVgAjijxhAvxvAnAbxdhoyxVgoV\s sitAdAvxSaRgaNAdasitoV vASaRgaNoV haritAtakxshayxpAdadhxritaH kashayxpaH shilApxtakxshayxpAciCxlapxH kashayxpaH kashayxpAnenxYdhurxveVH kashayxpoV neYdhurxvivARcoV vAgamiBxNAyx amiBxNAyxditAyxdAditAyxniVmAni shukAlxni yajUMSi vAjasaneVyeVna yAjacnxvalekxyXVnAKAyxyanetxV || 3 ||
\end{shl}

\begin{shl}
samAnamA sAcnijxVviVputArxtAsxcnijxVviVputorxV mANUDxkAyaneVmARNUDxkAyanimARNaDxvAyxnAmxNaDxvayxH kwtAsxtwkxtosxV mAhitethxVmARhitithxvARmakakASxyaNAdAvxmakakASxyaNaH shANiDxlAyxcaCxNiDxloyxV vAtAsxyXdAvxtasxyXH kusherxVH kushirxyaRjacnxvacasoV rAjasatxmAbxyanAdayxjacnxvacA rAjasatxmAbxyanasutxrAtAkxvaSeVyAtutxraH kAvaSeVyaH parxjApateVH parxjApatibarxRhamxNoV barxhamx savxyamuBx barxhamxNeV namaH || 4 ||
\end{shl}

\begin{center}
iti baqhadAraNayxkoVpaniSadi SaSAThxdhAyxyasayx\\
|| paMcamaM bArxhamxNamf || 5 ||\\
vaMshabArxhamxNamf\\
shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH
\end{center}

\begin{shl}
ituyxketxYkAtamxyXvAkayxparxvikacakamalA pArxjayxsanAnxyXyaganAdhx \\
kANeDxYshicxtArx SaDadheYRmaRdhumuniKilakeYmaRsakxriVnAdxrXlijuSATx | \\
sholxVkagarxnathxparxbadAdhx\s viSayamitiPalA perxVmasatUsxtarxsUtArx | \\
mAlA gaknegxVva shaMBuM padamamalamajaM veYSaNxvaM sA\s nuyAtA \hfill||  22 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi Aru adhAyxyagaLiMda heVLida EkAtamx savxrUpavanunx heVLuva 
vAkayxgaLeMba araLida kamalavuLaLxdAdxgiyU, matutx utatxmavAda 
hecicxna nAyxyaveMba gaMdhavuLaLxdAdxgiyU mUru madhukAMDa, munikAMDa, 
KilakAMDagaLeMba daMTugaLiMda manoVharavAgiyU, yatiVMdarxreMba 
duMbigaLiMda seVvisalapxTuTxdAdxgiyU, hanenxraDu sAvira 
sholxVkagaLeMba garxMthigaLiMda kaTaTxlapxTuTxdAdxgiyU, parxtayxkASxdi 
parxmANagaLige goVcarisada niratishayAnaMdaveMba PalavuLaLxdAdxgiyU, 
parara perxVmAsapxdaveMba barxhamx savxrUpaveV Agiruva sUtArxtamxneMba 
dAravuLaLxdAdxgiyU iruva I vAtiRkaveMba mAleyu Ishavxrananunx 
Asharxyisida gaMgeyaMte nimaRlavAda viSuNxvina nitayxsidadhxvAda 
pAdavanunx hiMbAlisi baMdu seVrali.
\end{artha}

\begin{shl}
yatapxrXjocnxVdadhiyukitxshabadxnaKajasharxdedhxYkasanenxVtarxka-\\
sethxYyaRsatxmaBxmumukuSxduHKitakaqpAyatonxVtathxboVdhAmaqtamf | \\
piVtAvx janamxmaqtiparxvAhavidhurA moVkaSxM yayumoVRkiSxNa-\\
satxM vanedxV\s tirxkulaparxsUtamamalaM veVdhoVBidhaM madugxrumf \hfill||  23 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva guruvina parxjecnxyeMba samudarxvanunx yukitx matutx veVdAMta 
vAkayxveMba kaDagoVliniMda sharxdedhxyeMba oLeLxya hagagxdiMda, 
sethxYyaRveMba kaMbadalilx duHKitarAda mumukuSxgaLa meVlina 
karuNeyiMda parxyatanxpUvaRka meVlakekx kaDedu taMda 
jAcnxnAmaqtavanunx pAnamADi moVkaSxvanunx bayasida mumukuSxgaLu janamx 
maraNa parxvAhavilalxde moVkaSxvanenxV hoMdiruvaro, A atirxkuladalilx 
huTiTxda nimaRlarAda veVdhA (shaMkara) eMba hesaruLaLx nananx 
guruvanunx nAnu vaMdisuvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAmasamxdugxrureVva veVdashirasAmeYkAtamxyXtAtapxyaRtoV \\
vaqtitxM sajajxnashaMkariVM suvimalAM nAnAnayoVdodxyXVtitAmf | \\
cakerxV kANavxsamAshirxtoVpaniSadoV dusatxkaRdoVSApahAM \\
sharxdAdhxmAtarxbaleVna vAtiRkamidaM tasAyxH samAsAtakxqqtamf\hfill ||  24 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
namamx gurugaLeV veVdAMtagaLige EkAtamx tAtapxyaRdiMda sajajxnarige 
suKavanunxMTu mADuva, nAnA nAyxyagaLiMda parxkAshisida oMdu 
vaqtitxyanunx (BASayxvanunx) kANavx shAKeyanunx avalaMbisida 
upaniSatitxge (baqhadAraNayxkakekx) kutakaR doVSagaLanunx 
dUriVkarisuvaMte mADiruvaro, Avaqtitxge (BASayxkekx) sharxdedhxyeMba 
oMdu baladiMda I vAtiRkavanunx saMkeSxVpavAgi nAvu mADiruvevu.
\end{artha}

\begin{shl}
AsheYlAdudayAtatxthAsatxgiritoV BAsavxdayxshoVrashimxBiH |\\
vAyxpatxM vishavxmananadhxkAramaBavadasayx samx shiSeyxYridamf |\\
ArAknf jAcnxnagaBasitxBiH parxtihatashacxnAdxrXyateV BAsakxraH |\\
tasemxY shaMkara BAnaveV tanumanoVvAgiBx naRmaHsAtxtasxdA \hfill|| 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
udayagiriyiMda AraMBisi asatxgiripayaRMtaraviruva I jagatutx yAva 
shaMkaraBAnuvina parxkAshamayavAda kiVtiRkiraNagaLiMda avara 
shiSayxrAda sanaMdanAcAyARdigaLa mUlaka vAyxpisalapxTuTxdAgi 
katatxleyeV ilalxdaMte mADalapxTiTxdidxto, matutx sUyaRnU saha yAva 
shaMkarasUyaRna jAcnxnakiraNagaLiMda sutatxlU samiVpadalelxV 
vAyxpisalapxTaTxvanAgi caMdarxnaMte Agiruvano (shAMtanAgiruvano) A 
shaMkaraneMba sUyaRnige tanu, mana, vAkukxgaLiMda Acarisida I 
namasAkxravu savaRdA iraleMdu bayasuvevu.
\end{artha}

\begin{center}
|| shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

\begin{shl}
OM namoV barxhAmxdiBoyxV barxhamxvidAyxsaMparxdAyakataqRBoyxV \\
vaMshaQuSiBoyxV namoV mahadodhxyXV namoV guruBayxH ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti dAvxdashasAhasarxvAtiRkAmaqta miVritamf |\\
kANAvxraNayxkaBASayxsayx shAMkarasayx samAsataH \hfill|| 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(I riVtiyAgi kANavx shAKeya AraNayxka BASayxveMba shaMkaraBASayx) 
shirxVshaMkarara kANavx shAKeya AraNayxkaBASayxkekx saMkeSxVpavAgi I 
riVtiyAgi hanenxraDu sAvira vAtiRkAmaqtavu racitavAgi 
heVLalapxTiTxruvudu. OM. OM. OM. shAnitxH shAnitxH shAnitxH
\end{artha}

\begin{center}
iMtelilxge baqhadAraNayxka BASayx vAtiRkadalilx AraneV adhAyxyadalilx 
aidaneV bArxhamxNavu pUNaRvAgi maMgaLa mADide
\end{center}

\begin{center}
\textbf{OM pUNaRmadaH pUNaRmidaM pUNARtf pUNaR mudacayxteV ||\\
pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAvashiSayxteV ||} 
\end{center}

\centerline{\vishaya{|| OM shAMtiH shAMtiH shAMtiH ||}}

\vishaya{Arane adhAyxya (eMTane adhAyxya)}

\begin{artha}
hiMde gAyatirxyanunx pArxNaveV eMdu heVLidaMte vAgAdi iMdirxya rUpaveMdu heVLalilalx. adakekxVnu kAraNa? veMbudanunx I adhAyxyadalilx heVLide. pArxNaveV savaRiMdirxyagaLigU jeyxVSaThx matutx sherxVSaThx adariMda itaravAgAdi iMdirxyagaLanunx hAgeMdu heVLilalxvAdadxriMda gAyatirxyu pArxNaveV eMdu tiLiyabeVku. gAyatirxyeV pArxNaveMdu upAsaneyanunx mADabeVku. adakekx PalaveV beVre. adariMda I upAsaneyu hiMde heVLida gAyatirxV upAsanege aMgavAgilalx. idoMdu beVre upAsane, Adare maMthanakamaRkikxMta I pArxNavideyxyu beVre, AkamaRkekx aidu bagaya PalagaLanunx nideRshiside.
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx iMdirxyagaLigU pArxNaveV sherxVSaThx, pArxNa vAyxpAravu naDeyutitxdadxre jiVvanu I shariVradalilx badukuvudu, ilalxvAdare ilalxveMbudu tiLidiruvudariMda adeV savaRjeyxVSaThx matutx sherxVSaThxveMdu tiLiyabeVku I guNagaLoMdige pArxNa videyxyanunx (upAsaneyanunx) mADabeVku. I upAsaneyiMda upAsakanu tananxvarigelAlx jeyxVSaThxnAgiyU sherxVSaThxnAgiyU bALuvanu. pArxNada sherxVSaThxteyanunx toVrisalu muMdina katheyu visAtxravAgi baMdide. pArxNavidadxre shariVradalilx itara iMdirxyagaLa caTuvaTike, ilalxvAdare ilalx, shariVravu bidudx hoVguvudu, adariMda pArxNavidadxre jiVvavU idudx shariVravu edudx nilulxvudu, adariMda iMdirxyagaLigelalx sherxVSaThx matutx jeyxVSaThx. beVre iMdirxyagaLalilx yAvudu lupatxvAdarU pArxNaviruvudariMda sAyuvudilalx. adariMda itara iMdirxyagaLiMda shariVra nilulxvudalalx, adariMda pArxNaveV sherxVSaThxneMdu pArxNadeVvateya upAsaneyanenxV ililx heVLide, idara visatxqqta vicAravu mUladalelxV ide.
\end{artha}

\vishaya{baq. 6-2-1}

\begin{artha}
hiMde ELane adhAyxyada koneyalilx ``agenxVnayasupathArAyeV asAmxnf'' eMdu pArxthaRnA maMtarxvu baMdide, adaralilx supathA eMdare oLeLxyamAgaRveMdu athaRvide. I visheVSaNavu oLeLxyadalalxda itara mAgaRgaLanunx taLiLxhAkalu koDalapxTiTxde. A mAgaRgaLu yAvudeMdu parxshenx baMdAga A mAgaRgaLanunx I 2 neV bArxhamxNadalilx vivariside, EtakAkxgi? veYrAgayxvu baraleMdu. dakiSxNamAgaRvu vihitakamaRda paripAkavu, upAsanA paripAkavu utatxramAgaRvu, niSidhadhxkamaRda paripAkaveV adhoVgati eMdu tiLisuvudaralilx veYrAgayxvu mUDuvudu. veYrAgayxvilalxdavanige mukitxmAgaRdalilx parxvaqtitxyeV uMTAguvudilalx. adakAkxgi shurxtiyu veYrAgayxvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMdaleV sakala puruSAthaRvu laBisuvudilalx}

\begin{artha}
namamx samasatx iSATxthaRgaLanunx pUNaRgoLisalu kamaRgaLu samathaRvAgilalx, alalxde elAlx anathaRgaLanunx nivArisalu samathaRvAgilalx, kamaRda Palavu atikuSxdarxvAgiruvudariMda pUNaRpuruSAthaRvu kamaRdiMda Agadu, kamaRvu mukitxge neVra kAraNavalalx. beMkiyu namamx oLaginadAha, javxra ivugaLanunx hoVgalADisalu asamathaR, eMdaMte, kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi baruvudu. hAgAdare adariMda mukitx elilxMda AdiVtu? moVkaSxveMdare avideyxyu nivaqtitxyAgi savxtaH parxkAshisuva nitayx ceYtanayxrUpavAda aKaMDAnaMdada AviBARva, adu aMtarAtamx savxrUpave, adu beVreyalalx. I bageya moVkaSxkekx kamaRdiMda hArxsa vaqdidhxgaLu Aguvudilalx. hiVgeMdu veVdAMtagaLu keYetitx ``nakamaRNA vadhaRte noVkaniyAnf'' eMdu GoVSisuvudu|| yAjacnxvalakxrU saha mukatx kaMThadiMda heVLidAdxre. ``na tatarx dakiSxNAyAnitx vidayxyeYva tadApayxteV'' eMdu. adariMda mukitxkAmigaLu kamaRgaLanunx biTuTx EkAtamx savxrUpa jAcnxnavanenxV avalaMbisabeVku. alalxde mukitxge ajAcnxnaveV taDe, beVre EnU alalx, adara nivaqtitxyu jAcnxnadiMdaleV eMdU kamaRdiMda AgalAradeMdU tiLiyabeVku, jAcnxnavu parxkAsha rUpavAdadxriMda adariMdaleV ajAcnxna nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
parxkaqta vidAyxparxkaraNadalilx kamaRgaLanunx mADuva kataqRvige baruva PalaveVneMbudanunx tiLisalu shurxtiyu muMde baMdiruvudu, kamaRPalavijAcnxnavu apeVkiSxtavAgiruvudariMda Aru bageyAgi tiLiside, A mUlaka paMcAginxvideyxyu ililx utatxramAgaRda pArxpitxge sAdhanaveMdu tiLisuva udedxVshamADide. idariMda elAlx saMsAragatiyanunx upasaMharisidaMte Aguvudu. I muMdina Kila kAMDada 2ne bArxhamxNavu baMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
AruNiya maganAda shevxVtakeVtu eMbuvanu gurukuladalilx sakala videyxgaLanunx pUNaRvAgi kalitu tananx videyxyanunx saBegaLalilx  parxkAshagoLisi adariMda kiVtiRyanunx gaLisalu taMdeya AjecnxyaMte pAMcAladeVshada bArxhamxNa vidAvxMsara pariSatitxge baMdanu. AvAga jiVvalana putarx parxvAhaNa eMbuvanu pAMcAladeVshada rAjanAgidadxnu. rAjanu seVvakariMda seVveyanunx keYgoLuLxtitxruvAga ivana hatitxra shevxVtakeVtuvu baruvAgaleV Itana vidAyxBimAna gavaRviruvudanunx modaleV tiLididudx ivananunx viniVtananAnxgi mADabeVkeMdu  bayasi Itanu baMdakUDale avana aBipArxyavanunx Uhisi rAjanu hiVge heVLidanu. kumAra eMdu karedu bedarisidanu. shevxVta keVtuvU saha koVpisikoMDu kaSxtirxyanige anucitavAgidadxrU `BoV' eMdu saMboVdhisidanu. adakekx rAjanu-- niVnu taMdeyiMda ajAcnxpisalapxTaTxvanAgi baMdiruveyeVnu? parxshinxsidanu. adakekx hwdu eMdu shevxVtakeVtuvu heVLi ninage saMshayavidadxre keVLu eMdanu. adakekx rAjanu shevxVtakeVtuvige Aru (aidu) parxshenxgaLanunx hAkidanu. yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalAgade nanage gotitxlalxveMde shevxVtakeVtuvu heVLidanu-- parxshenxgaLu ivu

1. elAlx pArxNigaLige maraNavu samAnavAgidadxrU mAnavaru satatxvaru BinanxmAgaRgaLalilx beVrebeVreyAgi heVge hoVguvareMbudanunx niVnu tiLidididxVyA?

2. satutx hoVda janaru loVkAMtarakekx hoVdavaru ililxge punaH heVge baruvaru?

3. aneVka sala janaru huTiTxbahumaMdi doDaDxvarAgidadxrU ivariMda I paraloVkavu yAvAgalU BatiRyAgalilalx, idu Eke? matutx heVge?

4. hoVmamADidadx AhutigaLalilx eSaTxne Ahutiyalilx jalavu (darxvAMshavu) puruSa shabadxdiMda kareyuvaMtAguvudu?

5. niVnu deVvayAna mAgaR athavA pitaqyANa mAgaRda pArxpitxge beVkAda parxtipatatxnunx (aMdare kamaRvanunx) tiLidididxVyA?

alalxde I mAgaRgaLu pArxmANikavAgiruvavu, keVvala UheyiMda kalipxsalapxTiTxlalx-- higeMdu parxshenxgaLanunx hAkidanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Adare shevxVtakeVtuvu yAva parxshenxgU utatxravanunx koDalu tiLiyadeV tale tagigxsi idakUkx  meVle parxshenx mADabeVDaveMdu heVLi sumamxne kuLitanu. anaMtara rAjanu dapaRvu duruBimAnavU iLidu shAMtacitatxnAda shevxVtakeVtuvanunx kaMDu niVnu nananx aramaneyalelxV vAsamADu eMdu heVLidanu. Adare I kumAranu nAcikeyiMdalU koVpadiMdalU rAjana vasatiyanunx tirasakxrisi taMdeyidadxlilxge ODihoVdanu. taMdeya hatitxrakekx baMdu koVpadiMda kelavu beYgaLiMda kUDiruvaMte heVLidanu. nAnu gurukulavanunx biTuTx baruva kAladalilx `niVnu elAlx videyxgaLalUlx sushikiSxtanAgiruve' yeMdu hiMde heVLididxVralalxve? nijavAgi sushikiSxtanAgidadxre matotxbabxriMda tirasAkxravu AgalAradaSeTx. parxkaqta rAjanu keVLida aidu parxshenxgaLigU utatxrakoDalu tiLiyade nananxlilx ajAcnxnavididxtAdadxriMda taMdeyu heVLida mAtu suLALxyiteMdU taMdeyiMda vaMcitanAdeneMdu heVLikoMDanu. taMdeyu idanunx keVLi putarxnige heVLidanu. `niVnu heVge sushikiSxtanAgilalx. rAjanu keVLida parxshenxgaLu aidu yAvudu? eMdu keVLalu putarxnu tiLisidanu. apApx, nAnu putarxvAtasxlayxdiMda elAlx videyxyanunx heVLikoTiTxruvenu. Adare beVre videyxya viSayadalilx rAjanu parxshinxsiruvanu, nAnu tiLididadxre ninage vaMcaneyilalxde heVLikoDutitxdedx. nanagU tiLidilalx. hoVgoVNa bA nAvibabxrU rAjanalilx parxshinxsi tiLiyoVNa eMdanu, adakekx putarxnu baralu opapxlilalx. niVne hoVgeMdu heVLalu nAcikeyiMda taMdeye rAjanidadxlilxge hoVdanu, rAjanU kUDa AruNige atithi satAkxravanunx mADi tAvu yAva varavanunx keVLuviro nAnu adanunx yatheVSaTxvAgi koDuveneMdu rAjanu vinayadiMda beVDikoMDanu. bArxhamxNanu hiVge utatxrisidanu :-- nAnu beVDadidadxrU niVnu beVDidadxnunx koDuveneMdu parxtijecnx mADiruveyaSeTx, niVnu mADida parxtijecnx satayxvAgali, niVnu yAvudanunx modaleV parxtijecnx mADididxVyoV adanenxV koDu, nananx maganalilx hAkida parxshenxgaLige sariyAda utatxravu nanage beVkAgide, adeV nananx beVDike, nanage beVre inAnxvudU iSaTxvAgilalx.
\end{artha}


