	%%%%from 012.tex
\chapter{adhAyxya eraDu vAtiRka sArAMsha}
%~ \begin{center}
%~ {\large\bf~|| shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH~||}
%~ \bigskip

%~ {\Large\bf eraDane adhAyxyada vAtiRka sArAMsha}
%~ \end{center}

\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 1}

\centerline{\vishaya{ pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha}}

\begin{artha}
hiMdina adhAyxyadalilx heVLida adhAyxroVpavanunx I adhAyxyadalilx nirAkarisuvudu (bAdhisuvudu). athavA vidAyxsUtarxda tAtapxyaRvanunx nirUpisuvudu. idaralilx Aru bArxhamxNagaLive. modalina mUru bArxhamxNagaLu (adhAyxroVpavanunx nirAkarisuva apavAdaparxdhAnavAgiruvudu. alalxde barxhamxtatatxvXvanunx nirUpisuvudu. nAlakxne bArxhamxNadalilx AtamxsUtarxda tAtapxyaRvanunx visatxrisuvudu. aidaneyadaralilx moVkaSxPalakekx anusAravAda savARtamxtavxvanunx visatxriside. vidAyxvaMshavanunx AraneVdaralilx visatxriside. adu mumukuSxgaLu japisuvudakAkxgi, vidAyxvaMshavanunx adhayxyana japa mADuvudariMda guruparaMpareya samxraNe yuMTAgi videyxyu susithxravAguvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ pArxNAdivasutxgaLalilx AtamxtavxnirAkaraNe}}

\begin{artha}
adaralilx pArXNAdivasutxgaLige Atamxtavxvanunx nivArisalu oMdaneV bArxhamxNa baMdide. adaralilx bAlAki, ajAtashaturx veMbuvara saMvAdada nepadalilx vicAra naDedide, pArxNave AtamxveMdu vAdisuva bAlAkiyu pUvaRpakiSx, barxhAmxtamxtatatxvXvanunx tiLida ajAtashaturxveMbarAjanu sidAdhxMtiyAgi parxtivacana heVLuvanu. I katheyu jijAcnxsugaLige suKavAgi tiLiyulu matutx sharxdAdhx- AcAra muMtAdavugaLanunx uMTumADalu baMdide. parxshanx-parxtivacana rUpadalilx tatatxvXvicAravu baMdiruvudariMda suKavAgi tiLiyuvudu. kAshiV rAjanu (ajAtashaturxvu) barxhamxviSayavanunx heVLu eMdu parxshenxmADade idadxrU avananunx kuritu gAgayxR (bAlAkiyu) avanidadxlilxge baMdu ninage barxhamxvanunx heVLuvenu (upadeVshisuveneMdu) heVLuvanu. AvAga tAnu sharxdedhxyiMda keVLutAtx utatxrisidadxriMda rAjanige tuMbA sharxdedhxyiruvaMte kANutatxde, sharxdAdhxvaMtanU vinayasaMpananxnU Agi tatatxvX jijAcnxse mADuvavaneV barxhamxvideyxge muKAyxdhikAriyeMdu tiLiyuvudu, tananxnunx parxshinxsadidadxrU videyxyanunx aMthavanige heVLabeVkeMdu shAsatxrXviruvudu \textbf(`apaqSeTxVnApi vakatxvAyx tasemxY videyxti') eMbudeV shAsatxrX, Adare rAjanu kaSxtiya jAtiyavanAdadxriMda bArxhamxNanAda gAgayxRnu namasAkxra, shashUrxSe muMtAdavugaLanunx mADalu sidadhxnAgidadxrU saMparxdAyadaMte adanunx tAnu sivxVkarisade\break gurusAthxnadalilxruva I bArxhamxNanige keVvala sharxdedhxyanunx noVDi tatotxvXVpadeVshavanunx mADidanu, utatxmaniMda \-adhamanu videyxyanunx gurushushUrxSe, parxNipAta muMtAda niyamagaLiMda sivxVkarisabeVkeMbudeV niyamaviruvudu. adhamaniMda utatxmanu videyxyanunx sivxVkarisuvAga I niyamavilalxveMbudu katheyiMda tiLiyuvudu. koneyalilx parxshenxmADade idadx gAgayxRnige rAjaneV parxshenx hAki utatxravanunx koTiTxruvudu idaralilx kANuvudariMda ajAcnxniyAda saciCxSayxnige avananunx upeVkeSxmADade guruvu videyxyanunx heVLikoDabeVkeMba niyamavanunx I katheyu sUcisuvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya {1ne bArxhamxNada 1 \ndash riMda 13 kaMDikegaLiMda baruva sArAMsha}}

\begin{artha}
adhAyxtamx matutx adhideYva viBAgagaLalilxruva pArxNadeVvateyeV barxhamx, idu  samaSiTx, (oMdAda) vayxSiTx (biDiyAda) rUpavAgiruvudu, hiVgeMdu gAgayxRna niNaRya, rAjanu niNaRyamADiruvudeVneMdare.\textbf(sUyaR) \textbf(caMdarx),\textbf(viduyxtf) \textbf(muMtAdavugaLu) \textbf(vayxSiTxrUpavAgive),\textbf(virATfpuruSaneV samaSiTx), ivugaLu nijavAgi muKayxbarxhamxvalalxveMbudeV niNaRyavu. ``ajAcnxteV jagadajAcnxtaM jAcnxteV\-jAcnxtaM tu yatarx tatf| tadeVva barxhamx pUNaRtAvxtf na ravAyxdAyx akaqtasxnXtaH~|| avAyxvaqtAtxnanugateV savxtaHsasxdAdhxtamxvasutxni| muKAyxthoRV barxhamxshabodx\s toV\break veVditavayxM tadeVva hi" eMdu heVLidaMte yAvudu \textbf(tiLiyadidadxre ajAcnxtavAdare) jagatetxV  \textbf(tiLiyade hoVguvudo ajAcnxtavAgutatxdeyo), yAvudu tiLidare jagatetxV tiLiyuvudoV adeV barxhamxveMdu tiLiyabeVku, EkeMdare:- adeV pUNaRvAgi  vAyxpakavAgiruvudu. sUyARdigaLu pUNaRvalalx, adariMda avu barxhamxvalalx, barxhamxshabadxda muKAyxthaRveVneMdare:- visheVSavAgiyU sAmAnayxvAgiyU irade savxtaH parxkAshavAda AtamxvasutxveV. adariMda parxtayxgAtamxnu neVra tiLidare anuBavakekx baMdare tiLiyabeVkAdadedxlAlx mugiyuvudu. elAlx ajAcnxnavU hoVguvudariMda puruSAthaRvU pUNaRgoLuLxvudu. alalxde \textbf(``tadeVva barxhamx tavxM vididhx neVdaM yadida-mupAsateV'') eMbuva keVnoVpaniSatitxnaMte upAsanege  dhAyxnaviSayavAguvudu muKayx barxhamxvalalx, adakekx vayxtirikatxvAdadedxV barxhamx eMdu tiLiyuvudu, I kAraNadiMdaleV gAgayxR upAsakanu I muKayxbarxhamxvanunx tiLidiralilalxveMdu ajAta shaturx rAjanu anavxyavayxtireVkagaLiMda boVdhisiruvanu \textbf(``neYtAvatA viditaM BavatiVti sa hoVvAca") eMdu rAjanu heVLidadxnu. sUyaRcaMdArxdigaLanunx tiLidamAtarxdiMda barxhamxvanunx tiLida hAge Agalilalx eMdu heVLidadxnunx noVDidare idakUkx adhikavAdadudx tiLiyabeVkAda vasutx ideyeMdu athaRvAguvudu. parxkaqta gAgayxRnu I barxhamxvanunx tiLiyade iruvudanunx noVDi rAjanu adanunx tiLisuvudakAkxgi keYhiDidu bAgilalilx malagidadx puruSanobabxna hatitxra karedukoMDu hoVgi boVdhisuvanu. rAjanu malagidavananunx ebibxsalu heVLuvaMte' `baqhanf pAMDaravAsa soVma rAjanf' eMdu kogi heVLidanu. adarU Atanu ELalilalx, avananunx keYyayxlilx tividu ebibxsidanu. idariMda Enu tiLiyuvudeMdare- ecacxrinalilx vijAcnxnamaya Atamxnu BoVkatxqqvAgiruvavanu pArxNavalalxveMdu viveVcane mADikoLaLxlu sAdhayxvAguvudilalx. adariMda yAva jiVvanu gADhaniderxyalilx shAMtanAgiruvanoV A suSupitxyalilx pArxNavu beVre Atamxnu beVreyeMdu viveVkavAguvudu, idanunx uMTumADalu malagidavana hatitxra  gAgayxRnanunx karedukoMDu baMdidudx. malagidavananunx pArxNavAyuvina hesarugaLiMda karedAga malagidavana pArxNavu shAvxsoVcACxvXsavanunx naDeyisutitxdadxrU kalilxnaMtiruva adakekx I hesarina arivu Agalilalx, agidadxre kUDale edudx biDutitxdadadxnu. adariMda pArxNavu BoVkatxnAda jiVvanalalxveMdu viveVkavAyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare vijAcnxmaya ceVtanaveV beVreyAdare avanU I shabadxvanunx
Eke keVLalilalxveMdu parxshinxsidare, AvAga keVLadiruvudu yukatx,
EkeMdare:- pArxNa vAyuvinalilx mAtarx jiVvAtamxnige ahaM eMbuva
aBimAnaviruvudalalx, iDiV shariVradalelx iruvudu, adariMda pArxNada
hesaranunx hiDidu karedare tananxnunx kareyalilalxveMdu sumamxnAdanu.
keVLalilalxveMdu utatxravanunx tiLiyabeVku, `heVge deVvadatatxnanunx
deVvadatatx eMdu kUgade' `eleY hasatx' `eleYpAda' `eleY aMga' eMdu
parxteyxVkavAgi karedare ELuvudilalxvoV pUNaRshariVradalilx aBimAniyAda
Atananunx `deVvadatatx' eMdu karedare tiLidu mAtanADuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
malagidavanu tananx hesariniMda karedarU tiLiyuvudilalxvalalx? Enu
kAraNa-\break veMdu parxshinxsidare - ideV utatxra. ililx jiVva eMdare
nirupAdhika ceYtanayx mAtarxrUpaneV~? athavA
shariVreVMdirxyAdigaLiMdakUDida soVpAdhika AtamxneV~? eMdu parxshenx
hAkikoMDu utatxravanunx ariyabeVku, keVvala cinAmxtarxneV eMdare- A
ceVtanakekx jAcnxna, ajAcnxna I eraDU iruvudeV ilalx. savaRdA vikAra
vAgade nitayxceYtanayxsavxrUpavAgiruvanaSeTx. adariMda soVpAdhika
ceVtaveV jiVva eMdukoLaLxbeVku. AvAga aMtaHkaraNAdi upAdhigaLa
saMbaMdhavu suSupitxyalilx ilalxvAdadxriMda AvAga avanu I shabadxvanunx
keVLalilalxveMbudu sari hoVguvudu. A kAladalilx elAlx iMdirxyagaLu
vAyxpAravilalxde malagiruvudariMda yAvajAcnxnavU horagina viSayadalilx
AguvudeV ilalx. savxpanxvU saha kANuvudilalx, iMtaha dashe
suSupitxdashe. heVge jiVvanu ariyuvudilalxvoV hAgeye pArxNavAyuvu
ariyuvudilalxveMdu heVLuvudu sariyalalx, EkeMdare suSupitx
niderxyeMbudu, adaralilx pArxNakekx pArxdhAnayxviruvudu,
iMdirxyagaLige alalx, rAjanu ecacxrAgidAdxga amAtayxru
malaguvudilalx. hAgAdare pArxNavAyuvige I suSupitxyeMdu heVLabahudalalx! eMdare hAgU  sariyalalx, savxpanx, suSupitxgaLalilx gorikeyanunx
mADutAtx IpArxNavu ecacxrAgiruvaMte idedxV ide. adariMda tananx
nAmagaLiMda\break ebibxsidadxrU adu tiLiyalilalxvAdadxriMda pArxNavu BoVkatx
jiVvanalalx. pArxNavAyuvinaMte adara aBimAni deVvateyAgi
jiVvanalalxveMdu tiLiyabeVku, baqhanf, pAMDaravAsa: soVma, rAjanf eMdu
caMdarxna nAmagaLiMda karedarU A deVvateyU mAtanADalilalx,
ariyalilalx, pArxNABimAni deVvate caMdarx, adariMda gAgayxRnu
pArxNavU, pArxNABimAnideVvateyU nijavAgi AtamxnalalxveMdu rAjana I
upadeVshadiMda tiLidanu. adakekx atirikatxnAda vijAcnxnamaya
jiVvananunx tiLisalu rAjanu malagidavananunx keYyiMda hisuki hisuki
adara mUlaka kaLavaLa paDuvaMtemADi puruSananunx ecacxrisidanu,
meYyayxnunx keYyiMda hisukidadxriMda niderxyalilx aDagihoVgidadx A
budidhx, iMdirxyAdigaLu horakekx baMdavu, adariMda Atamxna ecacxra
\textbf(parxboVdhavu)Ayitu, I parxboVdhavu GaTAkAshakekx
utapxtitxyAdaMte, aMdare GaTavu huTiTxdAga idadx akAshavu visheVSavAgi
toVribaMdaMte, sAmAnayxrUpavAgi ceYtanayxdiMda vAyxpisiruva
paramAtamxna pariciCxnanx boVdhavu upAdhigaLa utapxtitxyiMda
AgideyeMdeV tiLiyabeVku,  tavxgiMdirxya mUlaka budidhxyalilx
savxshaRbudidhxyu huTiTx ecacxrAyiteMdu aBipArxyavililx ide, pANipeVSaNadiMda iMdirxyagaLoMdige edadx AtamxneV sacivaroDane
edadxrAjanaMte idudx BoVkatxneMdu nishicxtavAyitu. ideVriVtiyAgi
kAmakorxdha, Baya udevxVga muMtAda manoVdhamaRgaLiMda kUDi
shariVradalilxyU yAvAtanu ecacxrAgi edudx kANuvano, avaneV BoVkatxneMdu
ariyabeVku, matutx satatxhAge malagi bididxruva I deVhadalilx
ceYtanayxdiMda aveVshagoMDiruvavanaMte uridu biVLuvavaMte
edudx kUtukoLuLxva Atamxne BoVkatx eMdu niNaRyisabeVku. deVhavu
jaDa AdadxriMda edeMdigU BoVkatxnAguvudilalx, savxlapx keYyiMda
muTiTxdAga\break ecacXrAgade balavAgi keYyiMda hisukidAga ecacxrAdadadxnunx
noVDidare deVhakekx beVreyAda vasutxvu BoVkatx eMdutiLiyuvudu. adu
oMdu bageyAda visheVSa saMbaMdhadiMda Agiruvudu, deVhaBinanxnAda
Atamxnige deVhadalilxruva saMbaMdhavu aBimAnarUpavAdadudx. adu tana
nx pApa puNayxgaLeMba kamaRgaLiMda Agiruvudu, kamaRgaLu
beVrebeVreyAgiruvudariMda I aBimAna beVrebeVreyAgi AneVka
bageyAgu vudu. tiVvarxvAda deVhABimAnavidadxre savxlapx muTiTxdarU avanige
jAcnxnavAgutatxde. beVrekaDe manasisxdAdxga bahaLavAgi meYyanunx
tividareVneye jAcnxnavAguvudu. savxpanxgaLanunx kANuvAga
ecacxrAguvudakekx keYyiMda tiviyabeVku. gADhanidedxyalilxdadxre
aneVkasala meYyayxnunx muTiTx muTiTx tividutividu meVlakekx
ebibxsabeVku. deVhaveV BoVkatxnAda AtamxvAgidadxre yAvudakekx elilx
aBimAnavideyeMdu heVLabahudu?. meVle heVLidaMte jAcnxnadalilx
tAratamayxkekx athavA veYSamayxkeyx kAraNaveVnu? EtariMda adu Adadudx? adariMda deVhakekx beVreyAgiye AtamxniruvaneMdu tiLiyabeVku. matutx
iMdirxyagaLu BoVkatxvAda Atamxnalalx. parxteyxVkavAgi samxraNi
saMBavisuvudilalx. kaNiNxniMda noVDidadxnunx itara\break
iMdirxyagaLu samxraNimADuvaSuTx shakatxvAgilalx. I kAyaRkaraNa
saMGAtaveV AtamxveMdu heVLuvudakUkx baruvudilalx. saMGAta
samudAyaveMbudu yAvAgalU parAthaR, tananxnunx biTuTx
matotxbabxrigoVsakxra iruvudu. gaqhapArxsAda itAyxdigaLu
yajamAnanigoVsakxra iruvaMte deVhavu iMdirxyagaLu tananx biTuTx
matotxbabx nAda deVhasAvxmigAgi iruvaveMdu heVLabeVku. adariMda I
deVhAdigaLigU beVreyAgidadxvaneV BoVkatxnAda AtamxveMdu heVLabeVku,
hiMdina doVSagaLu I pakaSxdalilx baruvudilalx, A BoVgaveMbudu suKa,
duHKagaLa anusaMdhAnarUpavAdadunx, adu ceYtanayxdalilxruvudu,
jaDavasutxgaLalilxruvudilalx, I riVtiyAgi anavxya vayxtireVkagaLiMda
atirikatx AtamxnidAdxneMbudanunx tiLiyabahudu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{adevxYta Atamxnalilx anavxya vaqtireVkagaLa upapatitx.}
adevxYtavAdadalilx adivxtiVya Atamxnalilx anavxya vayxtireVkagaLu heVge saMgatavAgutatxve~? divxtiVya vasutxveV ilalxvalalx~? eMdu keVLidare
samAdhAna- kalipxtavAda BeVdavanunx iTuTxkoMDu anavxya-
vayxtireVkagaLiMda vAyxvahArikavAgi puruSanige vuyXtapxtitxyu
huTuTxvudu. adhayxsatxvAda (kAlapxnikavAda) vuyxtapxtitxyiMdaleV
samasatx BArxMtiyU hoVguvudu. savxpanxdalilx gaja turagAdigaLu
kANatitxruvAga, savxpanxdalilx hoDedaMte AdarU suDuvaMte kaMDarU
avugaLa bedarikeyiMda savxpanxvu niMtuhoVguvudu uMTu.
\end{artha}

\begin{artha}
anavxyadiMda vijAcnxnamaya BoVkatxqq Atamxnu atirikatxnAgiruvaneMdu ililx
toVrisikoTiTxde, heVgeMdare, ceYtanayxsaMbaMdhavu samasatxBoVgayx
vasutxgaLalUlx\break anuBavasidadhxvAgide. BoVgayxvasutxgaLu
vayxBicaritavAdarU (idudx ilalxveMdAdarU) BoVkAtx anuBava paDeyuva
Atamxnu tapapxdeV iruvanu, jAgarxtitxnalilx BoVgapaTaTx AtamxneV,
savxpanxdalilx BoVgapaDuvanu, savxpanxdalilx BoVgapaTaTxvaneV
jAgaradalilx iruvanu, BoVgavasutxgaLu mAtarx jAgarxtitxnalilx
idadxdudx savxpanxdalilxlalx. savxpanxdalilx idadxdudx jAgarxtitxnalilxlalx,
adariMda avu vayxBicaritavAgive. BoVkatxmAtarx avayxBicarita.
anusUyxtanAgiruvanu. \textbf{vijAcnxnamaya padAthaR viveVcane.} ivanu
vijAcnxnamayaneV, EkeMdare~! hecAcxgi jAcnxnagaLe iruvavu,
vijAcnxnaveMdare aMtakaraNa (athavA budidhx) adaralilx I Atamxnu
toVruvanu. caMdarxnalilx rAhuvu garxhaNakAladalilx toVruvaMte, aMdare
caMdarxna beVLakiniMdaleV kapApxda CAyA rUpavAda
rAhuvu toVruvaMte. aMtaHkaraNavu jaDaveV AgidadxrU cidUrxpanAda
AtamxnoMdige toVruvudariMda AtamxnU
vijAcnxnamayanAdanu. parxtayxgAtamxna ABAsavuLaLx avideyxyiMda
huTiTxda budidhxmuMtAdavugaLa vAyxpaneyiMda pariciCxnanx (alapx) neMba
Barxmeyu baMdiruvudariMda adaralilx AtAmxBimAnavanunx mADikoMDidudx
`ahamf' eMdu toVribaruvanu. athavA (cidUrxpanAda AtamxnAdarU) Atamxnu
upalaBiBxeMbuva nitayx ceYtanayxrUpanAgidadxrU aMtaHkaraNadiMda
adhayxsatxvAgada kataqtavxvanunx hoMdi upalabadhxqqeMdAgiruvanu.
adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. saPxTikavu
shuBarxvAgidadxrU japAkusudiMda (keMpudAshavALa\break hUviniMda) kalipxsikoMDu
rakatxvaNaRvanunx hoMdi padamx rAgadaMte kANuvudu. adaraMte Atamxnu
upalaBadhxqqvAgiruvanu. anuBava mADikoLuLxva AtamxnAdanu athavA
vijAcnxnadiMda deVhAdigaLigU beVreyAgi Atamxnu
viveVcisalapxTiTxruvudariMda
vijAcnxnamayaneMdAgiruvanu.`vijAcnxnamaya: paruSa:'
viveVcane eMbuvalilx puruSapadAthaRveVneMdare:- Atamxnu elalxdaralUlx
paripUNaRnAgi vAyxpisiruvudariMda puruSaneMdu
heVLalapxDuvanu. vijAcnxna (budidhx) muMtAda anAtamxvasutxgaLu
tananxlilx (ajAcnxnadiMda) kalipxtavAgidudx avugaLalilx tAnu
vAyxpisiruvanu. hagagxvu tananxlilx Barxmisidadx sapARdigaLalilx
vAyxpisiruvaMte vAyxpisiruvanu. adariMda puruSaneMdu heVLuvudu.
(sadUrxpa, cidUrxpa AnaMda rUpagaLiMda) parxtayxgAtamxnu
parxpaMcadalelx vAyxpisitoVruvanu, `sanf GaTaH' `sanfpaTa:' GaToV BAti,
pashu putarxkaLatArxdigaLalilx `idu nanage pirxya' idunanage
suKavAgideyeMdu BarxmeyiMda jagatitxnalilx sacicxdAnaMdarUpadalilx
toVribaruvanAdadxriMda I riVtiyAgiyU vAyxpisiruvanu.\textbf{(sahoVvAca ajAta
shaturx: yaterxYSa Etatf supotxV\s BUtfya ESa vijAcnxnamaH puruSaH
kevxYSatadA\s BUtf kuta EtadAgAtf iti tadu ha na meVneV gAgayxRH)}-
\textbf(eMba shurxtiya sArAthaR)
\end{artha}

\begin{artha}
yAva vijAcnxnamaya Atamxviruvano avanige savxpanxdashe,
jAgaradashegaLalilx devxYtabudidhxyu iruvudu, suSupitxyalilx
iruvudilalx, hiVgiruvAga avana savxBAvaveVnu eMbudanunx niNaRyisalu
meVlina parxshenx baMdide. suSupitxyalilx Itanu elilxdadx, punaH
jAgaradalilx elilxMda I deVhakekx baMdanu, eMbudara vicAraviVga
naDedide. suSupitxyalilx I shariVravanunx, pArxNavanunx biTuTx
sahAyavilalxda ivanu deVshAMtarakekx heVge hoVgidadxnu? athavA
nAshavAgidadxne? athavA visheVSajAcnxna vilalxde ililxyeV idadxne?
itAyxdi saMdeVha nivAraNe mADabeVkAgide. avanu nAshavAgidadxre tirugi
ecacxrAgutitxralilalx, ililxye idadxre jAcnxnavilalxde iruvudilalx,
suSupitxyalilx ceYtanayxrUpavAda savxBAvavuLaLxvanAgi
jiVvaniruvudAdare deVhada meVlU aBimAnavirabeVkAgididxtu. hAgilalx,
aMtaHkaraNaveMba upAdhiyiMda aBimAna baruvudeMdU parxkaqta adu
ilalxveMdare  A upAdhiyu elilxge hoVgitetxMdu parxshenx
baruvudu. I elalxdakUkx samAdhAna vidu- jiVvanu kamaRgaLiMda
suKa duHKagaLanunx anuBavisalu jAgarxtf-savxpanxdashegaLanunx
hoMduvanu. AkamaRgaLu mugidoDane suSupitxyanunx (taniniderxyanunx)
hoMdalu bayasuvanu, vasutxta: Atamxnu kirxyAshUnayxnAdarU
budhidhxmuMtAda upAdhigaLiMda avasethxgaLalilx avanige
saMcAraviruvudu, AkAshakekx GaToVpAdhiyiMda gamana AgamanaveMbuva
saMcAraviruvaMte, vasutxta: AkAsha (ToLuLx)\break hoVguvudU ilalx
baruvudilalx. Adare oMdu gaDigeyanunx-oLage Cidarx (AkAsha) viruvudanunx -
ililxMdalilxge koMDoyuyxvAga oLagina  AkAshavU ODADidaMte Aguvudu, hAgeye
ililx \textbf{Atamxnige} jAgarAvasethxyeMdare Enu? mUlAjAcnxnadiMda
huTiTxkoMDa budidhxge haqdayakoVshaveV sAthxna, adaralilxruvAga
iMdirxyagaLu budidhxge adhiVnavAgi yAvAgalU goVLakagaLalilx iruvavu,
budidhxyu kamaRda desheyiMda haqdayada nADigaLa mUlaka miVnina
baleyaMte iMdirxyagaLanunx horage parxsAramADuvudu. biVsuvudu. AvAga
budidhxyalUlx iMdirxyagaLalUlx IceYtanayxrUpanAda Atamxnu
parxtibiMbisuvanu, (parxtibiMbisidaMte toVribaruvanu) aMtaha budidhx
matutx iMdirxyagaLa upAdhigaLiMda kUDiruva Atamxnu
ecacXrAgidAdxne. (jAgarAvasethxyalilxdAdxneMdu) heVLuvudu,
 \textbf(suSupitxyeMdare) AkamaRgaLu kaSxyisidare budidhxya
iMdirxyagaLu joteyalilx mUlAjAcnxnadalilx (avAyxkaqtashakitxyalilx)
layavAguvudu, ceYtanayxparxtibiMbavAgidadx elAlx visheVSajAcnxnagaLu
avugaLoMdige layavAguvudu, aMdare upAdhigaLalayavanunx
anusarisi layavAguvudu. idakekx suSupitxyeMdu hesaru.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``sa hoVvAca \mdash yaterxYSa Etatf supotxV\s BU dayx ESa vijAcnxnamayaH
puruSaH tadeVSAM pArxNAnAM vijAcnxneVna vijAcnxna mAdAya ya\break ESoV\s natx
haqRdaya AkAsha satxsimxsheVteV"} eMba shurxtiya tAtapxyaR  \mdash AvAga
budidhxvijAcnxnadoDane iMdirxyagaLa bAhayxvasutxvina jAcnxnavanunx I
vijAcnxnamaya (jiVva) nu sivxVkarisuvaneMdu I shurxtiya
heVLuvudu. budidhxvijAcnxnavu (aMtaHkaraNada vaqtitxjAcnxnagaLu)
upasaMhAravAdAga Atamxnige modalidadx
vijAcnxnamayatavxvu kaSxyisuvudu, adariMda niviRkAravAda
savxrUpaceYtanayxvoMde\break uLiyuvudu. I tAtapxyaRdiMda Itanu oLage
haqdayAkAshadalilx malagiruvaneMdu `sheVte'' eMbudariMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
ililx haqdayAkAshaveMbudakekx budidhxyoLage parxkAshisuvaMtha
AtamxceYtanayx\break veMdathaR, adanunx biTuTx horagina
AkAshaveMdathaRvalalx. EkeMdare idariMdaleV parxtayxgAtamxniMdale
pArxNAdivasutxgaLu huTuTxtatxveyeMdu heVLuvudariMda adeV athaR, adu
parabarxhamxveV, ideV elalxdakUkx aMtara (baLagiruvudu) ideV
jiVvAtamxnige AdhAra, shariVrada oLagina matutx horaginakAyARkAyaRgaLa
huTiTxge kAraNavAgide. `ya, ESa:' eMdare- bAhayxvasutxgaLiruva
sAthxnagaLiMda manasusx edudx kuLitAga ananAyxnuBava
(savxtaMtArxnuBava) rUpanAda I Atamxnu savxyaM parxtayxkaSxvAguvaneMdu
aBipArxyadalilxde, `sheVte' eMdare \ndash jiVvAtamxnu I kAladalilx
niviRkAra- matutx adivxtiVyavAda savxyaMparxkAshavasutxvinalilx
pUNaRvAgi nelesiruvaneMdathaR, vijAcnxnamaya jiVva
alapxnAdavanu. paramAtamxnAgi uLiyuvanu, adu heVgeMdare, 
GaTavu oDeduhoVdare GaTAkAshavu mahAkAshavAgiye uLiyuvaMte, budidhx vijAcnxnagaLu
loVpavAdAga vijAcnxnamayanu\break savxsavxrUpavAda paramAtamxnAgi nilulxvanu
deVheVMdirxyAdigaLige sAkiSxyAgi\break jAgarAvasethxyalilx idadx rUpavanunx
biTuTx suSupitxyalilx deVheVMdirxyAdigaLige
sAkiSxyAgi savxsavxrUpadalilxruvaneMbudanunx shurxtiyu sAdhisikoTiTxde, idanenx
samAKeyx `savxpiti' eMbuva hesariniMdalU yukitxyiMdalU sAdhiside-
\textbf{````CAMdoVgayxdalilx'' savxmapiVtoVBavati  tasAmxdeVnaM
savxpitiVtAyxcakaSxteV"} eMdu heVLidaMte `savxpiti' eMba hesaru
savxpanxdedxMdu savaRsamamxtavAgide, yAvudariMda IjiVvanu tananx
savxrUpadalilx layavAguvano EkavAguvanoV, adariMda Itanu `savxpiti'
eMdu\break saMsakxqqtaBASeyalilx heVLuvudu. idariMda sAvxBAvikavAda tananx
AtamxsavxrUpadalilx I niderxyalilxruvaneMdu
athaRvu siguvudu, yukitxyeVneMdare:- upAdhiya upasaMhAravu
jiVvAtamxnalilx kANutitxruva saMsAra rUpavanunx
alalxgaLeyavudakAkxgiyeV. vAgAdi iMdirxyagaLeMba upAdhi saMbaMdhadiMda
jAgarxtitxnalUlx savxpanxdalUlx suKaduHKarUpavAda saMsAravuLaLxvanaMte
toVrutatxlidadxnu, avugaLu suSupitxyalilx aDagi hoVguvudariMda Atamxnu
saMsAriyalalxveMdu savxBAvasithxtiyu kANuvudu, upAdhigaLa
saMbaMdhavidadxre saMsAra , ilalxvAdare ilalxveMbudeV anavxya
vayxtireVkagaLeMba yukitx~|| ``tAni tadA gaqNAhxti atheYtatf puruSaH
savxpiti........ gaqhiVtamana: eMbuva shurxtiya sArAthaRvanunx
tiLisidAdxyitu. Atamxna savxBAvavu saMsAriyalalxda shudadhx
sacicxdAnaMda rUpaveMdu supitxparxshenxyiMda baMda athaRvu. jAgara,
savxpanx. suSupitxyeMbuva avasAthxtarxyvelalxvU ajAcnxnigaLa
daqSiTxyiMda kalipxtavAdadudx paramAthaRvalalx, malagidadxnu,
savxpanxvanunx kANutitxruvanu. edadxnu eMdu ajAcnxna rAtirxyalilx malagida
pArxNigaLa kalapxne. ivu nijavalalx, ajAcnxnavoMdaralelx I
janaru muLugidudx duHKapaDutatxliruvaru, digf BArxMtiyiMda Avarisida
citatxvuLaLx hAdihoVkanu sariyAda mAgaRvanunx kANade
duHKisuvaMte Itanu saMsAra mAgaRdalilx duHKisuvanu. I riVtiyAgi
saMsAraparxpaMcavelalxvU satayxvalalx mitheyxyeMbudanunx savxrasavAgi
savxSaTxpaDisalu shurxtiyu mahArAjAdi loVkagaLanunx savxpanxmayavAgi
kANuvudanunx udAhariside. \textbf{``nayateyxYtatf savxpanxyXyA carati teV
hAsayxloVkAH taduteVva mahArAjoVBavati uteVva
mahAbArxhamxNa.....} itAyxdi yAgi(baq -2 -1- 18). yadayxpi pANipeVSaNa
mUlaka parxboVdhavuMTAda hiMdina katheyiMdaleV deVhAdigaLu
AtamxvalalxveMdu tiLidide. AdarU aSaTxriMdaleV Atamxna shudadhx
savxBAvavu tiLidaMte Agalilalx, adariMda deVheVMdirxyagaLa tAdAtamxyXvu
Atamxnige iruvudu satayxvalalxveMdu tiLidarU deVhavu mitheyxyeMdu
tiLiyalilalx, adariMda deVhasaMgavu Atamxnige irabahudeMdu shaMke
barabahudu, tAkiRkaru deVhavu beVre Atamxnu beVreyeMdu BeVdavanunx
aMgiVkarisidadxrU rAgadevxVSAdigaLanunx AtamxnalelxV iruvaveMdu
opupxvaru, adanunx Atamxnige opapxbAradeMdu asaMgatavxvanunx tiLisalu
shurxtiyu Iga yatinxside, yadayxpi suSupitxvicAradiMda idU tiLidide,
AdarU, savxpanxvaqtitxyanunx avalaMbisi Atamxnalilx asaMgatavxvu heVge
? eMdu AkeSxVpavu punaH huTuTxvadu, elAlx iMdirxyagaLa saMbaMdhavu
savxpanxdalilx tapipxdadxrU suKaduHKagaLa saMbaMdhavu iruvudu
Atamxnalilx kaMDide, adariMda Atamxnalilx saMsArasaMgavu
tAtitxvXkavAgirabahudeMba shaMkeyu baruvudu, adanunx hoVgalADisalu
savxpanx vicAravanunx tiLiside, savxpanxvelalxvU manasisxna vikAsaveV
horatu beVreyalalx, adariMda asatayx, horagina iMdirxyagaLu
lupatxvAgidadxrU savxpanxdalilx manasusx loVpavAgade iruvudu, AvAga
mahArAjanaMteyU mahAbArxhamxNanaMteyU tanage anuBavavAguvavu. avelalx
vAsatxvavalalx, alalxde maneyalilx elalxrU malagidadxrU
savxpanxdalilx ivarelalx vanakekx hoVdaMte toVruvaru, hAgU
ecacxrinalilx kaMDadedxlalxvU savxpanxdalilx kANade hoVguvavu, hAgeye
savxpanxdalilx kaMDadudx jAgaradalilx ilalxvAguvudu, hiVgeye eraDu
avasethxgaLalUlx parxpaMcavu parasapxra dashegaLalilx
mAyavAguvudariMda vitheyxyeMdu I shurxtiyiMda tiLiyuva muKAyxthaRvu.
A savxpanxvu deVhada oLage kANuvudariMda deVhada horage
naDeyuvudalalx, Atamxnu savxtaH deVhavilalxdavanu, avanutAneV neVra
horage saMcarisuvavanalalx, hAgAdare! horagina giri samudArxdigaLu
oLage heVge baMda\-veMdare- jAgarxdadxsheyalilx kaMDiruva
pavaRtAdigaLa vAsanegaLu citatxdalilxruvudariMda avugaLiMda Itanu
savxpanxvanunx kANuvanu, I vAsanegaLu satayxveMdu tiLiyuvudu
ajAcnxnada veYBavadiMda aSeTx, adariMda elalxvU asatayxvAdadadxriMda
saMsAra saMbaMdhavU savxpanxdalUlx Atamxnige vAsatxvavalalxveMdU,
 \textbf{``asaMgoVhayxyaM puruSaH"} enunxva asaMga savxrUpaveV vAsatxvaveMdU
tiLiyuvudu yukatx.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ adivxtiVyatavx matutx AnaMdasavxrUpavanunx suSupitxyiMda suPxTapaDisuvudu}}

\begin{artha}
deVhAdivayxtirikatx matutx shudadhxneMdu savxpanxdalilx hiMde
tiLisidadxrU adivxtiVyatavx matutx AnaMdarUpagaLanunx
suSupitxyalilx toVrisikoDalu \textbf{``atha yadAsuSupotxV Bavati..... itAyxdiyiMda EvameVSa EtaceCxVteV} varegina maMtarxdiMda parxyatinxside. yadayxpi devxYtavu mitheyxyeMdu heVLidadxriMda
adivxtiVyatavxvu Atamxnige toVriyeV toVruvudu. AdarU savxpanx-
jAgaragaLalilx devxYtavu iruvudu kANuvudariMda satayxvAgideyeMba
shaMkege avakAshavide, adanunx nivArisalu ililx
sapxSaTxpaDisuvudakAkxgi I suSupitx vicAravanunx tegedide. matutx
daqshayxvAda parxpaMca  (devxYta) mitheyxyAgali, darxSaTxqqvAda Atamxnige
vAsatxvavAgiye daqshayxvanunx noVDuvu deMbuva darxSaTxqqtavxvu
irabahudu, hAgidadxre daqshayxvanunx aveVkiSxsi adariMda
darxSaTxqqtavx	vanunx heVLabeVkAguvudu, AvAga daqshayxvU
vAsatxvavAgiyeV irabeVkAguvudeMba shaMkeyu barabahuvudu. adanunx
nivArisalu I vicAravanunx mADide. `na yadA suSupotxV Bavati tadA na kasayxcana veVda' eMdu heVLidadxriMda Atamxnige
jAcnxnakataqRtavxvu aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxvudeMbudeV
iruvudilalx, A dasheyaneVnx suSupitxyenunxvudu, hAgAdare Atamxnu
jAcnxnakataRneMdu heVge eMdare - savxpanx -\break jAgaragaLalilx
ceYtanAyxBAsadiMda kUDida budidhxyu ceYtanayxda saninxdhiyiMda jAcnxna
kataqR eMdu Agiruvudu, saPxTikadalilx keMpudAshavALada hUvina
sAmiVpayxdiMda keMpu budidhxyu huTuTxvaMte Atamxnalilx aMtaha
budidhxsaninxdhiyiMda jAcnxtaqtavxvutoVruvudu. AtamxneV noVDuvaneMba
budidhxyu huTuTxvudu. I riVtiyAgi inonxMdu upAdhiyiMda baMda
jAcnxtaqtavxvu upAdhiyu hoVda meVle idU hoVguvudu, adariMda
suSupitxyalilx saMsAra vilalxdiruvudu sAvxnuBavadiMda
suPxTavAguvudu. heVge kiviyiMda keVLuva shabadx-jAcnxnadalilx rUpavu
seVruvudilalxvoV, Atamxnu niviRkAranAdadxriMda vikAravAguva saMsAra
(parxpaMca)doDane seVruvudilalx. hAgAdare Atamxnige saMbaMdhavu
heVgAyiteMdu keVLidare niH saMga, Atamxnige saMgaviruva
vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu vAsatxvavalalx, hAgeye kUTasathx
nitayxnAdavanige nashavxra vasutxvina saMbaMdhavU, Atamxnige
(ceYtanayxsavxrUpanige) anAtamxjaDa vasutxvina saMbaMdhavU
vAsatxvaveV alalx. saMbaMdhavelalx ajAcnxdiMda kalipxtavAdadudx.
\end{artha}


\begin{artha}
suSupitxyalilx yAva karxmadiMda I budidhxyeMba upAdhiyu
layavAguvudeMdare nALadiMdakUDida kamalada mogegxyaMteyiruva
haqdayakoVshavu shariVradoLage keLamuKavAgi aidu tUtugaLiMda
kUDiruvudu, adariMda kadaMbakusumada keVsaradaMte nADigaLu horaTive. A
mUlaka budidhxyu haqdayadiMda horaTu avugaLalilx nelasi savxpanxvanunx
kANuvudu, adeV nADigaLiMda deVhada horaBAgadalUlx vAyxpisi
jAgaradalilx bAhayxparxpaMcavanunx noVDutAtxne, tirugi hiMdakekx baMdu
puriVtatiyiMda sutitxdadx haqdayadalilx parxveVshisi I budidhxyu
suSupitxkAladalilx layavAguvudu. teYlavu eLuLx kALugaLalilx
vAyxpisiruvaMte I budidhxyu avAyxkaqta sAmAnayx vaqtitxyiMda I
deVhavanunx vAyxpisi I kAladalilxruvudu. vayxkatxvAda deVheVMdirxya,
budidhx ivu layavAdare devxYtaveV toVruvudilalx. AvAgaleV paramAtamxna
adavxyatavx, adivxtiVyatavxvu savxSapxpaDuvudu. hAgeyeV I suSupitxyalilx
samasatx saMsAra duHKagaLu elAlx bageyiMdalU shAMtavAguvudariMda
niratishayavAda koneyilalxda AtAmxnaMdavu parxkAshavAguvudu, heVge rAga
devxVSagaLilalxda bAlakanige yAvAgalU AnaMdaviruvudo,
sAvaRBwmanAda cakarxvatiRge AnaMdaviruvudo, shorxVtirxya  matutx
barxhamx niSaThxnAda athavA atayxMta virakatxnAda 
mahAbArxhamxNanige AnaMdaviruvudo hAgeye suSupitxyalilxdadx I
Atamxnige savaRduHKagaLanunx mareyisuva AnaMda sithxtiyu kANuvudu,
samasatxduHKagaLigU kAraNavAda rAgAdidoVSagaLU IkAladalilx
lupatxvAgiruvudariMda duHKaveV ilalxdaMtAgi paramAvadhiyAda AnaMdavu
toVruvudu, Adare I savxrUpAnaMdavu savxparxkAshavAda nitayxceYtanayxda
baladiMda aMtariMdirxyavilalxdidadxrU tAnAgiye anuBavakekx baruvudu, I
riVtiyAgi I suSupitxdasheyalilx parxtayxgAtamxna adivxtiVyatavxvU AnaMda
savxrUpavU tiLidu baruvudu Ivarege \textbf{`keSxYSatadABUtf'} eMba parxshenxya
niNaRyavAyitu inunxmuMde \textbf{`kuta EtadAgAtf'} elilxMda Itanu
baMdaneMbudanunx niNaRya mADuvudu  \mdash 
\end{artha}


\begin{artha}
``elilxMda baMdanu" eMba parxshenx mADuvudu anavashayx, EkeMdare~? yAva manuSayxnu
elilxdadxno alilxMdale baMdiruvaneMbudu elalxrigU athaRvAguvudu,
idanunx parxshinxsuvudakekx tiruLilalxveMdu heVLabeVku. AdarU hAge
tiruLilalxda parxshenxyeMdu yArU tiLiyabAradu, loVkadalilx AdhAra-
AdheVyagaLige BeVdavu iruvudu gotetxV ide, hAgeye avadhigU
avadhiyuLaLxvasutxvigU BeVdaviruvudu gotitxde, adaraMte ililx suSupitxkAladalilx
elilx nelisidadxnoV A AdhArakUkx ivanigU BeVdavirabahudu. elilxMda
baMdanoV A deVshakUkx tanagU BeVdavirabahudu, AvAga  I AtamxnUkUDa
tanage BinanxvAda beVreyAda sAthxnadiMda edudx baMdanu hAgU tanage
BinenxYsida yAvasathxLadalilx Itanu modalu nelesidadxnu~? eMbudAgi BeVdABipArxyadalilx I parxshenxgaLu baMdive, iveV sAravuLaLx
parxshenxgaLu, avugaLa parihArakAkxgi heVLuva utatxravu
parxteyxVkavAgi sAravatAtxgiruvudu, I Atamxnu tanage beVreyAda
sathxLadalilx iralilalx, beVreyAda sAthxnadiMda baralUilalx.
tananxsavxrUpadalelxV nelesi tananx savxrUpadiMdaleV
jAgarAvasethxyalilx horage baMdaneMdu heVLuva utatxravu pAshinxkana
BeVdaBarxmeyanunx nivArisuvudu, suSupitxyiMda edudx baMdaneMdu
heVLuvudU saha pUNaR aKaMDa savxrUpanAda Atamxnige nijavAgi salalxdu,
adariMda budidhxmuMtAda upAdhigaLa mahimeyiMda uMTAda
BarxmemAtarxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA suSupitxyalilx ceYtanayxrUpanAda Atamxnige asaMgatavxvanunx,
savaR\-saMbaMdhashUnayxteyanunx toVrisi IvAga ELuva kAladalilx
jagatAkxraNavAda A barxhamxvasutxvina aBeVdavanunx heVLalu
\textbf{`sayathoVNaRnABi:'} \mdash itAyxdi shurxtiyu baMdide eMdu tAtapxyaR,
jagatutx vAsatxvavAgilalxvAdadxriMda barxhamxnige (adavxyatavxvu)
adivxtiVyatavxvU hoMduvudu. elAlx I daqshayx parxcaMcavu ajAcnxnadiMda
huTiTxkoMDiruvudariMda savxpanxparxpaMcadaMte paramAthaRvalalx,
parxpaMcavu heVge ajAcnxnadiMda huTiTxteMbudAgi niNaRyisuvudeMdu
keVLidare\ndash I\break parxpaMcavu shashaviSANa (moladakoMbinaMte) asatatxlalx,
asatAtxdare janamxveVbAradu, barxhamxnaMte satUtx alalx, satAtxdare
yAvAgalU iruvudariMda janamxvu baruvudeV ilalx, Adare sadasadf
vilakaSxNa anivaRcaniVya. satetxMdU, asatetxMdU heVLalu
baruvudilalx. niviRkAravAda ceVtanakekx vikAraveV
baruvudilalx. adariMda ajAcnxnadiMda toVruva parxpaMcada huTuTx
ajAcnxnadiMdaleV Agide.
\end{artha}

\begin{artha}
yAva tAkiRkaru saqSiTxyanunx vAsatxvaveMdu heVLuvaroV, avaru saqSiTxge
 mUlakAraNa (upAdAna) veVneMbudanunx heVLabeVku. parxdhAna
(parxkaqti) yeMdu heVLuva savxtaMtarx jaDa shakitxyeMdAgali,
paramANugaLeMdAgali heVLuvalilx\break parxvaqtitxyanunxMTu mADuva matotxMdu
ceVtana parxvataRkaveMduheVLabeVku, adu 	 IshavxraneV eMdare avanu
yAriMda perxVritanAguvaneMdu heVLabeVkAguvudu,  parxLayadalilx kAma
kamARdigaLu layavAgiruvudariMda avugaLu perxVrakavAgiveyeMdu heVLalu
shakayxvilalx, Ishavxrana shakitxyeV
niyAmakaveMdare. adU jaDavAdadxriMda adanunx yAru niyamisuvaru~?
adariMda vicAramADade idadxre elalxvU cenAnxgide enunxvaMte
avicAritaramaNiVyaveMdU saqSiTxyanunx ajAcnxnadiMda kalipxta veMdu
heVLuva sidAdhxnatxveV sariyAdadudx. iMtaha saqSiTxyanunx Eke
vaNiRsabeVkeMdu keVLuvavarige utatxravidu- shurxtigaLu
EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgi saqSiTxyanunx
heVLive. adaralUlx maMdAdhikArigaLige budidhxge hatitxsalu
saqSiTxviSayakekx daqSATxMtavanunx heVLiruvudu. udA:-
ceYtanayxdiMda kUDida jeVDarahuLadiMda aceVtanavAda taMtuvu (baleyu) heVge
huTuTxvado, hAgeye cidUrxpanAda AtamxniMda aceVtanavAda pArxNagaLU
loVkagaLU(deVvategaLU samasatxBUtagaLU) huTiTxruvavu. heVge beMkiyiMda
beMkiya savxBAvaviruva kiDigaLu huTuTxtatxveyo. hAgeye malagidadx
AtamxniMda (ajAcnxnadiMda kUDida ceVtanadiMda) vijAcnxnamaya veMdu
heVLuva sakala jiVvaru ceVtanavAgiye huTuTxvaru. vasutxta: jiVvAtamxru
savxrUpadalilx huTiTxlalxdavarAdarU pArxNAdi upAdhigaLu
huTuTxvudariMda adaroMdige iruva I ceVtana jiVvarU huTiTxkoMDareMdu
heVLuvudu keVvala namamx Barxme mAtarx. GaTAdivasutxgaLu huTiTxdare
adaroLagina CidArxkAshavu huTiTxkoMDaMte. idu Barxme mAtarx,
sidAdhxnatxdalilx hAgAdare pArxNAdigaLa utapxtitxyu BArxMtiye
Agiruvalilx I jiVvara utapxtitxgU itara aceVtana vasutxgaLa
utapxtitxgU visheVSa veVneMdu keVLidare utatxravidu-pArxNAdivasutxgaLu
savxrUpadalUlx huTiTxnalUlx elalxvU kalipxtaveV,\break jiVvAtamxradudx
janamxmAtarx kalipxta. avugaLa savxrUpatatatxvX (sacicxdAnaMdarUpavu)
kalipxtavalalxveMbudeV visheVSavu.
\end{artha}


\vishaya{tatatxvXtaH saqSiTx. sithxti. saMhAragaLalilx karxmavilalx}


\begin{artha}
jagatitxge saqSiTx. sithxti. layagaLu parxtikaSxNadalUlx AgutatxleV
iruvudariMda elalxvU namamx ajAcnxna mAtarxveV AgiruvudariMda
ivugaLalilx vAsatxvavAgi karxmavilalx, oMdAda meVle
oMdeMba karxmavilalx, mUlAjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnu (shudadhx
cidUrxpanu) pArxNa, keSxVtarxjacnx (jiVva) ivugaLa rUpavanunx
tALiruvanu, A Atamxnu savxtaH savxrUpadalilx parabarxhamxveV. A
parabarxhamxda upaniSatutx (rahasayx) veVneMdare idu-\textbf{`tasoyxVpaniSatf'}
eMdu shurxtiyalilxruva upaniSatetxMbapadakekx ililx rahasayx veMdathaR,
barxhamxna nAma rahasayxvAgide. adanunx jAcnxnakAkxgiyU upAsanegAgiyU
kalipxsi heVLide. \textbf{`satayxsayx satayxM'} eMbudeV adara hesaru. idu
barxhamxvanunx boVdhisuvudu, adakekx athaRveVneMbudanunx shurxtiyu
\textbf{`pArxNAveY satayxM teVSA meVSa satayxmf'} eMdu
vAyxKAyxniside. adara athaR:- pArxNagaLu meVlemxVle satayxvAgi
kANuvudariMda satayx, vasutxta: barxhamxveV satayx(paramAthaR)
yAvatUtx aLiyadeyiruvudu, heVgeMdare shariVravu satayxvalalx, adu
huTiTxkoMDu oMdeV janamxdalilx nAshavAguvudu, adare
sUkaSxmXshariVrakekx seVrida liMgashariVravAgiruva I pArxNavu
(muKayxpArxNa) matutx iMdirxyagaLU aMtariMdirxya, I elalxvU
moVkaSxpayaRMta sithxravAgiruvudariMda satayxveMdu heVLalapxTiTxve,
\textbf{``tadApiVteVH saMsAravayxpa deVshAtf''} eMdu
barxhamxsUtarxkArarU  AcAyaRrU moVkaSxpayaRMta
sUkaSxmXshariVravusithxraveMdu heVLiruvaru. moVkaSxvAdarU kiVSxNavAgade
niMtiruva AtamxvoMdeV (barxhamxvoMdeV) satayxkUkx satayxveMdu
heVLiruvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde ajAta shaturxvu bAlAkige satayxkUkx satayxvAda tatatxvXvanunx
upadeVshisiruvanu. ililxyU I parxsaMgadalilx samasatxveVdAMta
shAsatxrXda tAtapxyaRvanunx I riVtiyAgi nirUpisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{samasatx veVdAnatx shAsatxrXda vicAra}


\begin{artha}
veVdAMta shAsatxrXda vicArakekx muMce baruva saMshayagaLu ivu,
AtamxneMdare avanu saMsAri jiVvaveMdeV athaRvoV? athavA
jiVvanU (asaMsAri) IshavxranU eraDU eMdo? A IshavxranU jiVvAtamxnige
BinenxYsiruvanoV? athavA BinenxYsilalxvo? aBeVdavidadxrU barxhamx
nAnArasa (rUpa) vAgiruvudeMdu heVLuvudo athavA adu
Ekarasavo (EkarUpavAgiruvudo)? hiVge opipxdare pararu ApAdisuva
viroVdhavu idaralilx ideyo? athavA ilalxvoV? I bageyAgi saMshayagaLu huTuTxvavu.
\end{artha}

\section*{parxthama pUvaRpakaSxda sAra}

\begin{artha}
I meVle heVLida shurxtiyu suSupitxyalilx malagidadx saMsAri
jiVvAtamxniMdale ecacxrinalilx pArxNAdigaLu huTuTxvaveMdu
heVLidadxriMda jiVvAtamxneV iruvanu. avanige beVreyAgi Ishavxranilalx,
meYteVrxyiVbArxhamxNadalUlx \textbf{`AtAmx vA areV darxSaTxvayxH'} eMdu heVLida
Atamxnu patimuMtAda pirxyavasutxgaLa saMbaMdapaTaTxvaneMdu
upakarxmadalilx kANuvudariMda saMsAri yAda jiVvAtamxneV`darxSaTxvayx'
eMdu heVLalapxTiTxruvanu. Itanu mukitxdasheyalilx
asaMsAriyAgutAtxneMdu heVLuvudakekx Aguvudilalx. savxBAvavu
badalAguvudeMbudu elilxyU kANuvudilalx. sAMKAyxdigaLU saha
aneVkayukitxgaLiMda Ishavxranu ilalxveMdu sAdhisuvaru. adariMda
jiVvAtamxnigU beVreyAgi IshavxraneMbuvanu ilalx eMdu
pUvaRpakaSx. IshavxranidAdxne eMbudu sidAdhxMtadasAra. aneVka shurxtigaLu
idara bagegx  AdhAravAgive. yAra vashadalilx I elAlx jagatutx ideyoV,
yAvanu savaRjacnx savaRvitf. AgiruvanoV, yAvanu hasivu  bAyArike
itAyxdi saMsAravilalxdavanoV, yAvanu paqthiviV modalAda
tatatxvXgaLalilx savaRniyAmakanAgi aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanoV
aMtaha Ishavxranu idAdxneMbudanunx, muMDaka, CAMdoVgayx baqhadAraNayxka
vAkayxgaLu heVLutitxve. ivugaLanunx avalaMbisi Ishavxranu idAdxneMdu
tiLida meVle pArxNAdivasutxgaLa utapxtitxyu jiVvAtamxniMda
Agilalx. IshavxraniMdaleV Agiruvudu. \textbf{``satA
swmayx tadAsaMpanonxVBavati''} eMdu CAMdoVgayxdalilx suSupitxkAladalilx
barxhamxvoMdeV uLidu kANuvudeMdu heVLiruvudariMda jagatitxna saqSiTxyU
ajAcnxtavAda barxhamxniMdaleV AguvudeMdu heVLuvudeV yukatx. aMtaH
karaNAdi upAdhi saqSiTxyiMda vishavx teYjasa rUpagaLu baruva modaleV
idadx AtamxniMda jagatf saqSiTxyAyiteMdu heVLuvudu nAyxyavAgide.
\end{artha}


\begin{artha}
sAkASxtakxrisikoLaLxbeVkAdadudx paramAtamxnanenxV horatu
jiVvAtamxnananxlalx, \textbf{`idaM savaRM yadaya mAtAmx'} eMdu savaRvu
AtamxvAgiruvanu paramAtamxneV jiVvanalalx, adariMda upakarxmadalilx
saMsAriyanunx heVLiruvudu jiVva paramAtamxra nijasavxrUpavu oMdeV eMdu
aBeVdadiMda tiLisuvudakAkxgiye. jagatatxnunx saqSiTxsuva sAmathaRyxvu
IshavxranigeV horatu jiVvarige ilalxveMbudu sapxSaTx.
\end{artha}


\vishaya{divxtiVya pUvaRpakaSXdasAra-jiVveVshavxra BeVdavanunx
 vAsatxvavAgiye opupxva\break sAMKAyxdimata divxtiVya pUvaRpakaSx.}

\begin{artha}
seVshavxrasAMKayxrAda yoVgigaLU tAkiRkarU saha jiVveVshavxrara
BeVdavanunx heVLuvaru, adariMda Ishavxrananunx jiVvAtamxnu
pUjisabeVku. idanunx biTuTx \textbf{`ahaMbarxhamx'} eMdu tiLiyuvalilx
patitanAguvanu. sidAdhxnatx\ndash\textbf{`tatasxqqSATxyX tadeVvAnupArxvishatf'}
itAyxdishurxtigaLiMda saqSiTxmADida IshavxraneV I jagatitxnalilx
shariVragaLalilx parxveVshamADuvaneMdu keVLibaruvudariMda. tatatxvXtaH
jiVveVshavxraralilx BeVdaviruvudilalx, maMtarxbArxhamxNagaLa
vAkayxgaLu I jAtiyavu aneVkavAgive. adariMda BeVda vAsatxvavalalx. 
\end{artha}

\section*{taqtiVya pUvaRpakaSxda sAra}

\begin{artha}
jiVvAtamxnu barxhamxna vikAra, pariNAma. adariMda barxhamxveMbudu aneVka rUpavAgiruvudu, barxhamx saqSiTxsi anaMtara jiVvarUpadiMda parxveVshisuvudu, jiVvarUpadalelxV shariVragaLalilx parxveVshisi toVruvudu, jiVvareV  saMsArigaLu barxhamxvalalx, jiVvarigU barxhamxnigU BeVdavU aBeVdavU eraDU ide, baMdha moVkaSxgaLa vayxvasethxyU I matadalilx baruvudu \ndash eMdu mUraneV pUvaRpakaSxvu.
\end{artha}

\begin{artha}
sidAdhxMta\ndash idu sariyalalx, yakatxvAgilalx, barxhamxnige yAva
riVtiyalUlx  pariNAmavilalx, BUmiyalilx EkadeVshavAda maNuNx
gaDigeyAgabahudu, aMdare BUmiyalilxruva maNaNxnunx beVreyAgi tegedu
adariMda gaDige mADabahudu. AvAga maqtitxna pariNAma BUmiya oMdu
BAgada pariNAmavAguvudu. hAge parabarxhamxda oMdu aMshavAgi jiVva
pariNAmavAyiteMdu heVLalAgadu, niravayava vAdadxriMda barxhamxda oMdu
aMsha pariNAmahoMditeMdu heVLaluavakAshavilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
matutx shariVradalelx iruva keVsha talegUdalu mupipxnalilx haNANxgi
beLaLxge Aguvudu, adaraMte  barxhamxna EkadeVsha aMshavu adaralelxV
idudx jiVvarUpavAgi vikAragoMDiteMdu heVLalu shakayxvilalx. hAlu
modalina rUpavanunx biTuTx mosarAguvaMteyU barxhamxvu muMce idadx
savxrUpavanunx biTuTx matotxMdu rUpavanunx tALidAga jiVva
vikAravAyiteMdu heVLuvudU sariyalalx. barxhamxnige aMshaveV
ilalxvAdadxriMda niravayavavAdudakekx pariNAmaveV saMBavisuvudilalx.
AdudariMda I mUru riVtiyalUlx barxhamxvikAravAguvudalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
visuPxliMga shurxtiyaMte barxhamxna aMshaveV jiVvaveMdAdare adu
saMsAradalilxruvudAdare barxhamxna oMdu BAgavu BaganxvAguvudariMda,
suPxTisuvudariMda, barxhamxveVvarxNadiMda kUDitu, Aga \textbf{`akAya
mavarxNaM'} eMdu varxNavilalxdedxMdu heVLuva shurxtiviroVdhavu
baruvudu. AdudariMda savxpanxdalilx kANuva saMsAradaMte jiVvara
saMsAraveMdu adu asatayxveMdu heVLabeVku, beMkikiDiyaMte eMdu
jiVvarige hoVlisiruvudara aBipArxyavidu- kiDigaLU saha beMkiyiMda
hAri Icege baMdidadxrU beMkiye eMdu aBeVdavanenxV tiLisuvudu. parxkaqta
paramAtamxna aMshaveMdu heVLuva jiVvarigU paramAtamxnigU
aBeVdaveV. aMdare jiVvAtamxru barxhamxveV barxhamxnanunx biTuTx
tatatxvXtaH beVreyAgilalxveMdu tiLiyabeVku. aginx visuPxliMga
(kiDigaLu) udAharaNeyu aBeVda jAcnxnakAkxgi, jiVvaranunx\break
BinanxBinanxveMdu tiLisuvudakakxlalx.
\end{artha}

\begin{artha}
beMkiya kiDiyu huTuTxvudakekx modalu beMkiye Agide, adaraMte jiVvaru
huTuTxvudakekx modalu paramAtamxne Agiruvaru. beVreyAgiralilalx,
upAdhiyiMda BinenxYsida jiVvaru BinanxreMbudu keVvala BArxMti. idu
\textbf{`tatatxvXmasi'} eMba upadeVshadiMda baruva \textbf{`barxhAmxhamasimx'} eMba
barxhAmxtamx sAkaSxtAkxradiMda hoVguvudu,  idakokxMdu pArxciVna
udAharaNe- obabx rAjaputarxnu parxbalavAyxdhiyiMda hucacxnAda,
alalxlilx ODADutAtx kADige hoVda. alilx beVDaru I rAjakumArananunx
noVDi kanikaradiMda karetaMdu tamamx biVDinalelx auSadhavanunxkoTuTx
upacarisidaru, aneVkavaSaRkAla upacAradiMda guNahoMdi alilxye idudx
hucucx biTaTxrU tAnu rAjakumAraneMdu ariyade vipariVtavAgi beVDaravaMshakekx seVrida tAnu obabx beVDaneMdu tiLididadxnu. hiVgeye iralu
akasAmxtf A vanakekx obabxru apatxru baMdu I kumArananunx noVDi
gurutisidaru. niVnu rAjakumAra  kaSxtirxya, beVDanalalx, eMdu
heVLalu alilxMda Atanu nagarakekx baMdu eMdinaMte rAjakumAraniralu
avanige paTATxBiSeVkavAyitu. AvAga tAnu `beVDanalalx paTABiSikatxnAda
rAjakumAraneMdeV tiLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaraMte (ajAcnxnadasheyalilx jiVvanu barxhamxveV AgidadxrU
nijasavxrUpavanunx tiLiyadeV idudx apotxVpadeVshadiMda tAnu
barxhamxneV paramAtamxneV, saMsAriyalalx eMdu tiLiyuvanu jiVvatavxBArxMtiyu
adariMda hoVguvudu) barxhamxveV avideyxyiMda deVhadalilx parxtibiMbisi
jiVvaneMdu Agi rAgadevxVSAdidoVSagaLiMda puNayxpApakamaRgaLanunx mADi
janana maraNAdigaLanunx tanage AgutitxruvaMte
kANuvudu. nitayxneYmititxta kamaRgaLanunx Acarisi adara paripAkadiMda
rAgAdi doVSagaLu hoVgutitxralu gurushAsotxrXVpadeVshadiMda tananx
barxhamxsavxrUpavanunx tAneV kANuvudu. adariMda jiVvanumxkitxyanunx
hoMdi tananx saMsAra baMdhavanunx kANade baMdhavu asatayxveMdu aritu
EkarUpavAgi uLiyutatxde. \textbf{`apUvaRmanaparamf'} itAyxdi
shurxtigaLu sacicxdAnaMda rUpa oMdeV Agi EkarasavAgideyeMdu
adivxtiVyaveMdU, BeVdavilalxdedxMdu tiLisuvavu.
\end{artha}


%%%% From 013.tex

%~ \centerline{\vishaya{adhAyxya - 2 bArxhamxNa -4 vAtiRka sArAMsha 32-79}}

%~ \vishaya{adhAyxya-2 vAtiRkasArAMsha}


\begin{artha}
jAcnxnavAda meVlU shurxtiyu aparxmANaveMbudAdarUheVge? beVre
parxmANagaLa viroVdhaviruvudariMdaloV athavA viSayaveV
saMBavisuvudilalxveMbudariMdaloV, athavA niSaPxlavAguvudariMdaloV eMdu
heVLidare, saMsAradaduHKa nivaqtitxyeMbuva Palavu veVdAMtajAcnxnadiMda
AguvudariMda matutx anuBavasidadhxvAdudariMda niSaPxlaveMbudu
sariyalalx, oMdeV tatatxvXvu uLidiruvudariMda idaralilx inonxMdara
viroVdhavU ilalx, nijavAgi eraDukAMDagaLigU viSayagaLeV
BinanxvAgiruvAga AgalU sutarAM viroVdhaveV ilalx, elAlx athaRgaLU
tiLiyuvudariMda asaMBavashaMkegU eDeyilalx matutx parxmANavAgali
aparxmANavAgali parxmABAsavAgali (aMdare ApAtavAgi meVlemxVle
toVruvasatayx jAcnxnavAgali) parxmeyanunx uMTumADuvAga
asaMBavashaMkege avakAshavelilx? matutx saMsArada niderxyiMda
edadxmeVle guru, shiSayx shAsatxrX modalAdavu asaMBavaveV eMdare
 sidAdhxMtige iSaTxveV, parxmANada kelasavu mugidiruvudariMda
savxpArxmANayxkekx cuyxtibaralilalx, adariMda upaniSatutx kamaRkAMDada
pArxmANayxvanunx heVge tAne BaMgapaDisiVtu? kAMDagaLige EkavAkayxteyo,
athAvA BinanxvAkayxteyo? eMbudanunx vimashiRsidare upAya upeVya (sAdhana sAdhayx) eMba (saMbadhavidudx) adara jAcnxnavanunxMTu mADuvudariMda elalxveVdakUkx EkavAkayxteyide, virudadhxvalalxdadxriMda
pArxmANayx BaMgakekx upaniSatutx heVge kAraNavAdiVtu?
BinanxvAkayxteye eMdare sidadhx, sAdhayx eMba eraDathaRgaLiMda heVLidarU\break
BinanxviSayagaLAdudariMda  viroVdhaveV ilalx. matutx upaniSatutx oMdu
kamaRvanunx vidhisuvudU ilalx niSeVdhisuvudU ilalx, matetxVneMdare
parxtayxkf tatatxvXvanunx mAtarx boVdisuvudaralilx adara vAkayxgaLu
payaRvasAna hoMdutatxve, matutx jAcnxnadiMda devxYtavubAdhitavAdare
kamaRkAMDada viSayakekx BaMgavAguvudeMba shaMkeye sariyalalx, EkeMdare kamaRkAMDakekx devxYta satayxteyu viSayavalalx, matetxVneMdare kAyaRkANarasaMbaMdha aMdare I yAga, hoVma dAnAdi sAdhanagaLiMDa
savxgARdiPalavu baruvudeMdu heVLuva saMbaMdhavu, adanunx upaniSatutx
bAdhisuvudilalx, mAnavanu devxYtavu satayxvo, asatayxvoV eMbudanunx
vicAramADadeye iSaTxlABavanunx aniSaTx parihAravanunx bayasuvanu,
sAdhayxsAdhana saMbaMdhavanunx aMtaha kamaRkAMDavu PalakAmukanige
sUyaRnaMte parxkAshapaDisuvudu, adaralilx  kAmiyu parxvatiRsuvanu.
kAmavilalxde EnoMdU bayasade puruSanu mADuvakirxye (kamaR) yoMdu
ihadalilx  yArigU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
``yadadxyXdidhx kuruteV jaMtuH tatatxtf kAmasayx ceVSiTxtamf~|
na nivataRyituM shakAtx puruSAnf kAminaH shurxtiH~||"
\end{shl}

\begin{artha}
eMdaMte yAva yAva kAyaRvanunx pArxNiyu mADidarU adadu  kAmada kelasa,
shurxtiyu puruSaranunx hiMtirugisalAradu matutx virakatxrAdavaranunx
kamaRgaLalilx perxVreVpisuvudakUkx shurxtige sAdhayxvAgadu, adariMda
PalakAmiyanunx kuritu avanige ucitavAda kamaRvanunx boVdhisutAtx
kamaRkAMDada pArxmANayxvanunx heVge BaMgapaDisiVtu? hAgU virakatxnanunx
kuritu avanige beVkAdadadxnunx boVdhisutAtx veVdAnatxda pArxmANayxvanunx
heVge~! BaMgapaDisiVtu? rUpAdigaLanunx tiLisuva iMdirxyagaLoDane
adevxYta viroVdhavU ilalx, savaRBUtagaLalUlx AkAshaveMbudu
oMde iruvudeMdu heVLidare goVmahiSAdi BeVdadiMda AkAshagata Ekatavxkekx
viroVdhavu ilalx. paramAthaRvAgi adevxYtavenunxvAga adakekx
mAyAracitavAda BinanxBinanx rUpAdigaLanunx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu
tiLiyutatxliralu Enu hAniyAyitu? matutx Atamxru aneVkaveMdu
takaRdiMda UhisuveveMdu heVLidarU idanunx hoMdisalu sarihoVgisalu
sAdhayxvilalx EkeMdare:- I aneVkatavxvanunx aparxmeVyavAda
savxparxkAsha ceYtanayxdalilx takiRsuvudo athavA parxmeVya ahaMkAra
vishiSaTx ceVtanadalolx? eMdu vimashiRsidare aparxmeVyavAda
vasutxvinalilx anumAna parxmANakekx avakAshavilalx, eraDane
pakaSxdalilx iMtaha jiVvara BeVdavanunx avideyxyakAladalilx nAvU
opipxruvudariMda yAva hAniyU ilalx, gArxmakAmAdi shurxtivAkayxgaLiMdalU
tAtitxvXka BeVdavu Atamxnalilx sAdhitavAguvudilalx,\break kAmigaLAdavaru
aMtaHkaraNa vishiSaTx ceVtanarAgiruvudariMda parxmeVyaBeVdaveV
kalipxtavAgi sididhxsuvudu.

matutx parxtayxkaSx, anumAna, shAsatxrX I mUru, adivxtiVyavAda Atamxna
viSayadalilx parxsidadhxvAgive. vicArakarigaMtU sutarAM sidadhxvAgive,
parxtayxkaSx `nAnu nAnu' eMdu toVruva ahaMbudidhxyu obabx AtamxnalelxV
baruvudu, eMtaha nipuNanU aneVka sathxLadalilx `nAnu' eMdu
aBimAnisalAranu, shariVravu elalxradUdx samAnavAgiruvudariMda
parxtivAdiya shariVradaMte elAlx shariVragaLalUlx obabx Atamxne
iruvaneMdu tAkiRsuva anumAnavU, AtamxvasutxvoMdeV eMdu sAruva
(moLaguva) veVdAMtagaLeV shAsatxrXparxmANa DiMDima
parxmANavAgive. hiVgiralu adivxtiVya ceYtaneyxYkarasavAda Atamxna
viSayadalilx pUvaRvAdiyu heVLuva viroVdhavu, savxlapxvU iruvudilalx.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{ililxge eraDaneV adhAyxyada parxthamabArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRvAgide.}
%~ \end{center}

%~ \centerline{\vishaya{baq. eraDane adhAyxyada eraDane bArxhamxNa}}
%~ \centerline{\vishaya{vAtiRkasArAMsha}}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 2}

\begin{artha}
modalane bArxhamxNadalilx pArxNakekx beVreyAgi AtamxneMdu
visatxriside, tAtapxyaRvanunx \textbf{`satayxsayx satayxmf'} eMba nAmadiMda
saMkeSxVpiside. 

idu keVvala sUtarxdaMte viSayavanunx saMgarxhisuva shurxti, eraDu
satayxshabadxgaLigU pArxNa AtamxveMdu heVLida athaRvanunx muMdina
eraDubArxhamxNagaLalilx karxmavAgi parxkaTapaDisuvudu, idariMda
gAgayxRnigU ajAtashaturxrAjanigU samamxtavAda matagaLanunx
sapxSaTxpaDisidaMte Agide, avugaLalilx pArxNavAyuvu upAdhi, Atamxna
utAkxrXMti matutx parxveVshagaLige idu sAdhakavAgide. adariMda A
upAdhiyalilx AtamxveMba Barxmeyu bAlAkige (gAgayxRnige) ididxteMbudu
gotAtxgide, I pArxNavu Atamxna upAdhiyeMdeV iTuTx adanunx upAsane
mADabeVku, AvAgale adu namage upAsayxdeVvate yAguvudu, A pArxNavanunx,
adeV upAdhiyAgi iruva Atamxnanunx. ililx viveVcisuvudu.
\end{artha}


\centerline{\vishaya{``yoVhaveY shishuM sAdhAna..... itAyxdi shurxtiya tAtapxyaR''}}

\begin{artha}
2. pArxNavu shishuvinaMte viSayAsakitx ilalxdiruvudu, vAgAdi
iMdirxyagaLige iruvaMte idakekx gArxhayxvAda viSayaveMbudu ilalx,
idakekx shariVraveV AdhAna, AdhAra, nilulxvasAthxna, I pArxNavuApAda-masatxka shariVravanunx sAmAnayxvAda calana kirxyeyiMda
yAvAgalU (avasAthxtarxyadalUlx) vAyxpisikoMDu ADisuvudu. shirasesxV
\textbf{parxtAyxdhAna}, parxtiyoMdu raMdharxdalUlx idu ODADikoMDiruvudu,
visheVSavAgi shirasisxnalilxdudx kaNuNx modalAda iMdirxyagaLanunx
parxsarisuvaMte mADuvudu. pArxNavanunx kaTiTxhAkuva satxMbaveMdare
shAriVra bala, deVhavu dubaRlavAdare  pArxNavu utAkxrXMtiyanunx
hoMduvudu, adariMda pArxNavanunx kaTiTxhAkuva hagagxveMdare ananx, idu
karuvanunx kaTuTxva hagagxdaMtiruvudu. adu heVgeMdare - ananxvanunx
nAvu tiMdare adu sUthxla, madhayxma sUkaSxveMdu\break mUrubageyAgi
shariVradalilx pariNAmahoMduvudu, adaralilx sUthxlavAdadedx ameVdhayx,
madhayxmavAdadudx deVhakekx poVSaka, sUkaSxmXvAdadudx pArxNakekx
taqpitxkaravAguvudu, I riVti sUthxladeVhavU  sUkaSxmX shariVravU I
eraDU ananxdiMda badadhxvAgive, I riVtiyAgi viveVcanemADida
pArxNavanunx yAvanu upAsanemADuvano avanu shirasisxna ELu
CidarxgaLalilxruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLeMba shaturxgaLanunx
edurisuvanu. ivugaLu heVge shaturxgaLAguvavu? ivu huTiTxda lAgAyitu
shabadxsapxshaRmodalAda vaqtitxjAcnxnavuLaLxvugaLAgi mumukuSxvanunx
parxtayxgf daqSiTxyanunx kaLeyuva mUlaka devxVSisuvavu. adariMda
shaturxgaLAdavu. kaNiNxnalilxruva pArxNavanunx ELu rudArxdi deVvategaLu
akaSxyavAgi  seVvisutitxveyeMdu yAvanu upAsane mADuvano avanige
ananxvu akaSxyavAguvudu.

kivi modalAda ELu CidarxgaLalilx gwtamAdi QuSigaLeMdu hesarAda pArxNagaLiveyeMdU, barxhamxvAdiniyAda
vAgedxVvateyanunx dhAyxnisabeVku, upAsakanu hiraNayx gaBaRrUpadiMda
savaRBoVgiyAguvanu. hiVgeMdu gAgayxR samamxtavAda barxhamxvu \textbf{I bArxhamxNadalilx} 
visAtxravAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq - a- 2, bArxhamxNa - 3 vAtiRkasArAMsha}}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 3}

\centerline{\vishaya{pUvoRtatxrabArxhamxNagaLa saMbaMdha}}

\begin{artha}
 Ivarege heVLidaMte gAgayxRnu heVLida barxhamxvanunx visatxrisi
 adanunx nirAkarisalu Iga rAjanu heVLida barxhamxvanenxV I mUrane
 bArxhamxNadalilx visatxriside. rAjanu modalane bArxhamxNadalilx
 yadayxpi pUNaRvAgi heVLiruvanu. AdarU satayxvasutxvina satayxteyanunx
 visatxrisiralilalx. adariMda satayxda satayxtavxvanunx
 visatxrisuva mUlaka parxpaMca saMbaMdhavilalxda
 shudadhxbarxhamxtatatxvXvanunx I bArxhamxNadalilx sapxSaTxpaDisiruvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{`devxVvAva barxhamxNoV rUpeV...... tayxcacx' eMba maMtarxda sArAthaR}}

\begin{artha}
barxhamxna mUtaR matutx amUtaR eMba eraDu rUpagaLu parxpaMcakekx
seVrive. I rUpagaLiMda rUpavilalxda shudadhxbarxhamxvanunx
parxtipAdiside. avugaLalilx  mUtaRveMdare - yAvudara avayava vinAyxsavu
kaNiNxge kANuvudo adeV mUtaR, adalalxde sUkaSxmXvAgiruvudu
amUtaRrUpavu. athavA mUtARmUtaR\-parxpaMcavU vAsaneyU seVri eraDu, athavA
vAsanesahitavAda parxtayxkaSxdaqshayxrUpavU matotxMdu seVri eraDu
rUpagaLu. adaralilx  mUtaRvasutx paqthivi, apupx, teVjasusx eMbuva
BUtatarxya. itare vAyu, AkAsha eMbuvavu amUtaRvenisuvavu, I
mUtARmUtaRsavxBAvavu samasatxjagatitxnalUlx ideyeMbudanunx noVDalu
matayxRtavxmodalAda visheVSagaLiMda mUtaRsavxBAvavanunx
shurxtiyu vayxkatxpaDisiruvadu. A visheVSaNagaLeVneMdare - mUtaRveMbudu
matayxR nashavxra, sUkaSxmXvasutxvu nAshavAguvudakekx modaleV
shirxVGarxvAgi nashisuvadu, adu sUthxla\-rUpavuLaLxdudx, amUtaRvu sUkaSxmX
matutx \textbf{amaqta}, moVkaSxvAguvavaregU\break nAshavAgadeyiruvudu,
yadayxpi eraDU paMcaBwtikagaLeV, adarU I sUthxlasUkaSxmXgaLalilx
visheVSaviruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUthxladalilx mUtaR parxdhAna, adariMda kaNiNxge kANuvudu,
sUkaSxmXdalilx amUtaRparxdhAna, adariMda idu kaNiNxge kANisuvudilalx,
hAgU sUthxlavu matayxRveMdare sUkaSxmX amaqta. hAgeyeV sUthxlavu
pariciCxnanx, sUkaSxmXvu vAyxpaka. {`satf'} eMdare parxtayxkaSx
{`tayxtf'}  eMdare aparxtayxkaSx I mUtARmUtaRgaLeraDanunx
satatxyXvenunxvudu, idu adhAyxtamx, adhideYva veMdu eraDAgi
vayxvasithxta, I eraDakUkx sUthxla sUkaSxmXveMbudu parxsidadhxvAgide.
1. mUtaR, matayxR, sithxta, satf (paqthivi, apupx, teVjasusx)
2. amUtaR, amaqta yatf. tayxtf (vAyu AkAsha)
eMdu shurxtiyalilx visheVSaNa vishiSaTxvAgi sUthxla
sUkaSxmXrUpagaLanunx heVLideyeMdU. ade \textbf{satayx}veMdU shurxtiyu vayxvahariside.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{mUtARmUtaRgaLa sAragaLu}}

\begin{artha}
mUtaRda sAra athavA rasa parxtayxkaSxvAgi tapisuva sUyaRmaMDala.
amUtaRda sAra athavA rasa I sUyaRmaMDaladalilxruva aparxtayxkaSxvAda
puruSa, kAraNarUpanAda hiraNayxgaBaRna tatatxvX.(samaSiTxliMga shariVra)
I eraDu adhideYvatagaLu.

adhAyxtamxveMdu heVLuva matotxMdu mUtaRda sAra athavA rasa eMdare
cakuSxriMdirxya. amUtaRdasAra athavA rasa eMdare namamx
balagaNiNxnalilxruva puruSa, sUthxla-BUtagaLasAravAda cakuSxriMdirxya
matutx Aditayx maMDalagaLalilx iruva liMgaveMbudu amUtaRBUtagaLa sAra
veMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{amUtaRrasa viSayadalilx matAMtara}}

\begin{artha}
kelavaru liMgaveMdu heVLade hiraNayxgaBaRneMba keSxVtarxjacnxnanenx
amaqta rasa (sAra) veMdu heVLuvaru, EkeMdare~! I jiVvaneV
jAcnxnakamaRgaLa mUlaka AkAshavanunx vAyuvanunx
saqSiTxsutAtxne. AdudariMda amUtaRdasAraveMdu\break heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
{\textbf I mata sariyalalx -} amUtaRrasavu ceVtanaveMdare
mUtaRrasakekx virudadhxvAguvudu, mUtaRrasavu AditayxmaMDala
aceVtanavAdare amUtaRrasavU aceVtanaveV AgabeVku, idakekx
vidudadhxvAgi athaRvanunx heVLuvudu sariyalalx, puruSaveMba padavu
ceVtana sUcaka eMdare, parxkaqta hAgilalx,teYtatxriVyadalilx \textbf{`sa ESa puruSoV\s nanxrasamayaH'}
eMdu puruSa shabadxvanunx aceVtanavAda ananxmaya shariVradalilx
parxyoVgisiruvudariMda ililxyU parxyoVgisiruvuduyukatx, matutx
bAdhakavAgilalx. liMga shariVravanunx paruSa shabadxdiMda karedidudx
yukatx, parabarxhamxna upAsanege cakuSx, matutx sUyaRmaMDalagaLu
sAthxnavAgiruvudariMda atayxMta sAravAgive. savaR vayxvahAragaLigU
kAraNavAgiruvudariMda liMgavU sAravAgirabahudu, parxkaqta oTiTxnalilx
sAra matutx asAravenisida mUtARmUtaRrUpagaLanunx heVLidadxriMda
avugaLa mUlaka rUpavilalxda parabarxhamxvu vayxvaharisalapxDu\-vudu. I riVtiyAgi shurxtiyalilxdadxMte mUtARmUtaRgaLa vayxvasethxyanunx tiLiside.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{yukitxyiMdalU mUtARmUtaRvayxvasAthxnirUpaNi}}
	
\begin{artha}
matutx yukitxyiMdalu mUtARmUtaRgaLa niyata savxrUpavanunx
 beVreriVtiyalilx vaNiRsabahudu. mUtaRrUpavanunx pariVkiSxsidare
atayxMta sUthxlavAda koneya kAyaRdalilx adu
pUNaRvAguvudu. konegANuvudu. hAgeye amUtaRrUpavu atayxMta sUkaSxmXvAda
mUlakAraNadalilx konegANuvudu. I mUlakAraNa aMtimakAyaRgaLa
naDuveyiruva kAyaRkAraNagaLalilx ideVriVtiyAgi mUtaR amUtaRrUpagaLu
ApeVkiSxkavAgi aMdare oMdu nimitatxdiMdAgi iruvavu - udAharaNe:-
avideyx athavA mAye yeMbuva upAdhiyiMda kUDida parabarxhamxvu
(avAyxkaqta) veMbuvudu muKayxvAgi amUtaR, budidhxvaqtitx, matutx
viSayavAda GaTAdigaLalilx parxmAtaq (jAcnxnamADikoLuLxvajiVvanige iruva
savxrUpa) muKayxvAgi mUtaR, (sUthxla) vAdadudx, ivugaLalilx
parxmAtaqvige avAyxkaqtadadaqSiTxyiMda mUtaRtavxvU, GaTAdigaLa
daqSiTxyiMda amUtaRtavxvU (sUkaSxmXteyU) iruvudu idu ApeVkiSxka, gwNa,
ideVriVtiyAgi aMtarALika vasutxgaLalilx I viBAgavanunx
UhisabeVku. upAdhigaLu kamimxyAgutAtx hoVdare mUtaRteyu
kamimxyAguvudu. upAdhigaLu hecucxtAtxhoVdare mUtaRteyu
vaqdidhxgoLuLxvudeMdu idariMda heVLida hAgAyitu. Ivarege
mUtARmUtaRgaLu eraDU barxhamxda rUpagaLeMdu heVLuva pakaSxvanunx
nirUpisidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde parxpaMca matutx adaravAsane iveraDu rUpagaLeMdu heVLuva
pakaSxvanunx nirUpisuvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{barxhamxna rUpagaLu parxpaMca matutx vAsane eMbudAgi beVre
 pakaSxvanunx nirUpisuvudu}}

\begin{artha}
parxpaMcaveMdare hiMde heVLida mUtaR amUtaRgaLeMdu iveraDU  Aguvudu,
avugaLa vAsanegaLu (saMsAkxragaLu) vicitarxvAgiyU anaMtavAgiyU
koneyeV ilalxdeyU ive, ivugaLu liMgashariVravanunx
AsharxyisikoMDive. aneVkavAsanegaLiMda kUDida liMgavu samaSiTx
aMtaHkaraNavu citarxvanunx bareyuvudakekx
upayoVgisuva BititxpaTadaMte vicitarxvAgiruvudu. aneVka citarxgaLanunx baNaNxbaNaNxvAgi
citirxsuvudakekx AdhAravAgi paTavanenxV upayoVgisuvevu. hAgeye
aMtaHkaraNavu I vAsanegaLige BititxyAgide. idaralelxV
mUtARmUtaRparxpaMcada nimitatxvAgi huTuTxva rAgadevxVSAdi
saMsAkxragaLu pApa puNayxgaLasaMsAkxragaLu aneVka bageyalilx
koneyilalxde janamx janAmxMtaragaLiMda tuMbikoMDide, iMtaha
aMtaHkaraNavu mAye matutx iMdarxjAladaMte Atamxnige vAyxmoVhavu
uMTAgalu AdhAravAgide, aMtaHkaraNadalilx vAsanegaLidadxrU I
aMtaHkaraNaveV AtamxveMdu vijAcnxnavAdi budadhxrU, kANAdarU gwtamarU
ivara anuyAyigaLu.\break sAMKayxrU muMtAda keVvala  takARvaliMbigaLu
BArxMtikoMDidAdxre. avaralilx budadhxralilx vijAcnxnavAdigaLu oMdoMdu
vAsaneyU parxtikaSxNakUkx nashisutAtx idudx I kaSxNika vijAcnxnavanunx
Atamxvenunxvaru, veYsheVSikAditAkiRkaru jaDanAda darxvayxrUpavAda
Atamxnige budidhxsuKa duHKa guNagaLu oMbatutx huTuTxtatxveyeMdu
heVLuvaru, iveV veVdadalilx vAsanegaLeMdu heVLalapxDuvavu
enunxvaru. sAMKayxru mAtarx satavxra-jasatxmoV guNa rUpavAda
parxdhAna ( jaDavAda mUla parxkaqtiyu) ceVtananAda jiVvana BoVga
apavagaRveMba puruSAthaRvanunx udedxVshamADikoMDu
parxvatiRsuvudu. adeV parxdhAna savxrUpadalelxV irutitxruva
aMtaHkaraNaveV (budidhxyeV) samasatxrAgadevxVSAdidhamaRgaLiMda
kUDiruvudu. idanenx shurxti\break parxpaMcada vAsaneyeMdu heVLuvudeMdu I
sAMKayxru vAdisuvaru.

alalxde BataqRparxpaMcareMbuva pArxciVna veVdAMtigaLU saha
hosaparxkirxyeyanunx parxkaTapaDisidAdxre.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{BataqRparxpaMcara parxkirxye}}

\begin{artha}
padAthaRrAshigaLu utatxma, madhayxma, adhamaveMdu mUrAgive,
avugaLalilx utatxma eMbudu paramAtamx, madhayxmaveMdare vAsane
jAcnxnakamaRgaLiMda kUDiruva jiVvAtamx, adhamaveMdare
mUtARmUtARtamxkavAda parxpaMca,\break BagavaMtana shakitx avideyxyeMbudu
paramAtamxniMda huTiTxkoMDu paramAtamxna aMshavanunx vikAragoLisi
jiVvarUpadalilxrisuvudu, BUmiya oMdu BAgavAda doVSavu BUmiyiMdaleV
huTiTxkoMDu BUmiya oMdu BAgavanunx vikAragoLisi maruBUmi, athavA
baMjaru BUmiyAgi pariNamisuvudu eMdu heVLuvaMte I  avideyxyU
iruvudu. Adare I avideyxyu BArxMti rUpavAgi anAtamxdhamaRvAgiye
iruvudu, paramAtamxna dhamaRvalalx. BUmiyalilx huTiTxda maruparxdeVshavu
BUmiya oMdu BAgadedxV horatu aKaMDa BUmaMDaladadxlalx, hiVgeye
avideyxyAgali videyxyAgali anAtamx jaDavasutxvina dhamaRgaLeV horatu
shudadhx AtamxnadadxlalxveMdu I viSayakekx sAMKayxsidAdhxMtavanunx
savxlapx anusarisi heVLuvaru. matutx vAsane - kAma - kamaRgaLu
budidhxyalilx idadxvugaLAgi liMga shariVravanunx biTuTx Atamxnige
baMdu seVruvavu. hUvina vAsaneyu hUvina BaraNiyalilx seVrikoLuLxvaMte
seVruvavu, gaMdhaveMbudu hUvina guNavAdarU hUvanunx tegedarU hUvina
BaraNiyalilx heVge irabalalxdo, hAge liMgaveMbuva budidhxyalilxruva
vAsanegaLu Atamxnidadxlilxge baruvavu, vasutxtaH Atamxnu niguRNa,
paramAtamxna oMdu BAgavU  niguRNa, AdarU horaginiMda baMda kamaRdiMda
saguNavAguvudu adariMda kataR, matutx BoVkatxnU Aguvanu. hiVgeMdu
veYsheVSika matavanunx oMdu aMshadalilx adu seVrisi ivaru heVLuvaru,
\textbf{madhayxmarAshiyu} I riVtiyAgi avideyxyiMdAda muMde heVLuva
vAsanegaLiMda kUDidudx paMcaBUtagaLa pariNAmavalalxdeyiruva
jiVvasavxrUpaveMdu tiLiyabeVku. hiVge upaniSatatxnunx tiLidavareMdu
aBimAnisikoMDa BataqR parxpaMcara mataparxkirxyeyAgide. I riVti
liMgaveMbuva aMtaHkaraNada vAsanA rUpadalilx vAdigaLelalxrU mugadhxrAgidAdxre.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{I matagaLa KaMDane}}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAdigaLu kalipxsuva parxkirxyegaLelalxvU shurxti
samamxtavalalxdadxriMda nAvu ivugaLanunx
upeVkeSxmADidedxVve. mUrurAshigaLeMdu heVLuvudakekx
 shurxtiparxmANavilalx, jiVvAtamxnu barxhamxnigiMta beVreyAgilalx,
kAmasaMkalapxgaLiMda  huTuTxva vAsanegaLelalxvU manasisxna dhamaRgaLu.
idaralilx madhayxma rAshiyAvudu elilxMda baMditu eMbudanunx
pariVkiSxsabeVku. \textbf{`tasayx heYtasayx puruSasayx rUpamf'} eMdu vAsanegaLu liMga shariVradedxV
eMduheVLide. ililx puruSa eMbudariMda ceVtanaveMdu athaRvaninxTuTx
ceVtanadhamaRveMdu shaMkisabAradu. liMgaveV (budidhxyeV) puruSaveMdu
heVLalapxTiTxde.\textbf{``kAmAyeV\s sayx haqdi shirxtAH'' ``haqdayeVheyxVvarUpANi''} eMdu  beVreshurxtigaLu
vAsanegaLu budidhxdhamaRvAgiveyeMbudanunx
tiLisive. budidhxyalilxruva vAsanegaLu hUvinavAsaneyaMte jiVvananunx
Asharxyisive yeMbudU sariyalalx. \textbf{``asaMgoVhayxyaM puruSaH''} eMbudAgi jiVvanige
sakalasaMbaMdhavanunx nirAkarisiruvudariMda vAsanA saMbaMdhavanunx
heVLuvudakekx baruvudilalx, nijavAgi avanalilx saMbaMdhavilalxdidadxrU
avideyxye adara saMbaMdhavanunxMTu mADideyeMdu heVLabahudAdarU
pUvaRvAdige AgalAradu. BataqRparxpaMcaru paramAtamxniMda
huTiTxdedxMdu heVLuvaraSeTx. adu iruvudAdare mukitxyAdarU punaH
huTiTxkoLaLxbahudu, avideyxyu paramAthaRvalalx. anivARcayxveMdu
opipxdare adariMdaleV asaMganAda Atamxnalilx budidhxyalilxruva
vAsanegaLu AroVpitavAgive yenanx bahudu, hAgU vAsanegaLu
aneVkarUpavAgidudx budidhxyalelxV nelesi budidhxgU sAkiSxyAda
ceVtanadalilx aneVka rUpavanunx toVrisuvavu. saPxTikamaNiyalilx
citarxkaMbaLiyu tananx aneVka baNaNxgaLanunx toVrisuvaMte toVrisuvavu.
\end{artha}

\begin{artha}
I bahurUpagaLU BwtikavAdavu paMcaBUtagaLa vAsaneyiMda Adadudx,
puSapxvAsaneyiMda huTiTxda gaMdhavu puSapxdAdxdarU
BaraNiyalilxruvaMte, Atamxna aneVka rUpavU Bwtika AgibiDuvudu,
hiVgAdalilx paMca BUtagaLa aMshavAda vAsanegaLu BwtikaveMdu
heVLabeVkAdedxVilalx.idariMda madhayxma rAshiyu paMca BwtikavalalxveMdu
heVLuvudu yukatxvalalx, paMcaBUtagaLa kAyaRvAda\break liMga  shariVrada
anAdisaMbaMdhadiMda huTiTxda Atamxna aneVkatavxvU BwtikaveV eMdAguvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{vAsanegaLu neVra paMcaBUtagaLiMda huTiTxdudx}}

\begin{artha}
BUtagaLu matutx Bwtika vasutxgaLu yAvAga manasisxge saMbadhisuvavoV
AvAgaleV citatxdalilx avugaLa EkadeVshavAda vAsanegaLanunx A manasusx
huTiTxsuvudu. iMgina vAsaneyu karaDigeyalilx aMTidudx karaDigeyanunx
heVge biDuvudilalxvoV adaraMte jagatitxna vAsanegaLu budidhxyanunx
eMdigU biDuvudilalx, kamaRdiMda oMdusala yAvudoV oMdu vAsaneyu
udubxdadhxvAgi BoVgasididhxgAgi  nilulxvudu. inunxLidavAsanegaLu
BoVgakAlakekx asamathaRvAgi udubxdadhxvAgade hAgeye citatxdalilx
iruvavu, anaMta kalapxgaLalilx vaqdidhxhoMdiruvudariMda vAsanegaLu
anaMtavAgive. daqSATxMtagaLiMda ililx vAsanegaLu
anaMtavAgiveyeMbudanunx toVriside.\textbf{``yathA mAhArajanaM vAsoV yathA pAMDAvxvikaM yadheVMdarxgoVpaH yathAnanxyXciRH yathA puMDariVkaM yathA sakaqdivxduyxkatxM.........veVda''} eMba aneVka
daqSATxMtagaLive.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{vAsanegaLu anaMtaveMbudanunx sapxSaTxpaDisuvudu}}

\begin{artha}
arishina cihanx hAkida baTeTxyu heVge arishinada saMpakaRdiMda
hoMbaNaNxvanunx hoMduvado, hAgeye sitxrXVmodalAdavara saMpakaRdiMda
aMtahaHkaraNavu rAgadivAsaneyiMda kUDuvudu hAgU savxtaH
rAgAdigaLiMdakUDidadxrU savxrUpadalilx biLiyAda kaMbaLiyu savxlapx
bUdu baNaNxvAgiyU iruvaMte savxlapx sharxdedhxyiMdalU
kUDiruvuduMTu. iMdarxgoVpaveMbuva oMdu naMjuruLe huLavu savxtaH bahaLa
keMpAgiruvudu, adaraMte manasusx nijaRnaparxdeVshadalilxdadxvanige
kelavukaDe viSayagaLa kaDege bAguvuduMTu. hAgU beMkiya jAvxleyu
parxkAshisutitxdadxrU kelavusathxLadalilx suDuvudo hAgeye manasusx
veVdashAsatxrXgaLanunx tiLididadxrU asUye ISeyxRgaLeV I modalAda
doVSagaLiMda inonxbabxranunx piVDisuvudu, rAvaNAsuranu
veVdashAsAtxrXBijacnxnAdarU QuSivagaRkekxlAlx hiMseyanunxkoTaTxnu,
biLiya kamalavu heVge sahajavAgi huTiTxnalilx swmayxvAgiyU
sugaMdhavuLaLxdAdxgiyU maqduvAgiyU iruvudo, hAgeye huTiTxnalelx
kelavara manasusx shamadamAdiguNagaLiMdakUDi swmayxvAgiyU maqduvAgiyU\break
iruvuduMTu. udA:-shirxVrAma yudhiSiThxra modalAdavara manasusx I
bageyAgitetxMbudu parxsidadhxveV.
\end{artha}
\newpage
\begin{artha}
matutx tiVvarxvAda miMcu moVDada katatxleyanunx shirxVGarxdalilx
hoVgalADisuvaMte hiraNayxgaBaRna vAsaneyu savaRjAcnxnadiMda kUDi
aMtaHkaraNada katatxleyanunx kUDale kaLedubiDuvudu. iSuTxmAtarxvalalxde
I riVtiyAgi hiraNayxgaBaRna\break vAsaneyanunx upAsane mADidavanU saha
bahaLa UjiRtavAda saMpatatxnunx hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAsanegaLu satavxrajasatxmoVguNagaLa ErupeVriniMda
vicitarxvAguvavu, parxpaMca matutx vAsanegaLeV barxhamxna
eraDurUpagaLeMdu heVLidAdxyitu. I muMde \textbf{`idamf'} (anidamf rUpa)
daqshAdaqshayxrUpavAgiyU iruva rUpagaLanunx heVLuvavara pakaSxvanunx toVrisuvevu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{idamf, anidamf eMba rUpagaLeraDU barxhamxnadeMdu pakASxMtaravu}}

\begin{artha}
 vAsaneyiMda kUDida I jagatetxlalxvU idaMrUpavu adeV satf, tayxtf eMdu kareda paMcaBUtagaLa rUpavu. idu `satayxsayx satayxM' eMbalilx SaSiThxVviBakitxyiruva satayx padada athaR. adara muMde parxthamAviBakitxyiruva `satayxM' eMbapadada athaRveV anidaMrUpavu (daqshayxvalalxdudx).
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{athAta AdeVshoV neVti neVti...............itAyxdi shurxtiya athaRvaNaRne. (satayxpadAthaRnirUpaNe)}
\end{center}

\centerline{\vishaya{I niSeVdhavAkayxkekx niSeVdha tAtapxyaRvaNaRne}}

\begin{artha}
\textbf{``athAta adeVshoV neVti neVti"} eMdu barxhamxtatatxvXvanunx heVge
boVdhisabeVkoV hAge shurxtiyu namage boVdhiside. `iti' eMbashabadxdiMda
ceYtanayxdiMda parxkAshisuva daqshayxgaLeMdu garxhisabeVku, I
daqshayxvasatxgaLu ilalx veMdu `na' eMba padadiMda  tiLiyuvudu, neVti,
neVti eMdu eraDusala heVLiruvudu samasatx daqshayxgaLU ilalxveMdu
tiLisuvudAkxgi, mUtaRvAgali, amUtaRvAgali ajAcnxna, athavA
vAsanegaLAgali, adhAyxtamx, adhideYvaveMba eraDu bageyAgali
elalxvanunx ilalxveMdu shurxtiyu nirAkarisuvudu. viVpAsx athavA
divxrukitxyilalxde hoVgidadxre mUtARmUtaRgaLeraDanenx ilalxveMdu
nirAkarisiVtu, AvAga mUraneyadu yAvudoV oMdu daqshayx
barxhamxveMdAgibiDuvudu. divxrukitxyAgidadxlilx elAlxdaqshayxgaLanunx
nirAkarisi uLiyuvudu yAvudoV adeV aparxmeVya Eka, adivxtiVyaveMbuva
nijavAda barxhamxveMdAguvudu. shUnayxvAgi uLiyuvudilalx. shUnayxveMdu
tiLidare shUnayxvU daqshayxvAgi biDuvudu, Agali eMdare itara
daqshayxgaLalilx eMdaMte shUnayxvU ilalxveMdeV AgibiDuvadu.

BAva, aBAva eraDanunx niSeVdhisidare barxhamxkekx beVreyAgi matetxVnu
uLiyuvudu? uLiyuvudilalx. barxhamxvilalx eMdu niSeVdhisuva
hAgilalx. `iti' shabadxdiMda barxhamxvasutx tiLiyuvudilalx, barxhamxvu
`iti' shabAdxthaRvAdare `idaM' padAthaRveV (daqshayxveV) AgibiDuvadu,
idaM padAthaRvalalxdudx barxhamxvanunx biTuTx yAvudU
kANuvudilalxvAdadxriMda budidhxyu ceYtanayxpakaSxdalelxV nilulxvudariMda A
`neVtineVti'eMba shAsatxrXvacanavu beVre vasutxvanunx
niSeVdhisuvudaralelxV payaRvasAnagoLuLxvudu.

maMDanamisharxru (barxhamxsididhxkAraru) I viSayavanunx
samamxtisuvaru. 
\end{artha}

\begin{shl}
savaRparxtayxyaveVdeyxV\s simxnf barxhamxrUpeV vayxvasithxteV~|
parxpaMcasayx parxvilayaH shabeVdxna parxtipAdayxteV~||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda I barxhamxdalilx itara vasutxgaLilalxveMdu
niseVdhisidadxriMda barxhamxjAcnxnavu ililx paripUNaRvAguvudu. 

Adare paTadalilx GaTavilalxveMdare paTavanunx biTuTx matotxMdu
sathxLadalilx GaTavu irabahudaSeTx? eMdaMte I jagatutx barxhamxnalilx
ilalxdidadxre matotxdu sathxLadalilx irabahudalalx! eMdu
shaMkemADuvudu sariyalalx, EkeMdare, rUpavuLaLx darxvayxdalilx oMdu
veVLe rUpavilalxveMdu heVLidare A rUpavu matotxMdu kaDe
iralAradu. GaTapaTAdigaLige rUpavu ashavx - mahiSagaLaMte atayxMta
BinanxvAgidadxre hAge iruvudu kANabeVkAdiVtu, hAge elilxyU
anuBavadalilx kANuvudilalx. adaraMte rUpavuLaLx darxvayx barxhamxveMdu
modalu heVLi I jagatetxMba rUpavanunx shurxtiye ilalxveMdu adaralilx
alalxgaLedare beVrekaDe IjagadUrxpa viralAradu, ililxyU ilalx,
matotxMdu kaDeyU nijavAgilalxveMdare kalipxta, ajAcnxnadiMda
kalilxtaveMdu tiLidubaruvudu. GaTapaTAdigaLige nAshavu baruvaMte
jagatitxge nAshavilalxvalalx? eMdu keVLidare hAgilalxveMdeV
heVLuvevu. ajAcnxnakalipxtavAda jagatitxge tatatxvXjAcnxnadiMdaleV
nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVkAguvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx ideyeMdu tiLiyuvudU ajAcnxnaveV, adara nivaqtitxyeMbudU
 shudadhxceYtanayxrUpaveV, atirikatxvalalx. jagatitxniMdAgali, adara
nivaqtitx (dhavxMsa) veMbudariMdAgali heVge devxYtakekx avakAsha?
eraDUkalipxtavalalxve? ayoVgayxvAda niVlarUpavanunx
shoVrxterxVMdirxyadiMda obabxnU tiLiyutitxlalx, hiMde
tiLidavanilalx, IgalU ilalx muMdeyU tiLiyuvavanilalx eMdare heVgoV,
hAgeyeV parxtayxkf tatatxvXvanunx anuBava mADikoMDanaMtara ajAcnxnakAraNasahitavAgi devxYtavanenxV barxhamxtatatxvXdalilx kANuvudilalx, hiMde
kaMDavanilalx, muMde kANuvudilalx. hiVgeyeVjAcnxnada baladiMda
devxYtavu kAlatarxyadalUlx ilalxveMdAguvudu. I riVtiyAgi `neVti neVti'
eMba vAkoyxVpadeVshadiMda I puruSanu sakala bAhAyxthaRvanunx
(anAtamxvasutxvanunx) biTuTx shudAdhxtamxnalelxV niMtu mukatxnAguvanu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{I niVSeVdhavAkayxvu vidhi mUlakavAgiyU jiVva barxhamxra Ekatavxvanunx heVLuvudeMdu pakASxMtaravaNaRne}
\end{center}

\begin{artha}
athavA \textbf{`neVtineVti'} eMbavAkayxvanunx \textbf{`ahaMbarxhAmxsimx'} eMbuvaMte
yoVcisabahudu.  \textbf{`ahaMbarxhamx'} eMba vAkayxvu
jiVvabarxhamxra Ekatavxvanunx tiLisuvudakAkxgi baMdide. heVgeMdare
budidhxvAcakavAda ahaMshabadxvu lakaSxNAvaqtitxyiMda
sAkiSxceVtanavanunx tiLipaDisuvudu. hAgeye `na' eMbuva
niSeVdhavAcakavAda shabadxvu lakaSxNAvaqtitxyiMda sAkiSxyanunx
boVdhisuvudu, hAge barxhamxshabadxvu jagatAkxraNavAcakavAdarU
ceYtanayxmAtarxvu lakaSxNA vaqtitxyiMda boVdhisuvudu. adaraMte ililxyU
`iti' shabadxvu jagatitxge vAcakabarxhamxvanunx lakaSxNAvatitxyiMda
boVdhisuvudu. I eraDuvAkayxgaLige aKaMDeYkasaravAda vasutx
samAnavAgiruvAga vAkAyxthaRvU samAnaveV Agiruvudu ililx I athaRvanunx
daqDapaDisuvudakAkxgi `neVti neVti' eMdu eraDusala otitxheVLiruvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{I shurxtiyalilx pakASxMtaradaMte athARMtaravanunx vaNiRsuvudu}}

\begin{artha}
athavA ililx I shurxtiyalilxruva eraDu itishabadxgaLu jiVveVshavxrara
upAdhigaLanunx (aMtaHkaraNa mAyegaLanunx) heVLuvavu, eraDu
nakAragaLiMda I eraDu upAdhigaLanunx niSeVdhisuva mUlaka ivu
barxhamxvanunx lakaSxNAvaqtitxyiMda\break boVdhisuvavu.

nakAragaLige vAcAyxthaRsaMbaMdhavu shudadhxsavxrUpadalilx
ilalxdiruvAgalU barxhamxvanunx boVdhisuvudakekx shakayxvide. heVge
\textbf{`ahaMbarxhamx'} eMbuvalilx parxmAtaqtavxvishiSaTx ceVtana Ishavxratavx
vishiSaTxceVtanaveMba vAcAyxthaRgaLige shudadhxcititxnalilx
saMbaMdhavilalxdidadxrU ceYtanayxdiMda avugaLu toVruvudariMdaleV `ahaM
barxhamx' eMbuva shabadxgaLu shudadhxceYtanayxvanunx
lakaSxNAvaqtitxyiMda boVdhisutatxveyo hAgeye nakAragaLa vAcAyxthaRvAda
upAdhigaLa aBAvavu sAkiSxBAsayxvAdadadxriMda parxkAshayx
parxkAshakaBAvadiMda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNAvaqtitxyiMda
boVdhisalu shakayxvideyeMdu avu boVdhisuvavu. heVgeMdare,
eMdU lupatxvAgada nitayxceYtanayxrUpavAda vasutxvu
tananxvAcakashabadxvilalxdeyU lakaSxNAvaqtitxyiMda tiLiyabahudu,
vAcayxvAdadedxV lakaSxyXvAgabeVkeMba niyamavU ilalx. ikuSx - kiSxVra -
guDAdigaLa mAdhuyaRgaLu ikuSx modalAda shabAdxthaRvAgilalxvAdarU vAcayxvalalxvAdarU lakaSxyXvAgutatxveyoV hAgeye, BAvABAva
vasutxgaLalilx ananAyxnuBavarUpadiMdaleV parxtayxgAtamxnu
niviRkAravAda tananx savxrUpavanunx noVDutAtx anuBavarUpavAda
PalasavxrUpadalilxruvanu. `GaTapaTAdigaLanunx nAnu noVDuvenu'
`avugaLu ilalxveMdu aBAvavanunx kANuvenu' eMdu heVLuvAga anuBavavu
AtamxsAkiSxkavAgi idedxV iruvudu. adariMda BAvABAvagaLeraDakUkx
parxtayxgAtamxnu sAkiSx. parxmAtaqtAvxdigaLu elilxlilx ilalxveMdu
toVruvavo alilxlilx adivxtiVyanAgi parxtayxgAtamxnu savxmahimeyiMdaleV
sididhxsiruvanu. idu savxtaH sidadhx savxtaH parxkAshavu, idu
inonxMdariMda beLagutitxlalx, savaRvanunx ideV beLaguvudu, toVruvaMte
mADuvudu, I riVtiyAgi `neVti neVti' eMba vAkayxvu barxhAmxtamx
savxrUpavoMdeV eMbudanunx tiLisuvudu, jiVveVshavxra upAdhigaLanunx
alalxgaLeyutAtx lakaSxyXvAda aKaMDa vasutxvanunx toVrisuvudaralilx I
vAkayxvu pUNaRgoMDide.

\textbf{`athAta AdeVsha:} eMdu barxhamxvanunx boVdhisuveveMdu shurxtiyu modalu
atayxMta saMBarxmadiMda parxtijecnxmADi `neVti neVti' eMdu heVLidudxyukatxve? eMba shaMkege
idu samAdhAna \ndash vAcAmagoVcara manasisxgU agamayxvAda I vasutxvanunx
niSeVdha mUlaka tiLisade muKayxvAda matotxMdu upadeVsha mAgaRvilalx,
adariMda niSeVdhamADi heVLiruvudu yukatxvAgide. I riVtiyAgi barxhamxna
daqshayxvalalxda rUpavanunx parxtipAdisidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{`satayxsayxsatayxmf'} eMbudara athaRsaMkeSxVpa nAmavilalxda aparabarxhamxnige
  satayxsayx satayxveMdu hesaru ililx parxsidadhxvAgide. modalina
  satayxshabadxkekx satf, tayxtf eMdu heVLida mUtARmUtaRrUpavAda
  pArxNagaLeMdathaR. avugaLu barxhamxsavxrUpadiMdale satayxvAgiruvavu.
  adariMda satayxkUkx satayxvAdadudx I parabarxhamx. I nAmavU
  vAyxvahArikamAtarx, adU vAsatxvavalalx, shabadxparxyoVgakekx
  kAraNavAda jAti guNa kirxyA darxvayxgaLeMbavu barxhamxnalilx
  ilalxvAdadadxriMda nAmavu vAsatxvavalalx. AdarU shurxtiyiMda
  kalipxsida shabadxda mUlaka idu boVdhisalapxTiTxde.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{iMteMbalilxge eraDaneV adhAyxyada mUraneVbArxhamxNada vAtiRkasArAMshavu pUNaRgoMDide.}
%~ \end{center}

%~ \newpage
%~ \centerline{\vishaya{baq. a.2 bArxhamxNa 4. vAtiRkasArAMsha}}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 4}

\centerline{\vishaya{nAlakxne bArxhamxNada tAtapxyaR}}

\begin{artha}
hiMdina mUru bArxhamxNagaLalilx adhAyxroVpavanunx
niSeVdhisidAdxyitu.  I bArxhamxNadalilx \textbf{`O miteyxVva'} eMba sUtArxthaRvanunx heVLuvudu. 

EtakekxMdare:- barxhamxnigU beVreyAgi jagatutx iruvudeV Adare
sAMKayxmatakekx avakAshavAguvudu. avaru jagatf satayxvAdigaLu. adariMda
barxhamxvayxtirikatxvAgilalxveMdu tiLisalu savARtamxtavxvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA matotxMdu tAtapxyaRvanunx ililx heVLabahudu, modalu
barxhamxvanunx heVLuveneMdu AraMBisi `neVti neVti' eMdu tiLisida
daqshayxvayxtirikatxnAda parxtayxgAtamxnalelx
barxhamxsavxrUpaviruvudeMdu mugiside, I bArxhamxNadalilx mAtarx
Atamxnanunx heVLalu AraMBisi saqSiTx. sithxti. saMhAra
kataqRvAda parabarxhamxdalilx parxtayxgAtamxsavxrUpaviruvudeMdu
pUNaRgoLisalu AraMBamADide, idu ``tatftavxmeVva" ``tavxmeVvatatf" eMbaMte
jiVveVshavxra aikayxvanunx daqDhapaDisidaMte ide.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{katheya tAtapxyaR saMkeSxVpa}}

\begin{artha}
dhanavu kamaRkekx kAraNavAgiruvadariMda adaratAyxgaveV jAcnxnakekx
sAdhanaveMdu toVrisalu shurxtiyu meYtirxyiV yAjacnxvalakxyXra
saMvAdarUpavAda katheyanunx heVLiruvudu.

ililx dhanavanunx tAyxgamADidudx ESaNAtarxya saMnAyxsaveV
boVdhitavAguvudu, jAcnxnakekx saMnAyxsaveV sAdhanaveMbudu
shAsatxrXgaLalilx nagAri bArisidaMtiruvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{meYterxVyiVbArxhamxNada sArAMsha}}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXreMba munigaLu tananx dhamaRpatinx meYterxVyiyanunx
karedu eleY meYterxVyi nAnu inunx muMde I gaqhasathx sAthxnavanunx
biTuTx meVlina Asharxmavanunx hoMdalu bayasi kAtAyxyanigU ninagU
nananx haNavanunx viMgaDisikoDuveneMdu yoVcisidedxVneMdu
heVLidaru. adakekx meYterxVyiyu `I samasatxpaqthiviyu dhanadiMda
pUNaRvAgidudx laBisidadxrU nAneVnAdarU mukatxLAguveVneVnu? niVveV
heVLi' eMdu parxshinxsidaLu. adakekx muniyu
ilalx mukatxLAguvudilalx, heVge
sakala BoVga sAmagirxyiMda kUDiruvavarige jiVvanavu naDeyuvudo hAgeye
ninanx jiVvanavu AdiVtu aSeTx- eMdu, matutx A haNadiMda moVkaSxda
AseyanenxV biDabeVkeMdU utatxrisidaru. \textbf{`amaqtatatxvXsayxnAshAsitx vitetxVna'} eMdu. idanunx keVLi
meYterxVyiyu yAvudariMda nAnu mukatxLAguvudilalxvo adariMda nAnu Enu
mADali? jAcnxnadiMdaleV moVkaSx, haNadiMda athavA adariMda mADuva
kamaRdiMda moVkaSxvilalx, kamaRvu mukitxge kAraNavalalx, beMkiyu
tApakekx auSadhavalalx veMbuvaMte, kamaRgaLiMda janamxvu kaDADxyavAgi
baruvudu. janamxvu baMdare moVkaSxvelilxMda AgabeVku? adariMda tAvu
yAvudu moVkaSxkekx sAdhanaveMdu tiLidiruviroV. adanenxV nanagU boVdhisi'
eMdu heVLalu muniyu AtamxtatatxvXvanunx boVdhisalu AraMBisidaru.
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRsaMnAyxsavu eraDubage. PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU
iruvudu. adaralilx jAcnxniya saMnAyxsavu PalakAkxgiyeV, iruvudariMda
PalarUpavAda saMnAyxsavadu. eraDaneya saMnAyxsavu
sAdhanavAgiruvudu. jijAcnxsugaLige idu jAcnxnasAdhanege
upayukatxvAdudu. I muniyu jAcnxniyAgiruvudariMda jiVvanumxkitx Palada aBilASeyiMda citatxvikeSxVpaveV hecAcxgiruv gaqhasAthxsharxmavanunx biDalu iciCxsiruvanu. yadayxpi janaka mahArAjanu gaqhasathxneV Agidudx
jiVvanumxkatxnAgiruvaneMdu parxsididhxyide. 

AdarU savaRkamaRtAyxga mADuva saMnAyxsige budidhxyu visheVSavAgi\break
savxsathxvAgi cAMcalayxvilalxde irabalalxdu. IkAraNadiMda
gaqhasAthxsharxmavanunx\break tayxjisiruvudu.

jijAcnxsuvAda meYterxVyiyu `jAcnxnasAdhanavAdadudx tAyxgaveMbudanunx
tiLidu tananx pAlige baMda dhanavanunx tayxjisidaLu adanunx
tayxjisidadxriMda citatxvu samAdhAnagoMDu jAcnxnasAdhanege
adhikAravanunx hoMditu, yadayxpi sirxVyarige saMnAyxsA sharxmaveMbudu
ilalx. AdarU savaRtAyxgaveMbuva dhamaRvu jAcnxnakekx aMgavAguvudeMdu
heVLabeVku. sitxrXVyarige daMDakamaMDala modalAdavugaLanunx
sivxVkarisalu avakAshavilalxvAdarU savaRtAyxgavanunx mADabAradeMdu
shAsatxrXvu niSeVdhisilalx \textbf{`aparxtiSidadhxmanumataMBavati'} eMbaMte niSeVdha mADadidadxriMda
adu shAsatxrXsamamxtaveMdeV heVLabeVkAguvudu.

adariMda  jAcnxnavanunx bayasibaMda tananxpirxyege muniyu ``niVneV nijavAda satiVmaNiyAgi pirxyaLAgidudx nanage
pirxyavAdadadxnenx mAtanADuve. bA ninage jAcnxnavanunx
boVdhisuvenu. beVreciMteyanunx biTuTx citatxvanunx EkAgarxvAgi
mADikoMDu AtamxvicAravanunx mADu" eMdu heVLidaru. \textbf{`vAyxcakaSxNasayx tu meV nididAdhxyXsasavx'} eMdu. ililx
nididAdhxyXsana eMdare guru muKadiMda sharxvaNa mADida tatatxvXvanunx
niraMtara ciMtisuvudu. adu citatxdalilx EkAgarxteyidadxre mAtarx
baruvudu. \textbf{``niranatxraM vicAroV yaH shurxtAthaRsayx guroVmuRKAtf~| taninxdidAdhxyXsanaM porxVkatxmf tacecxYtAgeVrxyXNa laBayxteV''} eMdu - \textbf{vAtiRkasAradalilx}\textbf{ shirxVvidAyxraNayxgurugaLu} 
apapxNekoDisidAdxre (peV.583)
\end{artha}

\begin{artha}
IEkAgarxteyU saha anAtamx parxpaMcadalilx aruciyU Atamxnalilx
aBiruciyU citatxdalilx huTiTxdare sAdhitavAguvudu. modalu
puNayxgaLarAshiyiMda parishudadhxvAda citatxvu EkAgarxteyanunx
hoMduvudu. I riVtiyAgi shudidhxyiMda baMda EkAgarxteyanunx
pirxyApirxya viveVkadiMda vaqdidhxgoLisabeVku. adakAkxgiye\break muniyu
meYterxVyiyanunx kuritu loVkadalilx pirxya yAvudu apirxya yAvudu
eMbudanenx viveVcisi boVdhisiruvaru.\textbf{``sahoVvAca navA patuyxH kAmAya patiH pirxyoV Bavati AtamxnasutxkAmAya patiH pirxyoV Bavati...... BUtAni pirxyaNi Bavanitx''} eMbuva payaRMtara
boVdhisida vAkayxgaLalilx pati. kaLatArxdi BoVgayxvasutxgaLalUlx
BoVkatxqqvAda AtamxnalUlx pirxVti idadxre nijavAda muKayx pirxVtiyu
elilxde elilx gwNavAgide eMbudanunx vicAra
mADitiLiyabeVkAguvudu. vicAra mADidalilx I riVtiyAgi tiLivaLike baruvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{AtamxneV savaRkukx pirxyanAdavanu, matotxMdalalx}}

\begin{artha}
elAlxpArxNigaLigU ``nAnu yAvAgalU irabeVku , eMdeMdigU ilalxveMdu AgabAradu'' 
eMbudAgi Atamxnalilx akaqtirxmavAda pirxVtiyiruvudu kANuvudu, tananx
Atamxvanunx biTuTxLida makakxLumari muMtAdavugaLalilx UTatiMDi muMtAda
BoVgayxvasutxgaLalilx tAnu iTaTx mamateyiMda aupAdhikavAda aMdare oMdu
nimitatxdiMda Agiruva pirxVtiyU kANuvudu. idu gwNa,
muKayxvalalx. hAgilalxdidadxre shaturxgaLa BoVgayxvasutxgaLalulx, avara
gaqha, kaLatarx muMtAda vasutxgaLalUlx BoVgavasutxveMba nimitatxdiMda
pirxVtiyuMTAgabeVkAgitutx. adare veYrigaLalUlx veYrigaLa veYrigaLalUlx
pirxVtiyaMte devxVSavu uMTAgabeVkAdiVtu. tananxsaMbaMdha veYriyalUlx
iruvudeMba nimitatxdiMda I shaMkebaruvudu. AvAga Atamxnu pirxVtipAtarx
nAguvudakekx badalu devxVSakekx pAtarxnAgabeVkAguvudeMdu shaMke
huTuTxvudu. Adare hAgilalx, tananx shaturxvinalilx mAtarx devxVSavu
huTiTxVtu. Adare sAvxBAvikavAgi Atamxnalilx devxVSavu baruvudakekx idu
sAdhakavAgilalx, adakekx badalu Atamxnalilx devxVSavU pirxVtiyanenxV
sAdhisiVtu; heVgeMdare? veYrige duHKavanunx koDuvudariMda tananx
Atamxkekx saMtoVSaveV Aguvudu kaMDide, meVleVmxle pirxVtiyiruvudanunx
mucucxtAtx devxVSavanunx mADuvudu, A devxVSavUkoneyalilx Atamxnalilx
pirxVtiyanenxV sAdhisikoDuvudu, EvaMca nimitatxvilalxde akaqtirxmavAda
pirxVtiyu Atamxnalilx sahajavAgiye elalxrigU iruvudariMda AtamxneV
pirxyanu, mUDhanu mAtarx idakekx viparivAgi putarx, mitarx
kaLatArxdigaLanenx pirxyavAda vasutxgaLeMdu Barxmisuvanu, hiVge
vicAramADadiruvAga putArxdi BoVgayxvasutxgaLalilx mUDuva pirxVtiyanunx
vicAradiMda AtamxnalelxV irisutAtx citatxvanunx EkAgarxgoLisabeVku,
AdadxriMda nididhAyxsanakekx sidadhxnAgabeVku adakAkxgi Atamxna vicAra mADabeVkeMdu shurxtiyu heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``AtAmx vA areV darxSaTxvayxH shoVtavoVyx manatxvoVyx nididhAyxsitavayxH''} eMba shurxtiya saMkiSxpAtxthaRvu -
ililxruva Atamxshabadxvu loVkAnuBavadaMte parxtayxgAtamxnanenxV
heVLuvudu, ililx AtamxshabadxdiMda adhAyxtamx shAsatxrXda
parxmeVyavanenxV muKayxvAgi nideRVshisuva udedxVshamADide. `darxSaTxvayxH'
eMbudariMda parxmArUpavAda jAcnxnavanunx  (sAkASxtAkxravanunx) heVLide,
tavayxparxtayxyadiMda ajAcnxta jAcnxpaneyanunx mADiruvudeV
horatu aparxvaqtatxparxvataRneyeMba vidhiyanunx mADilalx, tiLiyade
idadx Atamxnanunx veVdAMtadiMda baruva jAcnxnadiMda
tiLiyabeVkaSeTx. ideV ililx vAkAyxthaR, `nAnu nAnu' eMba ahaM
vaqtitxyiMda I modaleV Atamxnu jAcnxtanAgilalxve? eMdare. tiLidilalx,
savARtamxneMdu veVdAMtavAkayxsharxvaNakekx modalu yArigU tiLidilalx,
`ahaM' eMdukoLuLxva budhidxyu sUkaSxmXshariVra sUthxlashariVragaLa
aLateyanenxV garxhisideye horatu vAyxpakavasutxvanunx
garxhisilalx. Atamxna tatatxvXveMdare savaRtatatxvX adu ``ahaM nAnu''
eMbudAgibaruva citatxvaqtitxge veVdayxvAgilalx. I riVti
modalu tiLida tatatxvXveV elAlx upaniSatutxgaLalUlx
parxtipAdisalapxTiTxde, savARtamxneV tAneMdu tiLiyuva jAcnxnadiMda
kataRvayxvelalxvU mugiyuvudu. tiLiyabeVkAdadedxlalxvU mugiyuvudu.
\textbf{``yajfjAcnxtAvx neVhaBUyoV\s nayxdfjAcnxtavayxmavashiSayxteV'' ``Atamxni viditeV savaRM viditaM Bavati''} eMdu shurxtisamxqqtigaLu hiVgeye sAruvuvu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{barxhamxviSayadalilx vidhiyeMbudu ilalx}}

\begin{artha}
nAshavAgadiruva ajAcnxnavilalx, huTaTxdiruva jAcnxnaveMbudilalx,
hoVgadiruva  anathaR duHKaveMbudilalx. paDeyadiruva
suKaveMbudoMdU ilalx. hiVgeye tiLiyada viSayavanunx tiLipaDisuvudeMbuva
vidhiya athaRveV ililxruvudu. aSeTx, aparxvaqtatxparxvataRne
(kamaRdalilx parxvatiRsadavananunx parxvatiRsuvaMte mADuvu deMbuva)
vidayxthaRvu ililx iruvudilalx. hoMduvudU ilalx EkeMdare, anuSAThxna
viSayavU, adariMda baruva PalavU ililx saMBavisuvudilalx, AdakAraNa
barxhamx viSayadalUlx adara jAcnxnaviSayadalUlx adara
aBAyxsaviSayadalUlx, adara \-sAdhanadalUlx vidhiyeMbudu hoMduvudilalx,
EkeMdare barxhamx nitayx sidadhxvAdadadxriMda adanunx, ilalxda
yAgavanunx mADuvaMte mADuvukekx baruvudilalx. yAvatUtx  yAvudakekx
utapxtitxyuMTAguvudilalxvo, adu vidhige yoVgayxvalalx.
AkAshakusumavanunx saqSiTxsuvudakekx baruvudilalx, yAvudu
nitayxsidadhxvAgi ideyo adU vidhiyoVgayxvalalx udA:- AkAshadaMte.
hAgeye barxhamxnitayx, nitayxsidadhx. idakekx vidhiyiMda EnU
Aguvudilalx, matutx vidhiyu vayxthaR. 
\end{artha}

\centerline{\vishaya{barxhamxjAcnxna viSayadalUlx vidhiyilalx (apUvaRvidhiyilalx)}}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnadalUlx vidhiyeMbudu baralAradu. jAcnxnaveMdare aMtaHkaraNa
vaqtitxjAcnxnave? athavA adara PalavAda anuBavave? adu
parxtayxkf ceYtanAyxkArada vaqtitxyAgirali athavA savARtamx
viSayavAgirali adaralilx \textbf{apUvaRvidhi}yeMbu\-vudu baruvudilalx,
EkeMdare? I modale labadhxvAgide, apUvaRvAgidadxre mAtarx vidhi,
samAhitavAda vaqtitxyAgali vuyxtithxta vaqtitxyAgali elalxvU
cidAkAravAgiye ide. heVgeMdare samAdhiyalilxruvAtanu yAvanAdarU
parxtayxgAtamxnanunx biTuTx matotxMdanunx kANuvudilalx, adariMda avana
vaqtitxyu ceYtanAyxkAravAgiye irutatxde. samAdhiyanunx biTuTx
edidxruvavana (vuyxtithxtana) vaqtitxyU cidAkAraveV, edadxvanU saha
Atamxnanunx noVDutatxle beVre vasutxvanUnx noVDuvanu, adariMda
vuyxtithxtanAdavana vaqtitxyU ceYtanAyxkAraveV Agiruvudu, adariMda
nitayxvU I vaqtitxya jAcnxnadalilx niyama vidhiyU yukatxvalalx.
labadhxvAgiruvudariMda apUvaRvidhiyaMte
\textbf{niyamavidhiyU baruvudilalx}, yAvudoMdu aMtaHkaraNa vaqtitxyU
ceYtanAyxkAra vilalxde iruvudilalx. heVge oMdu GaTavu hAlu niVru mosaru
itAyxdi vasutxgaLu idAdxgalU ilalxdiruvAgalU AkAshadiMda (CidarxdiMda)
pUNaRvAgiyeV iruvudo, hAgeye aMtaHkaraNa vaqtitxyu parxtayxkf
ceYtanayx pUNaRvAgiye iruvudu AtamxsAkiSxyiMda gotAtxguvudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{AtamxdashaRnadalilx parisaMKAyxvidhiyUyukatxvalalx}}

\begin{artha}
anAtamxdaqSiTxyanunx tapipxsalu `darxSaTxvayxH' eMbuvalilx
parisaMKAyxvidhiyeMdu heVLalu avakAshavideyenanxlAgadu.

vidhiyu anAtamx BArxMtiyaunx nivArisuvudakekx samathaRvAgilalx,
EkeMdare? parxmANadiMda baruva jAcnxnavilalxde nUru vidhigaLidadxrU
avugaLiMda anAtamxdaqSiTxyanunx nivArisuvudakekx sAdhayxvAgudilalx,
rajujxsapaRBArxMtiyu rajujx jAcnxnavilalxde nivaqtitxyAguvudu yArigU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxviSayavAda citatxvaqtitxyeMbudu ililx vihitavAgilalx,
kAraNa\-\break veVneMdare - I vaqtitxyu puruSAdhiVnavAgilalx,
puruSAdhiVnavAgidadxre\break yoVSitfnalilx aginx budidhxyanunx mADuvaMte
idanunx mADikoLaLx bahudAgididxtu, oMdu veVLe hAgeye irali eMdare,
adu kirxyeyAdiVtu parxmANa jAcnxnavAgalAradu, kirxyeye eMdare adariMda avidAyxnivaqtitxyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeye PalarUpavAda anuBavaveV jAcnxnaveMdarU adanunx vidhisuvudakekx
shakayxvalalx, saMveVdana eMbuva anuBavavu nitayxvAdadadxriMda adu
savxNARdi PaladaMte PalavAgalAradu, aupacArikavAgi Palavenanx
bahudaSeTx. parxmANavAgali aparxmANavAgali parxmANABAsavAgali yAvAgalU
ceYtanayxdiMda avu parxkAshitavAgi toVruvudeMdu ceYtanayxveV
anuBavAtamxkavAda PalaveMdu heVLuvudu.

parxmANAdigaLu vayxBicaritavAdarU tapipxhoVdarU anuBavAtamxkavAda\break
saMvitutx avayxBicaritavAgi(tapapxdeV) iruvudu adariMda adu nitayx,
adariMda PalarUpavAda saMveVdanaveMbuva jAcnxnavU vidhi viSayavalalx.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{jAcnxnada aBAyxsadalUlx vidhiyU taravalalx}}

\begin{artha}
barxhamxtatatxvXvu tiLiyadiruvAga adara budidhxyanunx AvataRne
mADuvudAdarU heVge? tiLidameVlU daqSiTxge budidhxge viSayavAgada
parxtayxgAtamxnanunx budidhxyu hiDidu. adanunx Avaqtitx mADuvudAdarU
heVge? deVvatAmUtiRciMtane mADidaMte idanunx aBAyxsamADalu
shakayxvalalx, aBAyxsaveMdare baMda jAcnxnavanunx padeVpadeV
AvaqtitxmADuvudu, adu shakayxvalalx.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{aBAyxsakekx upayoVgaveVnU ilalx}}

\begin{artha}
aBAyxsakekx Enu upayoVga? mukitxyalilx jiVvabarxhamx savxrUpeYkayx
baruvudeV upayoVgaveMdu heVLalu bAradu, A aikayxvu aBAyxsadiMda
huTiTxbaruvudilalx, adu tAnAgiyeV iruvudu. GaTapaTAdigaLa rUpavu
budidhxya aBAyxsadiMda baruvudilalx, hAgU mukitxyalilx citatxvu
anuvatiRsi baruvude upayoVgaveMdU heVLalu bAradu, BAvaneyiMda beLasida
citatxvu moVkaSxdalilx anuvatiRsi baruvudilalx. adu ililxye
nAshavAgutatxde, EkeMdare adakekx kAraNavAda ajAcnxnavu
nAshavAgiruvudariMda moVkaSxdalilx anuvatiRsuvudilalx.

idakekx badalu BAvaneyiMda saMsakxqqtavAda(ceVtasusx) citatxvu
yAralilx\break janAmxMtaravanunx koDabalalxdo, avaralilx citatxvu muMde adu
vatiRsa bahudaSeTx. adu moVkaSxdalilx heVge baMdiVtu? barxhamx matutx
Atamxna EkatavxvijAcnxnavu oMdAvatiR huTiTxdudx Atamxnalilxruva
ajAcnxnavanunx kaLeyadeV idadxlilx adu jAcnxnaveV
AgalAradu. jAcnxnavU ajAcnxnavU oMdeV Asharxyadalilx oMdeV
viSayadalilx iruvavu, hiVgidadxrU jAcnxnavubaMdidadxrU ajAcnxnavu
abAdhitavAgi nAshavAgade avanalilxruvudeMdu heVLuva mAtu mUDhanu heVLuva
mAtAguvudu hiVgeMdu vAtiRkakAraru.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmxtemxYkatavx vijAcnxna mavidAyxmAtamxni sithxtAM
sakaqjAjxtaM naceVdadhxnitx jAcnxnameVva na tadaBxveVtf~|| 58~||
EkAsharxyeYkaviSayw jAcnxnamoVhw tathA sati
abAdhitaM tamoV\s tArxseVtx - ituyxkitx jaRDavakatxyXNa~||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakekx takakx upAyavanunx vidhisuvudeMdu heVLuvudU sariyalalx,\break upAyavu ililx kANuvudU ilalx. `AtAmx darxSaTxvayxH' eMbavacanadalilx\break jAcnxnoVpAyavu toVruvudilalx, vidhige PalavU ilalx.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{jAcnxnadalilx vidhiyuMTeMduheVLuvagaLa paMca pakaSx nirAkaraNe}}

\begin{artha}
1ne pakaSx- upaniSatutxgaLige pArxmANayxvu sididhxsalu kamaRkAMDakekx
vidhiyanunx opupxvaMte ivugaLigU opapxbeVkeMbudu parxthamapakaSxvu-
samAdhAna athavA\break nirAkaraNe- beVre parxmANadiMda
tiLiyada vasutxtatatxvXvanunx boVdhisuvudariMdaleV upaniSatutxgaLige
pArxmANayxvu sididhxsuvudariMda vidhiyiMda
AgabeVkAdadidxlalx. vidhivAkayxkUkx pArxmANayxveMbudu sididhxsuvudu
sAdhayxsAdhanagaLa boVdhaneyiMdale horatu vidhiyeMbudariMda alalx,
anayxthA bAdhitavAda vidhiyU parxmANavAdiVtu;  udA:- \textbf{`jatiRlayavAgAvx ja{\null}huyAtf'}
eMbuvalilx araNayxtilada gaMjiyiMda  hoVmamADabeVkeMbuvavidhiyu
aparxmANa.`AjAkiSxVreVNa juhoVti' eMdu ADina hAlanunx hoVmasAdhana darxvayxveMdu
heVLi adanunx beVrevAkayxdalilx vidhisidadxriMda idu aparxmANavAyitu,
vidhiyeV pArxmANayxkekx biVjavAdare idU parxmANavAgabeVkAdiVtu.
\end{artha}

\begin{artha}
2neV pakaSx- padagaLa anavxyakUkx vidhiyeV beVkeMdu divxtiVyapakaSx, adara nirAkarANe- padagaLige Aguva anavxyakekx kirxyemAtarx beVkAguvudeV horatu vidhiyu beVkilalx, asitx, asimx itAyxdikirxyApadagaLu upaniSatutxgaLalUlx ive, adariMdale pArxmANayxvirabahudu.
\end{artha}

\begin{artha}
3neV pakaSx- nirapeVkaSxteyu pArxmANayx sAdhakaveMbuvude taqtiVyapakaSx,
adara nirAkaraNe - kamaRvAkayxgaLalilxruvaMte I nirapeVkaSxteyu
veVdAMtagaLalUlx irabahudu, ide. `nadAyxsitxVreV paMcaPalAnisanitx' eMbavAkayxdaMte beVroMdu
parxmANavanunx apeVkiSxsi I veVdAMtagaLu parxmANavAgilalx, ivu
savxtaHparxmANavAgive. PalagaLu parxtayxkaSxparxmANa veVdayxvAgiruvaMte
barxhamxvu parxtayxkaSxvAgi yArigU toVruvudalalx, rUpavilalxdadxriMda
patayxkaSxvalalx, `neVti neVti' itAyxdivAkayxgamayxvAda barxhamxvu
yoVgi parxtayxkaSxkukx tiLiyuvudalalx. yoVgABAyxsadiMda
parxtayxkaSxyoVgayxvAda vasutxgaLeV goVcarisuvaveV horatu
ayoVgayxvAda barxhamxvu avarigU parxtayxkaSxvAguvudilalx, hAgidadxre
A yoVgigaLige rUpavU shorxVterxVMdirxyakekx
goVcarisabeVkAguvudu. adariMda niviRsheVSa barxhamxvu yAva
parxtayxkaSxkUkx goVcarisuvudalalx,\break adariMdaleV vahinx
modalAdavugaLaMte anumAnakUkx viSayavalalx, vAyxpitxjAcnxnavU
 baruvahAgilalx, iMdirxyagamayxvAda vasutxgaLalilx yoVgigaLu
yoVgashakitx parxBAvavu biVruvaMte mADabahudu, Adare barxhamx
atiVMdirxya adaralilx AgalAradu.  adariMda veVdAMtagaLige
vidhivAkayxkekx iruvaMte nirapeVkaSxteyiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
4ne pakaSx- jiVvAtamxnalilxkANuva deVshakAlAdi pariceCxVda veMba
avaceCxVdavanunx (alapxteyanunx) kaLedu koLuLxvudeMba Palavu
vidhiyiMdale eMba pakaSx nAlakxneyadu. adara
nirAkaraNe. A pariceCxVdavu jiVvanalilx vAsatxvavalalx, ajAcnxnadadiMda
kalipxtavAgidadx I pariceCxVdavu jAcnxnadiMdaleV
hoVgibiDuvudu. vidhiyiMdalalx, ajAcnxnavu	hoVguvudu jAcnxnadiMtale
horatu vidhiyiMdalalx, jAcnxnadiMda hoVguva avideyxyoMdu, matotxMdu
vidhiyiMda (anuSAThxnadiMda) hoVguva avideyxyeMbudeMdu eraDu bageya
avideyxyanunx kelavaru kalipxsuvaru, adUsariyalalx, adevxYtaveV
AgiruvAga I kalapxneyu yukatxvalalx, viSayaBeVdadiMda
jAcnxnaBeVdavanunx heVge heVLuvuduMToV hAge ajAcnxnakUkx BeVdavanunx
heVLabeVku. I BeVdavu GaTapaTAdigaLa viSayagaLalilx heVLalu
shakayxvide, adevxYta (barxhamx) dalilx viSayaBeVdaveV ilalxdiruvAga
jAcnxnA\s jAcnxnagaLalilx BeVdavanunx heVLuvudakekx baruvudilalx.

adariMda aparxvaqtatxparxvataRna rUpavAda vidhiyu vidheVya
(AcaraNayoVgayxvAda viSayavU) PalavU ilalxdadxriMda ililx
hoMduvudilalx, adariMda\break pUvoRVkatxvAda ajAcnxta jAcnxpana rUpavAda
vidhiyeV veVdAMtadalilx\break heVLabahudaSeTx.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{shAsatxrXnirathaRkaveMba shaMkeya parihAra}}

\begin{artha}
ceYtanayxsaMbaMdhavilalxde manoVvaqtitxyilalxvaSeTx. adariMda videyxyu
modale huTiTxruvAga shAsatxrXdiMda Enu parxyoVjana? eMdare-
keVLu. yAvudoMdu jAcnxnavu huTiTxdadxrU parxmAtaqtavxmuMtAda
pariceCxVda saMbaMdhavidedxVyirutatxde  yAdadadxriMda huTiTxlalxveMdeV
tiLiyabeVkAguvudu, shAsatxrXsharxvaNadiMda Aguva  jAcnxnakekx muMce
hAgeyeV tiLiyabeVku, adivxtiVyAtamxvanunx boVdhisuva shAsatxrXvidadxre
adariMdale tatatxvXjAcnxna, ilalxvAdare ilalxeMba anavxya
vaqtireVkagaLiMda mumukuSxvige ajAcnxtajAcnxpanaveMbuva
vuyxtapxtitxyanunx shAsatxrXveV mADikoDuvudeMdu paMDitaru heVLuvaru. I
ajAcnxta jAcnxpaneyU saha jijAcnxsuvinalilx tatatxvX vicAra mADadiruva
dasheyalilx kalipxtavAdadudx, paramAthaRvalalx. adevxYtadalilx\break
itaravayxhAradaMte vAsatxvavalalx vuyxtapxtitxyu ilalxdeyiruvudu
baMdhakekx kANara. vuyxtapxtitxyu baMdhavanunx biDisuvudu. I
visheVSajAcnxnavanunxMTu mADuvudakAkxgi shAsatxrXvu
sharxvaNAdigaLanunx kataRvayxveMdu vidhisuvudu. adariMda shAsatxrXvu vayxthaRvalalx.

\textbf{``AtemxyXVteyxVvoVpAsiVta"} eMbuva sUtarxkekx eraDuvAyxKAyxna
mADide. AtamxtatatxvXparavAgiyU adara vicAraparavAgiyU eraDu bage,
adaralilx `AtAmx darxSaTxvayxH' eMbudariMda tatatxvXjAcnxnavU ``shoVrxtavayx" itAyxdi
vAkayxdiMda adara vicAravU upadeVshisalapxTiTxde.

shorxtavayx eMbudariMda shurxtiya athaRvanunx
horapaDisuvadakekxbeVkAda shabadxshakitxye viveVkavanunxMTumADuvadu,
adakekx beVkAda shurxtiliMgAdi nAyxya. ideV
sharxvaNaveMbudu. shutayxthaRdalilx asaMBAvaneya shaMkeyanunx
pariharisuva takaRveV manana. adu veVda shAsatxrXgaLige
vidhiyalalxdudx, beVreyalalx, \textbf{``aparAyatatx boVdhoV\s \-tarx
nididhAyxsana mucayxteV~| dhAyxnAshaMkAnivaqtatxyXthaRM
vijAcnxneVneVtuyxdiVraNAtf"} eMdaMte. parAdhiVnavilalxde savxtaMtarxvAgi
vasutxvidadxMte baruva jAcnxna nididhAyxsana. adu dhAyxnavalalx,
`darxSaTxvayxH' eMba jAcnxnavU ideV. adanunx udedxVshisi sharxvaNa, manana,
matutx vijAcnxna mUru vihita. I vijAcnxnavu baruvavarege averaDU
avashayxka, idu avadhi, parxtayxganuBavakikxMta beVre yAvudanunx
apeVkiSxsuvudilalx. EkAtamxsavxrUpada ajAcnxna nAshavAguvudu biTuTx
jAcnxnakekx beVre Palavilalx. jAcnxnada Palavu savxtaH
savxrUpavu, adu laBisiye ide.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxjAcnxna mAtarxdiMda anAtamx jaDavasutxgaLa
jAcnxnavAguvudilalxdAdadxriMda  jAcnxnavu pUNaRveV AguvudilalxveMdu
shaMkisabAradu, AtamxdashaRnadiMdale elAlx jagatatxnunx tatatxvXtaH
tiLida hAge Aguvudu, heVgeMdare? kAyaRkAraNarUpavAda I jagatitxna
tatatxvX parxtayxgAtamxsavxrUpavoMdeV. adara ajAcnxnadiMda kAyARtamx
kArANAtamxgaLeMdu eraDu oDedu mUDidavu, ajAcnxnavunAshavAgalu
adara kAyaRvU nAshavAguvudu. AvAgale jagatetxlalxvu parxtayxgAtamxvAgi
nilulxvudu, adariMda parxtayxgAtamxvu anuBavakekx baMdoDane elAlx
vasutxgaLa anuBavavu sulaBavAguvudu.

hiVgiruvAga yAva mUDhanu samasatx vayxsatx(Ekatavx-aneVkatavx) rUpavU
tiLiyabeVkAdadudx ideyeMdu tiLiyuvano adanunx veVdaveV nirAkarisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
``barxhamxtaM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnoVbarxhamxveVda.....
.......savaRMtaM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH savaRMveVda....
idaMbarxhamx....... ida savaRM yadaya mAtAmx~||"
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiya sArAMsha - AtamxceYtayxnayxkikxMtalU beVreyAgi
bArxhamxNAdijAtigaLiveyeMdu `bArxhamxNoV\s haM kaSxtirxyoV\s haM' eMdu parxteyxVkavAgiveyeMdu
 BarxmeyiMda yAru tiLiyuvaro. aMtaha tatatxvXtaH BeVda
daqSiTxyuLaLxvaranunx jagatutx kelxVsha paDisuvudalalxde
keYvalayxvubAradaMte keYvalayxkekx benunxhAki parAknumxKarAgiruvaMte
mADibiDuvudu. EkeMdare \textbf{`yadasitx tananxjAnAti yanenxVhAsitx tadiVkaSxteV' `iteVyxvamaparAdhoV\s sayx vidayxteV BeVda dashiRnaH'} eMdu heVLidaMte idadxdadxnunx\break tiLiyate ilalxdadxnunx noVDuvudeMbudeV BeVdadashiRyalilxruva aparAdha,
adariMda doVSiyAguvanu. veVdavAyxsaru-``yoVhayxnayxthAsanatxmAtAmxnamanayxthA parxti\break padayxteV~| kiMteVna nakaqtaM pApaM coVreVNAtAmxpahAriNA'' eMdu (AtamxsavxrUpaveV
beVreyAgidudx) adanunx matotxMdu riVtiyalilx tiLidavanu tananx
AtamxvanenxV apaharisida kaLaLxnAgi Itanu mADadiruva pApaveV ilalxveMdu
heVLutAtx BeVda dashaRnavanunx niMdisiruvaru.

adariMda keYvalayxvubaruvudeV ilalx. kaSaTxkUkx
oLagAgutAtxne. \textbf{`AtAmx vA areV darxSaTxvayxH'} eMba vacanavu elalxvU aKaMDavAda Atamxne eMdu
anuBava mADikoLaLxbeVkeMdu heVLide. AdudariMda jAti muMdAda elAlx
BeVdaparxpaMcavu nijavAgi parxtayxgAtamxve ( paramAtamxsavxrUpave)
eMdu tiLabeVku. I riVtiyAgi sharxvaNavidhiyanunx
tiLisidAdxyitu. `manatxvayxH' eMdu Atamxnanunx takaRdiMda
mananamADabeVkeMdu heVLideyaSeTx. adanunx heVge mADabeVku? eMbudanunx
shurxtiye duMduBi. viVNe, shaMKa muMtAda daqSATxMtagaLanunx koTuTx
tiLisuvudu. \textbf{``sa yathA duMduBeV...... shaboVdxgaqhiVtaH''} itAyxdi ililx heVLuva duMduBi (nagAri) shaMKa, viNAdi
daqSATxMtagaLiMda parxpaMcavu sithxtikAladalUlx huTuTxvakAladalUlx
layavAguvAgalU parxtayxgAtamxvanunx biTiTxlalxveMdu karxmavAgi
parxtipAdisalapxDuvudu. 

shabadxveMdu mUrAgiveyeMdu garxhisabeVku duMduBi eMdare (BeVri)
 nagAriya shabadx eMdu sAmAnayxvAgiyU, viVrarasAdigaLiMda kUDida
yudadhxmodalAda sathxLadalilx bArisida duMduBi shadadxvu
visheVSashabadx, idaroLagina shabadxgaLeMdare melalxne bArisidudx,
meVlamxTaTxdalilx gaTiTxyAgi keVLisuvaMte bArisidudx itAyxdi
shabadxgaLive. ivugaLu viVrarasAdigaLiMda kUDida BeVrishabadxgaLeV ivu
eMdu tiLidAga avugaLalilx oLaseVrutatxve.

I visheVSa shabadxvU saha idu duMduBishabadx eMdu garxhisuva sAmAnayx
shabadxdalilx oLaseVrutatxde. I sAmAnayxvanunx biTuTxvisheVSaveMbudu
sithxti kAladalilx tiLiyuvudeV ilalx. hAgeye (sadUrxpa)cidUrxpavAda
AtamxkikxMta beVreyAgi Atamxkekx saMbaMdhisidaMteyiruva anAtamx
vasutxvanunx parxteyxVkavAgi garxhisuvudakekx baruvudilalx. idaraMte
shaMKadhavxni, viVNAnAdagaLanunx sAmAnayx, visheVSa, idaroLagina
visheVSaveMba BeVdagaLanunx udAraNeyAgiTuTx avugaLu heVge
shaMKadhavxni, viVNAnAda eMdeV sAmAnayxvAgiye
garxhisalapxDuvavo. sAmAnayxvanunx biTuTx visheVSagaLu beVreyAgi
koVshadiMda tegeda katitxyaMte garxhisalu avashayxvAgiruvavu. adaraMte
ceYtanayxrUpavAda Atamxnanunx biTuTx I jaDaparxpaMcavu parxteyxVkavAgi
garxhisalu ashakayxvAgive.

mahAsAmAnayxdalilx avAMtarasAmAnayx, adara visheVSagaLelalxvU
aMtaBURtavAguvavu, hAgeye mahAsAmAnayxdaMtiruva I ceYtanayxrUpavAda
barxhamxdalilx elalxvU aMtaBURtavAguvudeMdu tAtapxyaR, beLakinalilx
oMdu koDavanunx noVDidAga modalu kANisitu, ide. idadxdudx koDa, heVgide?
eMdare joVlu bidadxtuTiyaMte ide. elilxde? ideV sathxLadalilx Iga
ide. eMdu heVLutetxVve. pUvaRpUvaRrUpavanunx biTuTx
utatxroVtatxrarUpavu parxteyxVka anuBavakekxbArade heVgideyo hAgeyeV
ceYtanayxsaMbaMdhavu savaRtarx jagatitxnalilx idedxVtoVruvudariMda
adaralelx kalipxtavAgi toVruvudeMdu heVLabeVku GaToV BAti, kuDayxMBAti
itAyxdiyAgi savaRkUkx ceYtanayxrUpaveV tAtivxkavAgi uLiyuvudu. idaraMte
sithxtikAladalelx EkAtamxrUpavanunx savaRtarx suKavAgi
tiLiyabahudu. hAgeye jagatitxna utapxtitxkAladalUlx
tiLiyabahudu. adakekx beVre daqSATxMtagaLive. beMkiyiMda horaDuva
hoge, jAvxle, kiDigaLu modalAda Binanx Binanx kAyaRgaLu huTuTxva muMceyU
beMkiye Agidudxvu, hoge muMtAda rUpadalilxralilalx hAgeye I jagatutx
huTuTxva muMce EkAtamxsavxrUveV Agididxtu. parxteyxVkavAgi
kANutitxralilalx, tananx sAvxthaRvanunx sAdhisuva parxyatanx
modalAdavugaLanunx nimitatx mADikoLaLxde aginxyu dhUmAdigaLanunx heVge
saqSiTxsuvudoV, hAgeye parxtayxgAtamxIshavxranu QugevxVda
modalAdavugaLanunx saqSiTxsidanu. \textbf{`asayxmahatoV BUtasayx niHshavxsita meVtanf yadf QugeVvxdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV\s thavARMgirasa.....'} itAyxdi vAkayxdalilx I
viSayavu sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{apwruSeVyavAda veVda saqSiTx}}

\begin{artha}
I veVdagaLanunx kALidAsAdigaLu kAvayxvanunx racisidaMte modalu
athaRvanunx tiLidu anaMtara shabadxgaLanunx joVDisi kAvayxgaLanunx
racisidaMte Ishavxranu racisidadxlalx \textbf{``mahatoV BUtasayx niHshavxsitamf... EtAnisavARNi niHshavxsitAni''} eMdaMte\break
parameVshavxrana usirinaMte ivu anAyAsavAgi yAva parxyatanxvU ilalxde
horage parxkAshisikoMDavu mahAparxyatanxvilalxde avana
saMkalapxmAtarxdiMda liVlAnAyxyeVna ATavADidaMte hora
homimxdavugALadadxriMda apwruSeVyaveMdu heVLalapxDuvavu. Qugf, yajuH,
sAma, athavaRNaveMba nAlukxbageya maMtarxgaLU itihAsAdirUpavAda eMTu
bageya bArxhamxNagaLU idaraMtiruva shabadxsaqSiTxyelalxvU
niHshAvxsadaMte suKavAgi IshavxraniMda saqSiTxyAgiruvavu. I riVtiyAgi
parxjAcnxna (ceYtanayx) rUpavanunx biTuTx sithxtikAladalUlx
saqSiTxkAladalUlx I jagatutx parxteyxVkavAgilalx, eMbaMte
parxLayakAladalUlx adanunx biTuTx iralilalxveMbudanunx I muMde
heVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``sa yathA savARsAmapAM samudarx EkAyanaM...... saveVRSAM veVdAnAM vAgeVkAyanamf''} (baq.a-2. bArx 4-11) I kaMDikeyalilx heVLidaMte parxLaya
 sithxtiyanunx ariyabeVku,
\end{artha}
\newpage
\centerline{\vishaya{sAvxBAvika pArxkaqtika parxLaya vaNaRne} }

\begin{artha}
parxLayaveMbudu eraDu bage. sAvxBAvika , AtayxMtika eMdu. avugaLalilx
 sAvxBAvikaveMdare oMdu kalapxvu mugidoDane parxkaqtiyalilx jagatitxge
Aguva parxLaya, jAcnxnadiMda punaH huTaTxdiruvaMte Aguva parxLaya
AtayxMtika parxLaya. modalaneya sAvxBAvikalayakekx samudarx
daqSATxMta, eraDaneyadakekx Kilayx daqSATxMta, niVru  samudarxdalilx
layavAguvaMte barxhamxnalilx jagatutxlayavAguvudu. idu sAkASxtf neVra, athavA
inonxMdara mUlaka karxmavAgi layavAguvudu. gaMge yamune muMtAda
mahAnadigaLu neVra samudarxkekx seVri layavAguvavu. itara nadiV
muMtAda jalagaLu, I mahAnadigaLige bidudx avugaLa mUlaka
samudarxdalilx seVri EkavAguvavu. idu heVgoV hAgeye kAraNa vasutx
(upAdAnavasutx) neVra barxhamxnalilx layavAgutatxde( EkavAgutatxde)
paqthivi muMtAda kAyaR vasutxgaLu tananx tananx kAraNagaLamUlaka
barxhamxdalilx karxmavAgi layavAguvavu.\textbf{``tatheYva kAraNaM vasutx sAkASxdf barxhamxNiliVyateV~| kAyaRMtukAraNadAvxreVteyxVta datarx vivakiSxtamf~||''} eMdu vidAyxraNayxru
vAtiRkasAradalUlx heVLidAdxre,adaraMte aMtima kAyaRgaLige
sapxshaRmodalAdavugaLige tananx kAraNadalilx tavxkf
modalAdavugaLalilx laya. tavxkf modalAdavugaLige savxkAraNadalilx
layaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
ililx tavxkf eMdare sapxshaRsAmAnayxveV athaR, idu lakaSxNAvaqtitxyiMda tiLiyuva athaR, sAmAnayxdiMda visheVSa vasutxgaLu
huTuTxvudariMda sAmAnayxdalilx visheVSagaLige layaveMdu heVLidudx.
kaTiNa sapxshaR pAthiRva, jalajavAda shiVtashapxshaR, aginxjanayxvAda
uSaNxsapxshaR, vAyujanayxvAda maqdusapxshaR - I elAlx visheVSa
sapxshaRgaLU sapxshaR sAmAnayxdalilx layavAguvudu. adaraMte muMdeyU
gaMdha, rUpa, rasa, shabadx ivugaLa sAmAnayx savxrUpadalilx
gaMdhavisheVSAdigaLu layavAgutatxveyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
gaMdhAdi viSayagaLa saMkalapxvisheVSagaLu manaH padAthaRvAda
saMkalapxsAmAnayxdalilx layavAguvavu, hAgeyeV gaMdhAdi viSayadalilx
huTuTxva nishacxya visheVSagaLige haqdaya padAthaRvAda
nishacxyasAmAnayxdalilx layaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
saMkalapx matutx nishacxyagaLu jAcnxnashakitxya pariNAmagaLu avareDU
jAcnxnashakitxyeMbuva sAmAnayxdalilx layavAguvavu, jAcnxnashakitx
vikAsagaLige jAcnxnashakitxyalilx layaveMbudu heVgo hAgeye
kirxyAshakitx vikAsagaLige kirxyAshakitxyalilx layaveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
AdAna tAyxgaBeVdagaLige I kirxyAvisheVSagaLige hasatxveMbuva A
kirxyAsAmAnayxdalilx layaveMdu tiLiyabeVku. idaraMte matotxMdu
kaDeyalUlx I riVtiyAgi layaveMdu tiLiyabeVku. heVgeMdare
visajaRna. AnaMda-gamana. vadana eMba kirxyegaLige
layavAdare. savaRkirxyegaLigU samAnarUpavAda pArxNadalilx hiMde heVLida kirxyApaMcakavU layavAgutatxde. hAgU
kirxyAshakitx sAmAnayxdalilx pArxNApAnAdi visheVSa
kirxyegaLigelaya. hiVgeye jAcnxnashakitx. kirxyAshakitx I eraDakUkx
mAyAvi Ishavxranalilxlaya.

ililx viSayagaLige layavanunx heVLidadxriMdale adeVjAtiyAda
BwtikavAda iMdirxyagaLigU layavanunx heVLida hAgeyeV Aguvudu, adariMda
iMdirxyagaLige parxteyxVkalayavanunx heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyalilx oMdu vAyuveMba sAmAnayxvasutx. viSaya iMdirxya
(gArxhayx, gArxhaka)  rUpadiMdalU sapxshaR, tavxkf,
eMba riVtiyAgi BinanxvAgide, idanunx savaRtarx
yoVjisikoLaLxbeVku.gAhayx gArxhaka eMba vayxvasethxyu oMdeV
jAtiyuLaLxdedxMdu tiLiyavudakekx sAdhakavAgutatxde udA:- rUpa, diVpagaLu
teYjasavAdadudx heVgo, hAgeye savaRBUtagaLa rUpavAdadadxriMda
savaRviSayagaLanunx (manoVbudidhxgaLu manasusx budidhx ivugaLu)
garxhisuvavu, hAgilalxdidadxre savaR viSayagaLanunx garxhisalAravu.

budidhxmanasusxgaLu paMcaBUtAtamxkaveMbudu. \textbf{``ananxmayaM swmayxmanaH;"}
 itAyxdishurxtige virudadhxvalalx. I shurxtiyu manasusx paqthiviya
vikAraveMdu heVLideye horatu itara BUtAtamxkavalalxveMdu heVLi
nivArisuvudilalx, meVle heVLidaMte viSaya layavanunx heVLidadxriMdaleV
iMdirxya layavanUnx heVLidahAgAguvudariMda samasatxjagatitxna layavu
barxhamxnalilx eMbudu sithxrapaDuvudu. I riVtiyAgi Atamxna
viSayadalilx asaMBava shaMkeyanunx hoVgalADisikoLaLxlu manana
mADabeVkeMdu duMduBi modalAda daqSATxnatxgaLalilx toVrisida
nAyxyamAgaRdiMda manana mADabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
aparAyatatxboVdhaveMba nididhAyxsanavu sididhxsalu AtayxMtika
layavanunx\break heVLalu Kilayx daqSATxMtavanunx shurxti heVLide
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``sa yathA seYMdhavayx Kilayx udeVR......iti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH''}\break (baq.2.4.12) kaMDikeya maMtArxthaR saMkalana-
\end{artha}

\begin{artha}
 seYMdhava KilayxeMdare sUyaRnakiraNasaMpakaRdiMda samudarxda niVru
 gaTiTxyAdare ade upipxnagaTiTx seYMdhavaKilayx eMdu
 heVLalapxDuvudu. adanunx samudarxdalilx hAkidare karaguvudu, karagida
 meVle modalidadx gaTiTxyanenx punaH tegeyuvudakekx baruvudilalx
 Adare samudarxdalilx yAvaBAgadiMda tegeyalu yatinxsidarU adu
 sikakxde keVvala upipxna niVre sikukxvudu.

I riVtiyAgi samudarxda niVru bisiliniMda gaTiTxyAguvaMte  paramAtamxnu
oMdeVriVtiyAgi sacicxdAnaMda rUpavAgidadxrU avideyxyiMda barxhAmxdi
satxMba payaRMtavAgi jiVvarUpavanunx tALuvudu. mahatf (vAyxpaka) BUta
anaMta, apAra, cidaGxnave AgidadxrU deVheVMdirxyagaLAgi pariNamisida
paMcaBUtagaLeMba upAdhigaLiMda jiVvarUpavAgi ELuvudu. mahatatxvX aMdare
savaRvAyxpakate, BUtatatxvX aMdare nitayxsidadhxvAgiruvike, anaMta
eMdare deVsha, kAla, vasutx pariceCxVdagaLilalxdudx, Aceyiruva
kAyaRveMba pAravilalxdudx apAra, I anaMta apAra shabadxgaLiMda
vAyxpaka, nitayx eMdU athavA kAyaRkAraNagaLilalxdedxMdU athaRvAguvudu.
athavA anaMtatatxvXveMdare kAyaRtavxvilalxdudx (pariNAmavilalxdudx)
apAratavxveMdare kAraNavilalxdudx, `vijAcnxna GanaEva' eMdu aKaMDa ceYtanayx
rUpavanunx biTuTx beVre oMdu jAtiyilalxdedxMta tiLisuvudu, ide
nijavAgi I parabarxhamx, paramAtamx eMbudara tatatxvX, idakekx beVreyAda
jiVvAdirUpagaLu atatatxvX keVvala mAyika (BArxMtisidadhx) vAdavu. 

daqSATxMtadalilx samudarxveMbudu EkAtamx savxrUpakUkx, adara jala
sAkiSxceYtanayxkUkx, niVru gaTiTxyAguva lavaNakeSxVtarxvu shariVrakUkx
itare iMdirxyAdigaLigU, sUyaRna tApavu namage baruva devxYtaBarxmegU,
udAharaNeyAgive. KilayxveMbudu - ceYtanayxparxtibiMbadiMda avideyxyuLaLx
jiVvavu kataqRtavx BoVkatxqqtavxvanunx hoMdi,  noVDuvava, keVLuvava,
divxja, gwravaNaRdava, dhanika. itAyxdi rUpadiMdalU avideyxyiMda
toVribaruvavaMbudakUkx rUpAMtarahoMdiruvaMte kANuvudakekx udAharaNe.

AvAga parxtayxgAtamxveV Agidadx parabarxhamxvu
paroVkaSxvAyitu. paMcaBUtAtamxnalalxde, parabarxhamxveV AgidadxrU
saMsAriyAdanu paravasutxveV paMcaBUtagaLeMba mAyeyiMda shariVriyAdanu,
jiVvarUpadiMda meVlakekx edudxkoMDa ceVtanaveV shAsatxrXdiMda elalxvU AtamxveV
eMdu tiLiyuvanu. I tatatxvXjAcnxnadiMdaleV elAlx BarxmeyU hoVgalu
jiVvasavxrUpavu niVrinalilx hAkida upipxna haraLinaMte layavAguvudu,
punaH jiVva, Ishavxra eMba BeVdavAgali hesarAgali iradu, idakekx
kAraNavAda ajAcnxnavu nAshavAdadadxriMda liVnavAda
upipxnagaTiTxyanunx punaH tegeyuvudakekx bAradaMte jiVveVshavxrAdi
BeVdavanunx kANalu bAradu , jAcnxnavoMdeV nijavAdadadxriMda
ajAcnxnada oMdaMshavU kAyaRkAraNavasutxgaLalilx
iruvudilalx. hoVgade kuLitiruva ajAcnxnavu iruvudilalx, videyxyiMda
Aguva laya, idu atayxMtikalaya. punaH janamxvu baruvudilalxvAdadadxriMda
hiVgeMdu tiLiyabeVku. sAvxBAvika layadalilx (parxLayadalilx) shakitxyu
uLiyuvudariMda punaH saqSiTx iruvudu.
\end{artha}


%%%% From 014.tex

%~ \centerline{\vishaya{baq.a.2.bArx.4. vAtiRkasArAMsha}}
\centerline{\vishaya{sAhoVvAca meYterxVyi.....vijAcnxnAya, eMba 13ne kaMDikeya sAra}}

\begin{artha}
eleY meYterxVyi `jAcnxnamAtarxvAgi aKaMDavAgiruva I Atamxna ceYtanayxvu 
(jAcnxnavU) satatxmeVle iruvudilalxvalalx! eMdU I viSayadalelxV nanage\break 
vAyxmoVhavanunx niVvu taMdu hAkidiri eMdU alalxveV niVnu keVLidudx. hAgilalx, 
nAnu eMdigU vAyxmoVhavuMTAguvu mAtanunx heVLilalx, heVLuvudilalx. ninanx 
tiLivaLikegAgi heVLuvenu keVLu. aKaMDa jAcnxnamUtiRyeMdu heVLida Atamxnige I 
dasheyalilx jAcnxnavilalxveMdu heVLida mAtu virudadhxvAgideyeMba shaMkege 
eDeyilalx, EkeMdare viSayagaLe BinenxYsive. `vijAcnxna Gana' eMba vacanadiMda 
pUNaRvAgiruva Atamxnu obabxneV avanu savARtamxneMdu heVLididxtu. Iga 
jAcnxnavilalxveMdu heVLidudx avideyxyiMda uMTAguva jAcnxnavanunx 
(budidhxvaqtitxyanunx) mAtarx niSeVdhiside. viroVdhave ilalx, kAyaRkAraNagaLu 
nAshavAdarU savxtaHsidadhx, savxyaM parxkAsha, parxmANadiMda tiLiyalAgada yAva 
vasutx ideyo adeV ninanx AtamxvAgidudx anAyxpeVkeSxyilalxde anuBavamADikoDalu 
samathaRvAgiruvudu "
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``yatarx hi devxYtamiva Bavati taditara itaraM pashayxti..... vijAnAti"  ``yatarxvA asayx savaRmAtamxqqva...... taM keVna vijAniVyAtf vijAcnxtAra mareV keVna vijAniyAtf"} eMdu shurxtiyU ItAtapxyaRvanunx heVLuvudu. adeVneMdare, 
EkAtamxsavxrUpavu yAvudu tiLiyade ideyo adu BArxMtiyiMda BinanxvAgi  
devxYtavAgide. yAva yAva kAladalilx deVshadalilx puruSanige kataqRkamaR muMtAda 
BeVdajAcnxnavAguvudo AvAgaleV I riVtiyAgi BinanxvAgi toVruvudu. Adare 
``devxYtamiva" eMdu shurxtiya upamAnavu upameVya vasutxvilalxde ililx heVge 
hoMduvudeMba shaMkege avakAshavilalx. ``rAmarAvaNayoV yuRdadhxM rAmarAvaNayoVriva" eMdu heVLuva udAharaNeyalilx 
rAmarAvaNara yudadhxkekx adanenxV upamAnavAgi koTuTx hoVlisiruvudu kaMDide. 
hAgeyeV ililxyU iTuTxkoLaLxbahudu. athavA caMdarxnobabxnAdarU jaladalilx kANuva 
caMdarxBeVdavanunx avalaMbisi vayxvaharisidaMte kalipxtavAda jagatitxna 
BeVdavanunx iTuTxkoMDu `devxYta miva' eMdu heVLide. adariMda jagatutx 
mitheyxyeMbudu sididhxsuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx shurxtiya AdhAradiMda Atamxnu EkAneVka rUpaneMdu yAru heVLuvaro avara 
matavanunx nirAkarisalu devxYta mitheyxyeMdu vaNiRsiruvudu, savxpanxdalilx 
kANuva jAcnxtaq, jAcnxna, jecnxVya veMbuva tirxpuTiyu heVge satayxvalalxvoV, 
hAgeye devxYtavU asatayx , obabx ajAcnxniyeV asatayxvAgiye  vayxvahAravanunx 
elalxvanunx mADuvanu. 

matutx \textbf{`na perxVtayx saMjAcnx asitx'} eMdu vaNiRsiruvudu I aBipArxyadalilx \mdash  yAva ajAcnxnadasheyalilx 
BeVda Barxmeyididxto, AvAga GArxta, GArxNeVMdirxya, GerxVya (gaMdha) eMba 
saMjecnxyanunx (hesaranunx) ideVriVtiyAgi itara iMdirxyagaLanunx, avugaLa 
shabadx sapxshARdi viSayagaLanunx, anuBava mADuva vayxkitx I hesarugaLanunx paDeyuvudilalx,
EkeMdare? yAva niviRkAra kUTasathx sAkiSx ceYtanayxdiMdaleV meVle heVLida viBAgavanunx 
elalxrU ariyuvaro, adanunx yAvudariMda ariyuvudu~? heVLi, noVDoVNa, parxtayxgAtamxnalilx 
boVdadhxqqtavx (anuBavarUpa) vu iruvudanunx  noVDidarU I saMjecnxyu iruvudilalx, Itananunx 
inonxMdu boVdhadiMdalAgaliV viSayadiMdalAgali tiLiyuvudakekx baruvudilalx, saMsAriyAda 
jiVvanalilx I saMjecnx nijavAgilalx, keVvala vAyxvahArikavU dulaRBa. hiVgiruvAga samasatx 
saMsArAnathaRkekx kAraNavAda avideyxyu kaLedu hoVgidadx jAcnxniya viSayadalilx 
heVLatakakxdedxVnide~? I riVtiyAgi \textbf{aparAyatatx boVdha} veMbuva savxtaMtarx 
tatatxvXjAcnxnadiMda AtayxMtika devxYtalayavu nididhAyxsana rUpadalilx PalitavAguvudu.
\end{artha}

%~ \centerline{baq. adhAyxya 2. bArxhamxNa 5}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 5}

\centerline{\vishaya{I bArxhamxNagarxMthada udedxVsha}}

\begin{artha}
aidane bArxhamxNadalilx videyxya Pala savARtamxBAvaveMbudu visatxrisalapxTiTxde. A savARtamxBAvavu iruvudakekx saqSiTx sithxtilayagaLeV kAraNa, adu sidadhxvAguvudu heVgeMbudanunx heVtavxsididhxya parihArakAkxgi ililx BASayxkAraru heVLiruvaru. idu tAtiRkakArarigU samamxtavu. \textbf{`idaM savaRM yadaya mAtAmx'} eMdu parxtijecnxmADida Atamxna savARtamxtavxvu sididhxsalu takakx duMduBi muMtAda daqSATxMtagaLanunx koTuTx adanunx sAdhisididxtu. adara nigamanavanunx (upasaMhAravanunx) I muMdina garxMthavu toVrisideyeMdU ivaru heVLiruvaru. PalavAgali nigamanavAgali barxhamxna savARtamxtavxvu savxpxSaTxpaTiTxde. heVtuvina asididhxdoVSavu pwruSeVya vAkayxdalilx kaMDu baruvaMte veVdavAkayxdalilx ilalx, AdarU maMdAdhikArigaLu Atamxnu aneVkaveMdu kANuvavaru oMdeV AtamxniMda jagatitxna saqSiTx modalAdavugaLu AgalAraveMdu asididhxdoVSavanunx ililx shaMkisuvaru. I shaMkeyanunx ililx I riVtiyAgi pariharisiruvaru. obabx Atamxna kAyaRve I jagatutx Agabahudu. obabxtAyiya hoTeTxyalilx aneVka makakxLu huTuTxvaMte vicitarxparxpaMcavu huTiTxruvudu, parasapxra upakAriyAgiruvudariMda huTaTxbahudeMdu samathaRne mADide.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{BataqRparxpaMcara saMbaMdha KaMDane}}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru nididhAyxsanavanunx vidhisuvudakAkxgi I bArxhamxNavu baMdideyeMdu 
heVLuvaru, idanunx aparAyatatx boVdhaveMdu vaNiRsidadxriMda adara vidhiyenunxvudu
sariyalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{``iyaM paqthiviV saveVRSAM BUtAnAM madhu"} itAyxdi maMtarxdalilxna madhu shabAdxthaR - paqthiviyU 
pArxNigaLU parasapxra upakArakavAgiruvudariMda avugaLanunx madhu eMdu karedide. saqSiTx viSayadalilx upakAravAgide. adu heVgeMdare - jaMtugaLu tamamx tamamx kamaR Palavanunx 
anuBavisuvudakAkxgi paqthiviyanunx saqSiTxside, hAgeye paqthiviyU tananx BoVgakAkxgi tAne 
elAlx jaMtugaLanunx (catuviRdha pArxNivagaRvanunx) saqSiTxside. parasapxra BoVgaveMbudu 
heVgeMdare:- pAthiRva shariVragaLelalxvU pArxNigaLiMda BoVgisalapxDutatxve. paqthiviyU 
kUDa pArxNigaLanunx tananx meYmeVle dharisuvudariMda A mUlaka BoVgapaDuvudariMda 
dharitirxyeMdu parxsidadhxvAgide. ililx paqthiviyeMdare adara aBimAni deVvateyeMdu athaR hiVge parasapxra BoVgaveMdu tiLiyabeVku. \textbf{`yashAcxya masAyxM.......idaM savaRmf'} eMba shurxtiya athaR. 
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ madhu videyxya savxrUpavaNaRne}}

\begin{artha}
I paqthiviyalilx yAvanu vasutxparxkAshakanAgi moVkaSxpayaRMta nashisade iruvano avanu hiraNayxgaBaR (liMgashariVrABimAnideVvate) Itanu elAlx pArxNigaLigU madhu. A pArxNigaLU saha Itanige madhu (upakAri) hAgeye adhAyxtamxdalilx (shariVradalilx) pAthiRvAMshavAgidudx liMga shariVrABimAni jiVvanu iruvanu. ivanu elAlx pArxNigaLigU madhu, avanige I pArxNigaLU madhuvAgive. (liMgashariVraveV muKayxvAgidudx parasapxra BoVgayxvAgive) oTiTxnalilx adhAyxtamx, adhideYva, adhiBUtaveMbuva elAlx jagatutx oMdoMdu AtamxkUkx BoVgayxvAgide. hiVgeye elalxvU elalxdara kAyaR, saqSiTx, elalxrU elalxvanunx BoVgisuva BoVkatxqqgaLu. I bageyAgi I madhu videyxya tAtapxyaR - mUlakAraNavu heVge savARtamxkavoV hAgeye savaRvasutxgaLU savARtamxka. savaRkAraNavAdadxriMda hiVgeMdu tiLiyabeVku. adariMda BeVdaveV ilalxvAdadxriMda elalxvU AtamxmAtarxveV eMbudeV madhuvideyxya sakala payARya vAkayxgaLa tAtapxyaR.
\end{artha}

\begin{artha}
 I madhuvideyxyu veYSamayxdiMda baruva samasatxduHKavanunx nAshagoLisuvudu. \textbf{`ayameVva saH yoV\s yamAteVmxdamamaqtamidaM barxhamx idaM savaRmf'} eMbudara tAtapxyaR. ayamf eMdare parxpaMca , `saH' eMdare paramAtamx, `ayameVva saH' eMbudariMda A paramAtamxrUpaveV I parxpaMcaveMdu parxpaMcada nijasavxrUpa parxtayxgAtamxrUpave beVreyilalxveMdu tiLiyuvudu.\break \textbf{`yoV\s yamAtAmx idamamaqta midaM barxhamx idaM savaRmf'} eMbudara athaR- `AtAmx darxSaTxvayxH' eMbalilx hiMde heVLida yAva AtamxnidAdxneyo avaneV I nAlukx bageya madhuveMdu heVLalapxTiTxruvanu. amaqtatatxvXkekx (moVkaSxkekx) sAdhanavu yAvudeMdu meYterxVyiyu keVLidAga yAyacnxvalakxyXru utatxrisidudx (barxhamx amaqtamf `eMdu' amaqtavU ideV barxhamx, (nAlukx bageya madhuvAgi vaNiRsalapxTaTx) barxhamx, alalxde `barxhamx teV barxvANi:- eMdu adhAyxyada Adiyalilx AraMBisi mUtAR mUtaRbArxhamxNadalilx `neVti neVti' eMdu niviRsheVSavAda yAva barxhamxvanunx heVLididxto adeV idu, madhucatuSaTxya,  yAvudara savxrUpa jAcnxnadiMda elAlx jagatutx pUNaRvAda parabarxhamxveV AguvudeMdu mUrane adhAyxyadalilx heVLidudx saha I nAlukx bageya madhuveMdu baNiNxsida vasutx.
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx yAvudanunx sAthxNuveMdu tiLididedxvoV adiVga noVDuvAga manuSayxne eMdu 
heVLuvaMte I nAlukx bageya madhugaLU saha barxhamxveV eMdu heVLide, barxhamxkekx 
beVreyAgi paramAthaRvAgi yAvudeV oMdu vasutxvU ilalxveMdu athaRvu idanunx 
\textbf{`bAdhAyAMsAmAnAdhikaraNayxM'} eMba pariBASeyiMda I shAsatxrXdalilx heVLiruvaru. AtAmx, 
amaqta, barxhamx, savaR eMba shabadxgaLiMda parxtipAdisida vasutxve ililx madhuvina 
tatatxvX adeV vAkAyxthaRveMdariyabeVku.

\textbf{``imA ApaH saveRSAMBUtAnAmf"} eMdu muMdina (2 riMda 15) maMtarxvAkayxgaLalUlx I madhurUpavAda I jagatutx barxhamxveV, madhuvina tatatxvX barxhamxveV eMdu ililx tiLidukoLaLxbeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I payARyagaLalilx 11, 12 ne maMtarxvAkayxgaLalilx baruva satayx, dhamaRveMba shabadxgaLige athaRBeVdavide. jiVvarige BoVgavanunx koDuva dhamaRvu savaR sAmAnayxriVtiyalUlx visheVSariVtiyalUlx eraDu bageyAgiruvudu.

jagatatxnunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU AyAya shariVravanunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU ililx dhamaRveMbudara  athaR. AcaraNeyalilxruva shudadhxvAda naDavaLikeyanunx satayxveMbudAgi adeV dhamaRvanenx satayxveMdu karedide. \textbf{`yashAcxyAmasimxnf\break sateVyx'} eMbuvalilx savaRsAmAnayxvAda vayxvasAthx kAraNavanunx satayxveMdU. \textbf{yashAcxya madhAyxtamx satayx} eMbuvalilx asAdhArANavAda athaR-vayxvasethxge kAraNavAda satayxvisheVSaveMdU.\textbf{`idaM satayxM saveVRSAMBUtAnAM'} eMbuvalilx I eraDU oTATxgi satayxveMtalU, \textbf{`idaM mAnuSaM'} eMbuvalilx mAnavajAti modalAda elAlxjAtigaLigU beVkAda satayxveMdU biDisi tiLiyabeVku.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{`aya mAtAmx saveRVSAMBUtAnAM........... eMba payARyada tAtapxyaR}}

\begin{artha}
\textbf{`iyaM paqthiviV'} ililxMda AraMBisi \textbf{`idaM mAnuSamf'.....} eMbuva payaRMta (2-13) iruva saMdaBaRdiMda paqdhiviyiMda AraMBisi manuSayx payaRMta viruva virATf puruSana aMshagaLu paqthivi. aginx. jalAdigaLu heVLalapxTiTxruvavu. ivugaLeV aMgavAgivuLaLx virATfpuruSana Atamxnanunx\break \textbf{`ayamAtAmx'} eMdu nideRVshiside. \textbf{`teVjoVmayaH'} eMbamAtiniMda\break hiraNayxgaBaRnu avanoLagiruva Atamxnu heVLalapxTiTxruvanu. I virATfpuruSanu sUthxlashariVradalUlx hiraNayxgaBaRnu sUkaSxmxshariVradalUlx aBimAnisikoMDiruvanu, \textbf{`yashAcxyamAtAmx'} eMbavacanadiMda ceYtanayxparxtibiMbavu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{artha}
 muMdina garxMthavu apUvaR, anapara, amadhayx (kAraNa, kAyaRgaLilalxde madhayxvU ilalxde) aKaMDavAda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyuvudakAkxgi horaTide, Adare hiMde vasutxvu savARtamxveMdeV visatxriside. adeV vasutx jAcnxnige PalavAgi vayxkatxvAguvudeMdu heVLuvudu, madhutatatxvXveMbuvavaneV I tatatxvXjAcnxniya Atamx, ajAcnxnigiMtalU jAcnxniyalilx AdhipatayxvU rAjatavxvU adhikavAgiruvudu, \textbf{`saveVRSA BUtAnAmadhipatiH'} eMbashabadxriMda sAvxtaMtarxyXvanunx heVLide, EkeMdare, parxtayxgAtamxnu sAvxthaR(savxtaMtarx), kAraNasahitavAda jagatitxna savxrUpavelalxvU avanigAgiye iruvudu. 
 \textbf{`saveVRSAM BUtAnAM rAjA'} eMdare. cuyxtiyanunx hoMdade nitayx ceYtanayxdiMda parxkAshisuvudariMda rAjaneMdu heVLalapxDuvanu, idakekx kAraNa \textbf{`ahaM barxhAmxsimx'} eMba anuBavadiMda ajAcnxnavanunx nAshapaDisikoMDiruvudeV Agide.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{`tadayxthA rathanABw.....'} itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR-vidAvxnf jAcnxniyu  savaRkUkx AdhAra. adu heVgeMdare. hiMde ajAcnxnadiMda deVhavuLaLxvanAgi saMsAriyAgidadxnu, avaneV Iga jAcnxnadiMda barxhamxveV Agiruvanu, avanalilx jagatetxlalxvU niMtide. daqSATxMta - cakarxda aregoVlugaLu nABi (guMBa) dalUlx paTeTxyalulx heVge nililxsalapxDuvavo hAgeye jiVvarAshigaLiMda kUDida elAlx deVhagaLU \-barxhamxjAcnxniyalilx nililxsalapxTiTxve. aMdare avana AdhAradiMda satAtxsUPxtiRgaLiMda kUDiniMtive, vAmadeVvaru barxhamxjAcnxniyAdadxriMdaleV `nAnu manu' sUyaR itAyxdiyAgidedx eMba savARtamxBAvavanunx anuBavadiMda kaMDaru. adanenx ililxyU nirUpiside, savARtamxnAdare barxhamxjAcnxnige parxpaMca saMbaMdhavu punaH aMTikoLuLxvudilalxve~? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxra- 

barxhamxjAcnxnigaLalilx eraDu viBAgavide. soVpAdhika, nirupAdhika eMdu. avaralilx soVpAdhikanu savARtamxnAguvanu, \textbf{`jakaSxnf kiVrxDanf, ramamANaH'} eMbudu BoVjana, kirxVDe, vihAra itAyxdigaLanunx Itanige heVLuvudu. savaRra AtamxnAdadxriMdale elAlx jiVvaBoVgagaLU laBisuvavu. hiVgeMdu CAMdoVgayxdalilxde hAgU \textbf{`ahamananxM ahamanAnxdo\s hamanAnxdaH'} eMba teYtatxriVyadalUlx BoVgayx BoVkatxqq. elalxvU nAneV eMdu tatatxvXjAcnxniya sAmagAnadalilx savARtamxtavxvanunx heVLide. adaraMte ililxyU cakarxdaqSATxMtadiMda soVpAdhika tatatxvXjAcnxniyanunx garxhisabeVku. apUvaRmanaparamf itAyxdi shurxtiyiMda nirupAdhika (parxpaMcasaMbaMdhaveVilalxda) Atamxnu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{I viSayadalilx BataqRparxpaMcamata}}

\begin{artha}
ililx BaqtaqRparxpaMcaru samasatxvayxsatx (EkAneVka) rUpavanunx sAdhisalu hiVge heVLidAdxre. adu heVge eMdare- cakarxda nABiye (guMBaveV) Atamx, shariVraveV neVmi (cakarxdapaTeTx) iMdirxya deVvategaLeV aragaLu, hiVgeye pArxNigaLige\break parxteyxVkavAgi barxhamxcakarxveMbudu parxteyxVka vAgide. adu avayxkatx, adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyalu dhAyxnamADabeVku, adara BAvaneyiMda iSATxthaRsididhxyAguvudu. yAvAgalU I sAdhaka puruSanu dhAyxna mADuvudariMda kAyisida\break kabibxNadaMte Ekatavxvanunx hoMdi ajAcnxna timiradoVSadiMda kuruDAdavarige Itanu dheyxVya (upAsayx) deVvate  yAguvanu. hiVgeye BataqRparxpaMcara cAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{I BataqRparxpaMcavAyxKAyxna nirAkaraNe}}

\begin{artha}
Adare idu shurxtiya akaSxragaLige horatAdadadxriMda sariyAgilalx. cakarxkalapxneyu  sAdhuvalalx, alalxde yAvudu upAsayxvo, adu barxhamxtatatxvXvalalxveMbudeV DiMDima	vAdayx, moVkaSxkAkxgi heVLida I barxhamxvideyxyu pUNaRvAgi mugiyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida barxhamxvideyxya sutxtigAgiye I katheyu ide \ndash athavaRNashAKeya dadhiVciyeMbuvanu ashicxniVdeVvategaLige eraDu bageya madhuvanunx upadeVshisidanu, oMdu \textbf{`iyaM paqthiviV saveVRSAM BUtAnAM madhu'} eMdu heVLidudx, parxvagayxRkekx aMgavAgi heVLida sUyaRdhAyxnavu, matotxMdu barxhamxdhAyxna. A vaqtAtxMtavanunx shiSAyxcAyaRsaMbaMdhakamaRvanunx maMtarxdashiRyAda QuSiyukaMDu  ashivxniVdeVvategaLige heVLidanu, eraDu QukukxgaLiMda barxhamxjAcnxnavanunx\break boVdhisidanu \textbf{`tadAvxMnaraA sanayeV daMsa ugarx mAviSakxqqNoVmi tanayxtunaR vaqSiTxmf~| dadhayxknf ha yanamxdAvxthavaRNoV vAmashavxsayx shiVSANxR parx yadiVmuvAceVti~|| 1~||' `AthavaRNAyAshivxnAdadhiVceVshavxyXMshiraH parxteYyxrayatamf~| savAM madhu parxvoVcadaq tA  yanAtxvXSaTxrXM yadadxsArxvapikakaSxyXM vA miti~|| 2~||'} I eraDu QukukxgaLu parxvagayxRkekx aMgavAda AditayxdhAyxnakekx saMbaMdhisida kathege saMbaMdhisive. hAgeye barxhamxjAcnxnakekx saMbaMdhisida QukukxgaLu eraDu- \textbf{`purashacxkeVrx divxpadaH purashacxkeVrx catuSapxdaH~| puraH sa pakiVSx BUtAvx puraH puruSa A vishaditi~|| 1~||' `rUpaM rUpaM parxtirUpoV baBUva tadasayxrUpaM parxti cakaSxNAya~| inoVdxrX mAyABiH pururUpa IyateV yukAtx hayxsayx harayaH shatA dasha~|| 2~||'}  maMtArxthaR \mdash  1. eleY narAkAravuLaLx ashivxniVdeVvategaLirA~? vidAyxlABakAkxgi niVvu guTATxgi mADida gurumAraNarUpavAda kUrxrakamaRvanunx horageDahuvenu. heVge pajaRnayxvu guDuginiMda maLeyanunx parxkaTapaDisuvudo hAgeye parxkaTisuvenu. AthavaRNa dadhiVciyu ashavxda taleyiMdale nimage AtamxjAcnxna rUpavAda madhuvanunx yAvudanunx heVLikoTaTxno. adanunx parxkaTisuvenu
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde guruvina shirasasxnunx katatxrisi beVre kaDe mucicxTuTx kadureya taleyanunx taMdu guruvina katitxge seVrisidavaru niVvu alalxveV~? idanunx tiLidu\break horapaDisuvenu.
\end{artha}

\begin{artha}
parxvagayxRkamaRkekx aMgavAda AditayxdhAyxnarUpavAda madhuvideyxnunx heVLidaMte rahasayx vAda paramAtamxjAcnxnavanunx madhubArxhamxNadalilx heVLidaMte nimage Atanu heVLidanu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{katheya sAra}}

\begin{artha}
iMdarxnu madhuvideyxyanunx mucicxDalu I riVtiheVLidanu beVreyArigAdarU idanunx heVLideyAdare avana shirasasxnunx katatxrisi biDuvenu eMdu, idanunx tiLida bArxhamxNanu iMdarxnige hedari ashicxniVdeVvategaLige I videyxyanunx modalu heVLikoDalu oDaMbaDalilalx, adare nananx shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisadaMte niVvu rakiSxsuviri eMdAdare heVLikoDuveneMdu AcAyaRnuheVLidanu, adanunx keVLi deVvategaLu namamxnunx shiSayxrAgi sivxVkarisuvudAdare nAvu rakiSxsuvevu, heVgeMdare nimamx shirasasxnunx katatxrisi beVrekaDe idanunx tegedukoMDu hoVgi bacicxDuvevu, kudureya shirasasxnunx taMdu nimage joVDisuvevu. adara mUlaka niVvu upadeVshisiri. yAvAga upadeVshisuviro AvAga nimamx I kudure shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisuvanu. anaMtara hiMde bacicxTavx shirasasxnenx punaH joVDisuvevu eMdu BaravasekoTaTxru, anaMtarave opipx guruvu upadeVshidanu, tAvuheVLidaMte guruvina shirasasxnunx katatxrisi beVre iTuTx kudureya shirasasxnunx joVDisi adariMda upadeVshapaDedaru, naMtara iMdarxnu katatxrisalu punaH guruvige  hiMdina shirasasxnunx joVDisi rakiSxsidaru. oTiTxnalilx I videyxyanunx bahu kaSaTxdiMda deVvategaLu saMpAdisidareMdu\break tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
purashacxkerxV eMba Qukikxna sArAthaR\ndash Ishavxranu manuSayx-pashu muMtAda pArxNigaLa shariVragaLanunx modalu saqSiTxsidanu, anaMtara liMgashariVrarUpadalilx sUkaSxmXrUpavAgi pakiSxyaMte Agi AshariVradoLage parxveVshisidanu, I riVti shariVradoLage parxveVshidaneMba athaRdalilx puruSaneMdu hesaru. ililxruvudanunx noVDidare jiVvabarxhamxra Ekatavxvanunx heVLuva (udedxVsha) tAtapxyaRvu maMtarxkekx ideyeMdu tiLiyuvadu. heVgeMdare `purisheVteV' eMdu puruSa shabadxkekx vayxtapxtitxmADidalilx shariVradalilx nelasida jiVvaneMdu athaRvAguvudu, `pUrayati savaRM' eMdu iTuTxkoMDAga jagatatxnenxlAlx tuMbiruvanu vAyxpaka eMdathaR vAyxpakaveMdare barxhamxve. barxhamxniMda vAyxpisalapxDadiruva vasutxvoMdU horage ilalx, elilxyU ilalx, hAgeye shariVradoLagU vAyxpisada sathxLavilalx, IriVtiyAgi, oLagU horagU pUNaRvAgiruvudariMda puruSaneMdu Aguvudu.  

idanunx QuSiyu kaMDu heVLuvanu \ndash \textbf{``rUpaM rUpaM parxtirUpoV baBUva}  \mdash  " I Qukikxna sArAthaR\ndash parxtiyoMdu upAdhiyalUlx\break I parabarxhamx paramAtamxneMbavanu parxveVshisi parxtibiMbisidAdxne. I riVtiyAgi paramAtamxnige parxtibiMbarUpavanunx heVLiruvudu parxtayxgAtamxna nijarUpavanunx tiLisuvudakAkxgi.  ceYtanayx, Atamx itAyxdi shabadxgaLu parxtibiMbarUpavAda jiVvAtamxdalilx parxsidadhxvAgive. ivu lakaSxNAvaqtitxyiMda cidUrxpavanunx tiLisuvavu, adariMda nijarUpavanunx tiLisuvudu. ceYtanAyxBAsaveMba budidhxmodalAdavugaLiMda kalipxtavAda\break mithAyxBimAnagaLiMda, nAneV darxSATx, shorxVtA itAyxdi aneVka rUpavuLaLxvanAgi vayxvaharisuvanu. Itanige iMdirxyagaLeMba kuduregaLive. avugaLu pArxNigaLu eSuTx iveyo aSuTxsaMKeyxyalilxve. adariMda anaMta iMdirxyagaLu, avugaLiMda Ishavxranu parxtibiMbarUpavAgi saMsAradalilx ODADuvanu. I maMtarxdalilx heVLida iMdirxyagaLu adara saMKeyxgaLU elalxvU ajAcnxnadiMda kalipxtavAgive. ivugaLa tatatxvX AtamxveV (shudadhxbarxhamxveV) eMdu bArxhamxNa BAgada tAtapxyaR, samasatx madhukAMDakUkx sAraBUtavAda athaRveVneMdare \textbf{``tadeVtadf barxhamx apUvaRmana paramananatxra mabAhayxmaya mAtAmx barxhamx savARnuBUH"} eMbuvude, idu keYyalilx hiDida nelilxkAyiyaMte sapxSaTxvAgide. ajAcnxna, saMshayajAcnxna, mithAyxjAcnxnarUpadalilx mUru bageyAda I jagatutx `tadeVtatf' eMbudariMda heVLalapxTiTxde.\break I jagatatxnunx anuvAda mADi adaralilxruva tatatxvX barxhamxveMdu boVdhiside. kAyaRvU kAraNavU eraDU ilalxda oLage horage eMba BeVdavilalxde iruva barxhamx AtamxveMdu heVLide, EtakAkxgi eMdare\ndash adu paroVkaSxvalalx. tananx anuBavAtamxkavAda aparoVkaSx jAcnxnakekx goVcarisuvudeMdu tiLisuvudakAkxgi, elalx anuBavavU ideV vasutxvAdadxriMda `savARnuBUH' eMdu shurxtiyu upadeVshiside. elalxvU tAneV AgiruvudariMda savaR eMdU cidUrxpavAdadxriMda anuBavAtamxkaneMdU heVLalapxTiTxde. I jAcnxnavanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdu shurxtiyu shAsana mADide `anushAsanamf' eMdu koneyalilx idu kANuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx miVridare doVSaveVneMdare \ndash saMsArada anathaRvu baMdu seVruvudu. jAcnxnavanunx 
mADikoLuLxvavanige mahatAtxda lABa, tAnU kaqtakatayxnAgabahudu. IriVtiyAgi madhukAMDada 
maMtarxgaLa savaRsavxvanunx shurxtiyu heVLi upasaMhariside.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{ililxge divxtiVyAdhAyxyada paMcamabArxhamxNadalilxna vAtiRka sArAMshavu pUNaRgoMDide.}
%~ \end{center}

%~ \centerline{\vishaya{divxtiVyAdhAyxya SaSaThx BArxhamxNa (6neV bArxhamxNa) (vAMshabArxhamxNa)}}

%~ \centerline{\vishaya{divxtiVyAdhAyxya SaSaThx BArxhamxNa (vaMsha bArxhamxNada tAtapxyaR)}}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 6}

\centerline{\vishaya{divxtiVyAdhAyxya SaSaThx bArxhamxNa (vaMsha bArxhamxNada tAtapxyaR)}}

\begin{artha}
I madhukAMDada viSayavanunx upadeVshisida vidAyxgurugaLa paraMpareyeV vaMsha bArxhamxNadalilx ukatxvAgide. barxhamxvideyxyanunx hogaLi adaralilx jijAcnxsugaLige aBi ruciyanunx huTiTxsuvudakAkxgiye I guruvaMsha paraMpareyanunx heVLide. athavA veVdavu puruSa budidhxyiMda kalipxtavAdadedxMba shaMkeyanunx hoVgalADisi AmUlaka veVdavu apwruSeVyaveMdu boVdhisalu heVLide, \textbf{`barxhamx savxyaMBu'}  eMdu I bArxhamXNadakoneyalilx parataMtarxvalalxda veVda savxrUpaveV barxhamxpadada athaRvu. aMtaha veVdapuruSanige tirxkaraNagaLiMda namasAkxraveMdu \textbf{`savxyaMBu barxhamxNeV namaH'} eMbudariMda tiLiside. idariMda I vaMshabArxhamxNaBAgavanunx japisabeVku. vidAyxparxkaraNadalilx heVLidudx japakAkxgi, japadiMda vidAyxlABavAguvudu. ililx ``athavaMsha:- pwtimASayx:" eMbudariMda AraMBavAgi parameVSiThxV barxhamxNaH eMbuvavarege heVLida guruparaMpareyalilx veVdamUlakavAgi parameVSiThxya (hiraNayxgaBaRbarxhamxnu) avaniMda sanaga, sanaganiMda sanAtana itAyxdi pwtimASayx payaRMta viruvavaru I videyxyanunx kalitareMbudu tAtapxyaR.
\end{artha}

%~ \vishaya{ililxge divxtiVyAdhAyxyadalilx AraneVbArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu  pUNaRgoMDide}
\centerline{\vishaya{vAtiRka sArAMshavu pUNaRgoMDide}}

