\begin{center}%%% 
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 - bArxhamxNa 8-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 1
gAgiRyu hiMde parxshinxsida sUtarx matutx aMtayARmi eMba eraDu tatavxgaLU yAvudaralilx Ota porxVtavAgi nelesive? eMbudAgi punaH parxshinxsi adakekx utatxravAgi I eMTane bArxhamxNadalilx averaDU nelesidadx savARdhAravAda barxhamxtatavxvanunx ililx cenAnxgi nirUpisiruvudu. sUtarxnige vAyxpaka avAyxkaqtAkAsha ajAcnxtavAda barxhamx ceYtanayx (anAdi mUla jAcnxnoVpAdhiyukatxnAda Ishavxra ceYtanayx), adakUkx vAyxpakavAdadadx akaSxra, shudadhx barxhamxveMdu ililx nirUpisiruvudu|| 	
\end{artha}

\begin{artha}
modalu gAgiRyu keVLida parxshenxyu hiVgide-athaha vAcakanx viV uvAca--- itAyxdiyAgi (1, 2, 3 - kaMDikegaLu) \stext eMbuvavaregina bArxhamxNa maMtarxgaLu. parxshenxya tAtapxyaR - barxhAmxMDada meVle keLage matutx madhayxparxdeVshagaLanunx kAlavanUnx vAyxpisi yAvudu niMtideyo tirxkAlagaLalUlx iruva devxYtaparxpaMcavU yAvudaralilx EkavAgideyoV ade sUtArxtamx eMdu AcAyaRru heVLuvaraSeTx, A sUtarxvU yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? paqthiviyu	jala tatavxdalilx Ota porxVtavAgiruvaMte, hiMde gAgiR bArxhamxNadalilx barxhAmxMDoVtApxdakavAda BUtavagaR payaMtara Ota porxVtaveMdu heVLidadxra meVle adu ElilxdeyeMdu parxshinxsade sUtarxvu elilx OtaporxVtavAgideyeMdu keVLabahude? eMdare, nija, Adare sUtArxtamxniMda barxhamxMDavelalxvU dharisalapxTiTxveyeMdu niNaRya mADidadxriMda athARtf adu tiLidaMteye, takiRkanAgi keVLabAradeMde AgamaveVdayx viSayadalilx AcAyaRru heVLuvareMdeV `AcakaSxteV' eMbudariMda heVLiruvudu. samasatx deVshakAlagaLanunx heVLidadxriMdale sUtarx savAtamxveMdu heVLida hAgAyitu, I bageyAgi sUtarx savxrUpavu elalxvU vayxkatxvAgideyaSeTx, adu elilxdeyeMdu ililx OtaporxVtavAgideyeMdu parxshinxsidare avayxkatx AkAshaveMbuva (ajAcnxtavAda barxhamxtatavxdalilx Ishavxra ceYtanayxdalilx) OtaporxVtavAgideyeMdu muniya utatxravAgide. ``AkAsheVtadoVtaMca porxVtaMca" eMdu, ililx AkAshaveMdare avAyxkaqtaveMbuva ajAcnxtavAda barxhamx ceYtanayxveMdathaR adu jagatf kAraNa vasutx avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLida athaR, BUtAkAshavalalx. EkeMdare! deVshakAlagaLu sUtarxdiMda poVNisalapxTiTxve yAdadxriMda deVsharUpavAda AkAshavu ililx gArxhayxvalalx. ``AkAshoVhaveY nAma rUpayoV niRvaRhitA" eMba shurxtiyu nAmarUpagaLanunx saqSiTxsuva Ishavxrane AkAsha padAthaRveMdu heVLiruvudu, AsamaMtAvfkAshateV ayamf itAsxkAshaH eMba vuyxtapxtitxyiMda paramAtamxnu savaRtarx savxyaM sacicxdAnaMda rUpadalilx parxkAshisuvaneMdu ywgikAthaRvu gArxhayx. ivanu jagatAkxraNaveMbudu veVdAMta sidAdhxMtavAgide, I jagatAkxraNatavxvU mAyA nimitatxvAgi baMdide, vAsatxvavalalx. `apUvaRmanaparamf' eMdu barxhamxvu hiMde muMdeyilalxdudx (kAraNakAyaRgaLu ilalxdedxMdu) heVLiruvudariMda vAsatxva kAraNatavxvilalx, `\stext ' eMbudU saha hiVgeye tiLisuvudu, Ishavxranalilx (paramAtamxnalilx) mAyeyeMbudu elilxMda baMditeMdu keVLidare, anuBavadiMdale utatxrisabeVku, itaraBinanxvAgiyu) BAvarUpadiMdalU mAyeyu katatxleyaMte tiLidubaruvudu. 
\end{artha}%%% 2

\begin{artha}
loVkadalilx aMdhakAravu beLaLxgilalx, keMpalalx, hoMbaNavalalxveMdu tiLidaMteye duMbiya hoTeTxyu kapApxgi kANuvaMte kapApxgi kANuvudu, hAgeye mAyeyu (mAlAjAcnxnavu) jAgara savxpanxgaLige BinanxvAgi suSupitxyalilx keVvala ajAcnxnavAgiruvudu anuBavadalilxde, nAnu mUDhanAgidedxVneMdu edadx meVle moVhavu BAva rUpadalilxruvudU anuBavadalilxde ahaMkAravu huTuTxva muMce I moVhavu cinAmxtarxdalilxdidxtu, adu huTiTxda meVle ahaMkAradalilx visheVSaNavAgi toVribaruvudaSeTx. parxtayxkf tatavxvu moVhayukatxvAgiye jagatutx huTuTxva muMceye ididxtu, ade avAyxkaqtaveMdu hesarAgididxtu, adaralilx I sUtarxvu Asharxyisididxtu. `\stext ' eMba AdhAradaMte aMtayARmiyA avAyxkaqtavU oMdeV avAyxkaqtavu aMtayARmigiMta beVreyAgilalxveMdu tiLiyabeVku. beVreyeMdu kalipxsalUbAradu.
\end{artha}%%% 3

\vishaya{`\stext ' itAyxdi vAkayxda aBipArxya}

\begin{artha}
gAgiRyu - tiLiyuvudakUkx tiLisuvudakUkx sAdhayxvalalxdeMdu AshacxyaRpaTuTx A avAyxkaqtavAdiyAda munige namasAkxra mADidaLu. parxdhAnAdigaLu jagatAkxraNaveMba shaMkeyiMda keVLidadxnenx punaH keVLidaLu sAMKAyxdigaLu parxdhAna - paramANu muMtAdavugaLanunx jagatAkxraNaveMnuvaru, adakAkxgi jijAcnxsuvige I shaMkeyanunx pariharisalu `\stext ' eMdu EvakAradiMda avAyxkaqtAkAshaveMba jagatAkxraNadalelxV A sUtarxvu Ota porxVtavAgideyeMdu heVLide, takaRdiMda niNaRya mADuva viSayekekx shiraHpAtave AguvudeMdU sUcisutAtx muniyu utatxrisiruvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA taMtUgaLalilx paTavu idadxMte sUtarxvU aveVka vasutxgaLalilx niMtirabahudeMba shaMkeyuMTAguvalUlx EvakAravu adanUnxnivArisuvudu AkAshavoMdaralelx niMtide, aneVka adhAradalilx niMtilalxveMdU tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{gAgiR parxshenxya vivaraNe ``\stext " eMbudara vivaraNe-}

\begin{artha}
I avAyxkaqtAkAshavU yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? yeMbudanunx muniyu heVLaleVbeVku. adu matotxMdaralilx Ota porxVtavAgilalxveMdare savxtaMtarxveMdAgi parxdhAnave agibiDuvudu, alalxde sUtArxtamxveV sUkaSx. heVLuvudakekx bAradu,a dakUkx sUkaSxmXtara I AkAsha, idakUkx adhika sUkaSxmXvAdadudx avAyxkaqtAkA shakUkx AsharxyavAdavasutx, idUvA cAmagoVcara, iMtahadanUnx heVLidare nigarxhasAthxnaveMba vAdadoVSavu baruvudu, EkeMdare heVLalu bArada vasutxvanunx heVLidadxriMda baruvadoVSavidu. heVLuvudilalxveMdare vAdiyAgiruvudakekx BaMgabaruvudeMdu gAgiRyu mADida parxshAnxBipArxya.
\end{artha}%%% 3+1

\vishaya{I parxshenxge muniya utatxra ``\stext " ||8||}

\begin{artha}
I parxshenxya utatxravanunx muniyu jANatanadiMda koTiTxruvanu, adeVneMdare EtatfdevxYtatf aMdare A vasutx parxtayx gf vasutx sAkiSxyAgiruvudu, adu anuBavada patayxgAtamxveV Agide, idanunx savxyaM tiLiyabeVku, visheVSa dhamaRgaLiMda beVpaTiTxruvudalalx, adu niviRsheVSa matutx goVtavxjAtiyaMte savaRtarx anuvatiRsiyU ilalx, I bageya ceYtanayxvanunx yAvudariMda noVDalu sAdhayx? idu parxsidadhxveV Agide AtamxveMbudu savARnuBavadalilxdeyaSeThx idanunx biTuTx matotxMdu yArobabxrigU parxsidadhxvalalx, savxBAvavAgiruvudariMdalU asaMgavAdadxriMdalU adivxtiVya asaMgavasutxvu savxparxkAsha parxsidadhxne `\stext ' eMdu kahoVla parxshenxyalilx hasivu bAyArike itAyxdiyAgi saMsAra dhamaRvanenx miVrida parxtayxgAtamxve tatf eMba padadiMda heVLalapxDuvudu kaSxravalalxdadx kaSxrakekx virudadhxvAdadudx akaSxraveV barxhamxveMdu heVLapalxDuvudu, kaSxraveMdare nashxvara, nashavxravalalxdudx akaSxra, idu kAyARkAraNa rUpavalalcdudx kaSxravelalx kAyaRkAraNagaLAgive. jAcnxnigaLAda bArxhamxNaru parxtayxkf tatavxjAcnxnadiMda ajAcnxna, adara kAyaRgaLanunx nivArisikoMDu samasatx ESaNA saMnAyxsa mADidavarAdavaru I akaSxravanunx heVLuvaru. heVLuvudakekx bAradadxriMda shAsatxrXdiMdale tiLiyuvudu. muniyu `bArxhamxNa aBivadanitx' eMdu heVLi tamamx meVle gAgiRyu AroVpisida vAcAmagoVcara vasutxvanunx heVLuvudeMba doVSavanunx nivArisikoMDiruvanu. elAlx gurugaLU jAcnxnigaLAdavaru heVLutAtxraSeTx, nAneVnU heVLuvanalalx eMdu jANatanadiMda utatxrisiruvanu.
\end{artha}%%% 4

\vishaya{akaSxra bArxhamxNada vividha vAkAyxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
anaMtaravU jAcnxnigaLU saha avAcayx vADa vAcA heVLalu bArada vasutxvanunx heVge heVLuvaru? eMdu parxshinxsidalilx utatxravidu, I akaSxra vasutxvanunx sUthxlAdi rUpavanunx niSeVdhisuva mUlaka BoVdisuvaru. sUthxlavalalx sUkaSxmXvalalx, harxsavxvAgilalx, dhiVGakavAgilalx itAyxdiyAgi heVLutAtx avanunx boVdhisuvaru, adariMda konege shUnayxve eMdu athaR mADalu avakAshavilalx niSeVdhakUkx oMdu avadhiyanunx toVrisiye ide. loVkadalUlx yAva niSeVdhavU shUnayxdalilx payARvasAnagoLuLxvudilalx. hiVgiruvAga akaSxra viSayadalilx heVLabeVkeVnu? nacn shabadxvu niSeVdhaveMbuva atayxMtABAvanunx heVLuvaMte BeVdavanunx heVLuvudu, sUthxlate, aNutavx, harxsavx. diVGa itAyxdi parimANagaLilalxdUdx rUparasAdigaLilalxdUdx yAvudo adeV barxhamx akaSxra eMdu aBAvAdhaRdalilx sUthxlavalalx, aLaLxlalxvalalx giDaDxvalalx, udadxvalalx itAyxdiyAgi BeVdaveMba athaRdalUlx tiLiyabahudu. devxYtavU ilalx, sUthxlAdigaLu kalipxta.
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
parxsakatx parxtiSeVdhaveMba niyamavU ilalx. sAmAnayx visheVSagaLu	elilxrutatxveyo alilxye niSeVdha budidhx baruvudeMbudu `\stext ' (athavA `\stext ') eMbaMte ililx anAyxya elalx. bArxhamxNarige mosaranunx koDatakakxdudx adare ceYtayxnige koDa takakxdadxlalx eMdare bArxhamxNa sAmAnayxkUkx dadhidAnaveMdoDane ceYtarxnigU kUDabeVkeMba shaMkeyu parxsakatxvAguvudu Adare `naceYtArxya' eMdu visheVSavAgi niSeVdhasidudx yukatx, ilalxhAgilalx, ajAcnxna AtAmx I eraDU sAmAnayx (avAyxkaqtAkAsha) shudadhx Atamxne visheVSaveMdu adirxtiVya vasutxvinalilx sAmAnayx visheVSa BAvavanunx kalipxsabahudaSeTx. adariMda meVle heVLida ajAcnxna matutx AtamxveMbuva BeVdavu elilxlalxvo avaneV shudadhxvAda parxtayxgAtamxneMdu boVdhisideyeMdu heVLabahudu, kalipxtavAdadxkUkx niSeVdha virabahudu. sUthxlAdidhamaRgaLanunx Atamxnalilx kalipxsikoMDiruvadanenx `asUthxlamanaNu' itAyxdi bageyalilx niSeVdhisalUbahudu| nimaRlavAda AkAshadalilx neYlayx vaNaRvanunx BArxMtiyiMda kalipxsidadxnunx AkAshakapapxlalx eMdu heVLi niSeVdhisuvuduMTu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA matotxMdu aBipArxya - nacn padakekx payuRdAsa (BeVda)veMdu athaRvanunx mADikoMDare sUthxlAdi rUpadalilxruva jagatutx sUthxlAdhi savxrUpavalalxda akaSxraveV horatu beVreyAgilalxveMdu sUthxlAdi vasutxgaLa yathAthaR savxrUpavanunx heVLalu I vAkayxvu baMdide, yAvuvanUnx niSeVdhisuvudilalx, rajujxvina savxrUpaveV AroVpitavAda sapaRda savxrUpavenunxvaMte. 
\end{artha}

\vishaya{I pakaSxdalilx yAvudanUnx niSeVdhisuvudilalx.}%%% 6

\begin{artha}
athavA matotxMdu athaR parxtayxgAtamxnalilx kANuva sUthxla aNu itAyxdigaLige kAraNanAda ajAcnxnavu `asUthxlAdi vAkayxdiMda huTiTxda Atamamx yathAthaR jAcnxnadiMda nAshavAguvudanunx I vAkayxvu heVLuvudu, ililx oMdu shaMke huTuTxvudu vayxkatxvAda jagatatxnunx avayxkatx avAyxkaqtAkAshdalilx Ota porxVta vAkayxdiMda parxvilApane (laya)vanunx mADidAdxyitaSeTx, punaH sUthxlAdi AkAshavanunx EtakAkxgi niSeVdhisuvudu? payxthaRvalalxde? eMdare vayxthaRvalalx veVdAMtigaLalelx kelavaru BataqR parxpaMcAdigaLu barxhamxveMbudu samasatx vayxsatx rUpa, EkAneVka rUpavenunxvaru heVge? Ota porxVtavAgideyeMdare ade vAkayxdiMda I EkAneVka rUpavanunx heVLadaMte Aguvudu, AdadxriMda I parxkAra samasatx vayxsatx rUpavanunx saha barxhamxnigilalxveMdu boVdhisalu `\stext ' itAyxdiyagi sUthxlAdi rUpavanunx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu riVtiyalUlx punarukatxvalalx- AkAshaveMbuva jagatAkxraNavAda Atamxnalilx sUthxlAdi vasutxgaLa vayxrAtxvasethxyanunx OtaporxVta vAkayxdiMda parxvalApavanunx moDi niSeVdhisidAdxyitu, Iga akaSxra vAkayxdalilx akaSxrAtamxnalilx shakitx rUpavAgi(avayxkatx) vAgiruva avasethxyanunx niSeVdhisideyeMdu heVLuvudu, adariMda punarukitxyeMdAgali, gatathaRveMdAgali ilalx, hiVgAdare barxhamx pUNaRvAguvudu elalxvU barxhamx savxrUpave eMdu pUNaRvAguvudu. hAge heVLadidadxre shakitx rUpavAda avasethxyanunx nirAkarisade adu uLidu pUNaRvAguvudilalx, adivxtiVyavAguvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 7
athavA matotxMdu athaRvAguvudu- asUthxlamf itAyxdiyAgi mADiruva sUthxlAdi AkAra niSeVdhavu I vAkayxdiMda muKayxvAgi gArxhayxvAgilalx. idakekx modale Ota porxVta vAkayxdiMda idu tiLidideyalalxve! adariMda A niSeVdhavanunx anuvAda mADi parxtayxgAtamxnalilx aMdare sAkiSxBUtanADa Atamxnalilx barxhamx savxrUpaveV boVdhisalapxDuvudu. heVgeMdare sUthxla aNu itAyxdiyAgiruva parxmeVya parxmAtaq parxmANagaLu ilalxveMdu niSedhisidadx adhiSAThxnavAda savxparxkAsha savxrUpavAda tatavxvideyo. adeV savARMtaravAda sAkASxtf barxhamxveMdu tiLiyuvudu|| matutx hiMdeV `neVtineVti' eMbudakekx mADiruva elAlx vAyxKAyxnavanunx ililxyU anusaMdhAnavanunx mADikoLaLxbeVku. hiVge athaR mADuvalilx elAlx parxshenxgaLigU (AkeSxVpagaLigo) avakAshaveV uMTAguvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
AdarU idaralilx niSeVdhisida vasutxgaLigiMta beVreyAdadudx yAvudAdaroMdu irabahudeMba shaMkegU avakAshavilalx. I loVkadalilx yAvudeV oMdu vasutxvu vAkikxge goVcaravAgi parxmANakUkx goVcarisidadx idadxrU adelalxvU akaSxra (barxhamx)dalilx iruvudilalxveMdu niSeVdhisalapxDuvudu, parxmANa goVcarisadedxlalxvanunx niSeVdhasidAga parxmANaveV ilalxde (aparxmeVya)vAda parabarxhamxvu ide eMbudanunx heVge aMgiVkarisuvudeMdu keVLidare- AkeSxVpisidare samAdhAnavidu- akaSxravasutx ide eMbudanunx AkiSxVpisuvudo? athavA adara viSayadalilx parxmANaveVneMdu parxshinxsuvado? parxmANavilalxveMbudariMdaleV adara asitxtavxvanunx AkeSxVpisuvudu dakekx baruvudilalx, EkeMdare! parxmANaviruvudanunx tiLisuva I aBivayxMjakavAda sAkiSxceVtanavu iruvAga adilalxveMdu AkeSxpisuvudakekx baruvudilalx. iMtaha vasutx avayxtatxvAdadxriMda parxmANavilalxde irabahudu. iSuTxmAtarxdiMda gArxhakavilalxde vasutxvina asitxtavxvu ilalxveMdAgalAradu. heVge adara asitxtavxkekx parxmANavilalxvo hAgeye akaSxrAtamxnu adivxtiVyAnAdadxriMda adilalxveMdu tiLiyuvudakUkx parxmANavilalx. adariMda akaSxravasutx ilalxveMdu Aguvudilalx. udA:- diVpavu ilalxdiruvAga diVpadiMda toVruva GaTAdi vasutxgaLu katatxleyalilx mucicxruvAga  A vasutxgaLu ilalxveMdu tiLisuva gArxhaka parxmANavilalxde avugaLu ilalxveMdu heVLuvudu sulaBavalalx. hAgAdare akaSxravasutx ilalxveMdu parxmANadiMda nishacxyavAguvudeMdu parxshinxsidare Aguvudilalx akaSxra vasutx adivxtiVya niviRsheVSa. 
\end{artha}%%% 8

\begin{artha}
akaSxrada nAsitxtavxdaMte asitxtavxvU parxmANavilalxde toVruvudilalxveMdU heVLabAradu, savxtaH parxkAsha rUpavAdadxriMdalU, inonxMdara parxkAshavu beVkilalxvAdadxriMda adu savxtaH sidadhxveV Aguvudu, heVge jaDavAda GaTavu toVralu parxkAshada saMpakaRvu avashayxvo hAgeye parxkAshavu tananx toVrikege matotxMdanunx oMdanunx bayasuvudilalxvAdadxriMda inonxMdu avashayxvilalx, parxmAanaveVneMdu namamx parxshenxyeMdu heVLuva pakaSxdalUlx utatxravidu- parxmANavu parxkAshavu sididhxsuvudakokx? athavA ajAcnxnanivaqtitxgo? athavA vivAdavanunx bage harisuvudakokx? modalina parxyoVjanakAkxgi eMbudu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
adu savxparxkAshaveMdu heVLidadxriMda parxkAshakAkxgi parxmANavu anavashayxvAgide. ajAcnxna nivaqtitxgAgiyeMdare ide akaSxra vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnadiMda Aguvudu. I vAkayxvu sUthxlAdi AkAra niSeVdhavanunx heVLuvAga akaSxra viSayada asitxtavx jAcnxnavanunx heVge! uMTumADiVteMdu keVLidare sUthxlAdi aveVkAkAragaLanunx parxyatanxdiMda niSeVdha mADiruvudakekx Enu PalaveMbudanunx heVLabeVku. Palavanunx toVrisalu I vAkayxvu akaSxNA vaqtitxyiMdale akaSxravanunx boVdhisuvudeMdu heVLabeVku. alalxde akaSxravu savxparxkAshavAdadxriMda parxmANaveVdayx vasutxvige vilakaSxNaveMta tiLisuvudeV muKayxvAgide.
\end{artha}%%% 9

\begin{artha}
vivAdavanunx bage harisuvudakAkxgi eMdare? upAdhiyilalxda niniRsheVSa ceYtanayxveMbuva akaSxravasutxvinalilx vivAdavAdarU EnididxVtu? athavA OtaporxVtavAda soVpAdhika aMtayARmi viSayadalilx vivAdavenanxbeVku. I eraDu pakaSxdalUlx doVSaveV baruvudu. shudadhx ceYtanayxdalilx adara asitxtavx viSayakekx vivAdavidadxlilx jagatitxge aMdhatavxveV baruvudu, parxkAshavasutxve ilalxvAdare pArxNigaLige jAcnxnavu heVgAdiVtu? adariMda idaralilx vivAdavilalxvenanxbeVku. aMtayARmi viSayadalilx vAdigaLa vivAdavidadxre adakekx parihAravanunx takaRdiMdaleV mADalu sidadhxviruvudu. sUyaRcaMdarxdiyukatxvAda sakalajagatatxnunx vayxvasithxtavAgi neDeyisikoMDubaralu matAtxrU samathaR nilalxvAdadxriMda shAsatanenx aMtayARmiyeMdu opapxbeVku, idu takaRdiMda tiLidalilx akaSxravanunx tiLiyuvudu ati sulaBavAguvudu, akaSxravasutxvige taninxMda niyamayxvAda jagatitxna saMbaMdhavu baMdoDane ade aMtayARmiyeMdu Aguvudu niyAmatatavxveMba aMtayaRmitavxvu akaSxrakekx sahajavAgilalx. ceYtAnAyxBAsadiMda toVruva (mUlAjAcnxnaveMba) moVhade mAgaRdiMda idu baruvudu aupAdhika.
\end{artha}

\vishaya{shurxti saMmata takaRgaLiMda aMtayARmiya samathaRne}%%% 10

\begin{artha}
``\stext " eMbuva payaRMtaraviruva shurxtivAkayxgaLiMda IshavxraneMba aMtayARmiyanunx sAdhisalu takaRgaLanunx toVrisiruvudu (baq-3-8-5-9 kaMDikegaLu) avugaLa sArAMsha-sUyaRcaMdArxdigaLiMda kUDida jagatitxnalilx sUyaR caMdArxdigaLa udayAsatxgaLeMba niyamita parxvaqtitxyu obabxsavaRni yAmakanilalxde uMTAgalAradu. jagatitxna yAvude oMDu parxjAvagaRda niyata parxvaqtitxyidadxrU sAvxmiyADa rAjaneMba niyAmakaniMda Agutitxruvudu parxtayxkaSxsidadhxvAgide. adaraMteye BUloVka, aMtarikaSx loVkagaLu sAvayava mUtaR vasutxgaLAgidudx ati guruvAgidudx patana savxBAvavuLaLxdAdxgidadxrU keLakekxbeVLade niMtiruvavu, idakekx oLage niyAmikanobabxnirabeVkeMdu opapxbeVku. hAgeye kAlavU kUDa saMvasatxrAdi rUpadalilxdudx huTiTxda vasutxgaLa AyuH parimitiyanunx gaNisi heVLuvudu (tiLisuvudu.) loVkadalilx parxBuviniMda niyamitanAdavanunx Ayavayxya paTiTxyanunx tayArisi heVLuvaMte heVLuvudu. adaraMteye kAlaniyAmakanU obabx iraleV beVkeMdu tiLiyabeVku, nadigaLu niyamitasathxLadalilx hariyutitxruvudU saha I niyAmakanobabxnidedxV adariMda aMtayAmi IshavxranidAdxneMda takaR mADabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgU nAvu mADuva dAnadhamaRgaLu ililx naSaTxvAdarU adara Palavanunx jiVvaru anuBanisalu PaladAyakanobabxnu irabeVkeMdu takiRsabeVKu. adariMdale dAniyanunx IshavxraneMde veYdikarusutxtisuvaru, apUvaRve PalavaninxVyuvudeMdu heVLuva miVmAMsakaramatavu saMmatavalalx, adara viSayadalilx parxmANaveV ilalx, dAnadhamaRgaLa Palavu sAkiSxBUtavAda IshavxraniMdale laBisabahudAdadxriMda adaqSaTxvAda apUvaRvanunx kalipxsuvudakekx sAkaSaTx takaR balavilalx. loVkadalilx Baqtayxra seVvA Palavu tananx sAvxmiyiMdale aBisuvudu kaMDide. apUvaRdiMda elilxyU kaMDilalx. adariMda IshavxraniMdale aBisuvudeMdu heVLuvudu sUkatx I takaRvu shurxtisaMmatavAdadudx.
\end{artha}%%% 11

\begin{artha}
hAgU I shAsakanAda IshavxranilalxvAdare yAga mADuva yAjicnxkarisi yajacnxkekx deVvategaLu baMdu haviBARgavanunx tegedukoLaLxtatxlilralalx. hAgU pitaqgaLu shAdadhx mADuvavana hatitxra baMdu kavayx BAgavanunx sivxVkarisutatxralilalx. I riVtiyAgi takaRgaLanunx Uhisabahudu. hoVma dAnatapasusx ivugaLanunx ajacnxru aneVka sala mADidarU avugaLa Pala nashavxraveMbudu Ishavxrana shAsanada gurutu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Ishavxra tatavxvanunx ariyade baruva saMsAravu ajAcnxnadiMda, mukitxyU adara jAcnxnadiMda itAyxdiyAgi loVkada aduBxta viSayagaLelalxvU IshavxrarAsitxtavxvanunx tiLipaDisuvavu. I riVtiyAgi Ishavxranalilx vivAdavanunx mADuvudU shaMkisuvudU saha shakayxvalalxveMbudanunx toVrisalu shAsanaveMbuva takaRvanunx toVrisidAdxyitu||
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 - bArxhamxNa 8 (10-11 kaMDikegaLa sArAMsha)}

\begin{artha}
yAva tatavxvanunx tiLiyade idadxdadxriMda kApaRNayxvu deYnayxvu uMTAguvado. yAva tatavxvanunx tiLiyuvudariMda bArxhamxNayxvu (barxhamxjAcnxnisavxrUpavu) sididhxsuvado. A akaSxra vasutxvanunx hiMde heVLida shAsakatavxveMba aMtayAmi lakaSxNada mUlaka tiLiyabeVku.||10||
\end{artha}

\begin{artha}
11ne kaMDikeya sArAMsha- akaSxravasutxvige shAsana kataqRtavxvanunx akaSxra vasutxvina savxrUpAjAcnxnaveMba apAdhiyiMda kalipxsida Ishavxra ceYtanAyxBAsada mUlaka kalipxsiruvud aSeTx. I shAsakatavxvu sAvxBAvikavalalx. idanunx adaqSaTxMdarxSaTx---vijAcnxtaq itAyxdi vAkayxdiMda boVdhiside. akaSxravu parxmANakekx goVcarisadakAraNa adaqSaTxM kANuvudalalxveMdu. hAgAdare shUnayxve eMdathaRve? eMdu parxshinxsidare shUnayxvalalx aBAvavalalx matetxVnu? darxSaTxqq (savaRsAkiSx0 adu, ililx kUTasathx darxSaTxtavxve (niviRkAra nitayx ceYtanAyxtamxkavAda daqSiTxyuLaLxdedxbude) darxSaTxqqtavx, daqshayxGaTAdi viSayavanunx kANuva daqSiTxkataqRtavxveMbudalalx. Ota porxVtavAkayx sakala daqshayxsutxgaLanunx akaSxradalilxlalxveMdu nirAkariside. hiMde heVLida nitayx ceYtanayx savxrUpanAda daqSaTxnigiMta beVreyAgi daqshayxveMbudU iruvudilalx. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
matutx `nAnayxdatoV\s sitx darxSaTxqq--itAyxdi vAkayxvu hiMde heVLida nitayx ceYtanayx savxrUpanAda AtamxkikxMta beVkeMdu darxSaTxneMbuvanu iruvudilalxveMdu tiLisuvudakAkxgi baMdide. oTiTxnalilx vijAtiVya, sajAtiyagaLeMba beVre vasutxve paramAthaRvAgilalxveMdu niSeVdhasidadxriMda akaSxravasutx kUTasathx adivxtiVya EkaceYtanayxrUpaveMbudu sidadhxvAguvudu. iMtaha akaSxridalelx rajujxvinalilx sapaRrAjananunx kalapxsikoMDaMteye kAraNavalalxde I tatavxdalilx kAraNarAtamxneMbuva AkAshavu Ota porxVtavAgi kalipxtavAgide. shudadhxvAda akaSxra tatavxvU tananx ajAcnxnada upAdhiyiMda kAraNatavxvanunx hoMduvudu `\stext ' eMdu vAtiRkavU heVLuvudu. hiVgeye nidoRSavAda akaSxravu ajAcnxnadiMda kAyaRrUpavanunx tALuvudu. sakalavU akaSxra savxrUpavAdadxriMda tiLiyabeVkAdadedxlalxvu pUNaRvAgi tiLidaMtAyitu, AdariMda oMdU tiLiyabeVkA vasutx uLiyuvudilalx, hAgu nAshavAgade uLida tamasUsx uLiyuvudilalx.
\end{artha}%%% 13

\begin{center}
ililxge baq 3 ne adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu pUNaRvAyitu
\end{center}

\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{center}
baq-3 ne adhAyxyadalilx oMBatatxne bArxhamxNa (shAkalayx bArxhamxNa)
\end{center}

\begin{artha}
I navama bArxhamxNadalilx deVvatAniNaRya matutx adara upAsane matutx eMTubageya upaniSatutxgaLu (upasanegaLu) aidu bageyAgi deyeMdu karxmavAgi tiLisuvudu. hiMde sUyaRcaMdArxdi deVvategaLu IshavxraniMda niyamitarAgiruvareMdu tiLiside. A deVvategaLa visAtxrave anaMtayx saMkeSxVpavAgi heVLidare oMdeV deVvate. `\stext  ' eMdu deVvatA saMKeyxyanunx (3306) eMdu heVLidadxrU adu anaMtavAgideyeMbudanunx sUcisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
A Eka deVvate yAvudeMdare- suSupitx parxLaya dashegaLalilxruva jagatAkxraNa savxrUpavAda EkadeVvate (pArxNadeVvate) idu nAnArUpadiMdalU EkarUpadiMdalU iruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{barxhamxda aSATxvasethxgaLu}

\begin{artha}
BataqR parxpaMcaru heVLuva aSATxvasethxgaLiMda kUDida barxhamx savxrUpavu tAtivxkaveMDu tiLidide- ivaru niyamayxniyAmaka rUpavAda saMbaMdhavanunx tiLipaDisalu barxhamx, Ishavxra, sUtarx, aMDa (virATf puruSa) jiVva, aMga shariVra, bAhayx shariVra, (sUthxladeVha jAti, deYva eMdu eMTu avasethxgaLu. ivu tAtivxkaveMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{shAkalayx bArxhamxNa tAtapxyaR}%%% 14

\begin{artha}
I mata sariyalilx, `neVti neVti' eMdu Atamxnu niSapxpaMcanu. parxpaMca saMbaMdhavilalxdavaneMdu shurxtiyu heVLidadxkekx avasethxgaLu pAramAthiRkaveMnuvudu virudadhxvgide. adariMda barxhamxnalilx. I avasethxgaLanunx BArxMtiyiMda nAvu kalipxsi heVLuvudu. avu eMdigU satayxvalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde aMtayARviyeMdU avAyxkaqtAkAshaveMdU heVLida jagatAkxraNavasutxve pArxNa, vAyu, sUtarx eMde kareyalapxTiTxde, sUtArxkArarada pariNAmaveMbudu jagatAkxraNakikxMta hecicxna pariNamavu adhikaveMdU adu asayxMtarxvAdadxriMda athaRveMdu oTiTxnalilx `adhayxdhaR'veMdu vAyudeVvateyanenx heVLiruvudu. kAyARvasethxyu kAraNakekxMta sUthxlavAdadxriMda adhikaveMdU aMtayARmigiMta hiVnavAdadxriMda adhaRveMdU vAyuvu kareyalapxTiTxde. shurxtiyu I bageya adhayxdhaR savxrUpavu anAnxdisakala pariNAmagaLalUlx saMBavisuvudariMda adhikasamaqdidhxge kAraNavAdadxriMdale vAyu adhayxdhaRveMdu parxvaqtitx nimitatx BeVdavaninxTuTx boVdhisiruvudu|| 
\end{artha}

\begin{artha}
aneVka deVvategaLalilx yAva yAva deVvateyanunx upAsane mADidarU AyAya rUpadalilxruva pArxNaveMba EkadeVvane upAsane mADalapxDuvanu idanunx toVrisalu deVvatA BeVdagaLu pArxNa savxrUpave eMdu niNaRya mADiruvudu ``katama vikoVdeVva iti pArxNa iti sa barxhamxtayxditAyxcakaSxte" eMdu heVLida I pArxNadeVvananunx paroVkaSxvAda barxhamxveMdu heVLubvaru. namamx savxrUpaveV AgidadxrU barxhamx namamx ajAcnxnada taDeyiMda paroVkaSxvAgiye toVruvudu. AdudariMda namamx citatx shudidhxgAgi adanunx upAsane mADabeVku paqthiviV, kAma, rUpa, AkAsha, tamasusx, rUpa, jala, reVtasusx eMbudAgi eMTubageyiMda BinenxYsi barxhamxvanunx upAsane mADabeVku-
\end{artha}

\begin{artha}
modalane upAsane- paqthiviVdeVhavuLaLxvanAgiyU, aginxneVtarxnAgiyU manaH saMkalapxve sAdhanavuLaLxvanAgiyA I deVvanu deVhagaLalilxruvanu. alalxde tavxkukx rakatx mAMsa rUpavanunx dharisiruvanu. taMdeyiMda baruva asithx, majajx muMtAdavugaLige Asharxyanu. idakekxkAraNa tAyiyu tiMda AhAradiMda huTiTxda viVyaRyeV idu parxthamoVpAsane. 
\end{artha}

\begin{artha}
eraDane upAsane- kAmaveVba deVhavuLaLxvanAgi, budidhxneVtarxnAgi manoVjoyxVtiyuLaLxvanAgi suKakekxV AsharxyanAgi, ratiya icACxtamxnAgi, sitxrXVyiMda udidxVpitanAgi toVruva deVvanu eraDane upAsaneya viSayadeVvate. ililx shukalx muMtAda rUpagaLu gArxhayx. muMde BAsavxra rUpagaLu gArxhayx sAdhAraNarUpagaLige AsharxyanAda deVvanu rUpa visheVSakUkx Asharxya sUyaR maMDalaveMda visheVSa sAthxnavuLaLxvanAdadxriMda hiVge heVLuvudu, I deVvanige cakuSxsusx kAraNa ``\stext" eMdu virATa puruSana kaNiNxniMda sUyaRna utapxtitxyanunx shurxtiye heVLide. I meVle heVLidaMte muMdeyU adhideYvata matutx adhAyxtamx BAgagaLanunx itare upAsanegaLalilx lakiSxsabeVku. shurxti baq 3-10-17ravarege iruva kaMDikegaLalilx noVDi tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{shAkalayxnu keVLida aidu bageya upAsanegaLu aidu bageya upAsanegaLanunx punaH shAkalayxnu muniyanunx parxshinxsuvanu}%%% 16

\begin{artha}
AvAga muniyu hiMdina parxshonxVtarxragaLiMda sumamxne mAtanADade niMta shAkalayxnanunx kuritu eleY shAkalayx? I bArxhamxNaru ninanxnunx keMDa tegeyuva cimuTiyaMte mADikoMDiruvareV? (ativAdadiMda nananxnunx reVgisi muMdakekx ninanxnunx taLiLxruvudanunx noVDidare beMkiyakeMDavanunx hiDiyuva cimuTiya muKave suTuTx hoVguvaMte niVnu nananxkeYge sikekx tapapxnAgi hoVguveyeMda tAtapxyaRdiMda hiVge heVLidaru Adare idanunx ariyade aidu upAsanegaLa parxshenx mADalu ninanxnunx saMdashavAgi bArxhamxNaru mADikoMDu muMde biTiTxruvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
parxshenx eleYyAjacnxvalakxyX sAkASxtakxravAguva payaRMta ninanxlilx yAva upAsaneyididxtu? I parxshenxyiMda kaLavaLa siDisidadx muniyu dikukxgaLa upAsaneyanunx utatxrisidanu.  dikukxgaLanunx adara deVvategaLanunx Asharxya sameVtavAgi niVvu tiLididedx Adare matutx sAkASxkAkxra payaRMtara jAcnxnavu iruvudAdare `I pUvaRdikekxnalilx yAva deVvateyanunx avalaMbisiruve? heVLu eMdu parxshAnxthaR-
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- sAkASxtakxra payaRMtavAgi upAsaneyiMda elalx jagatatxnunx Atamx rUpaveV eMdu tiLidu (nAneV Iga dikf savxrUpavAgidedxne) nAneV dikf savxrUpanAgidedxVneMdu heVLutAtx muniyu utatxra vititxruvanu, nAnu dikukxgaLanunx deVvategaLanunx Aasharx sAthxnagaLanunx tiLididedxVne eMdaru. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 17
shAkalayxnu idanunx keVLi hAgAdare I pUvaR dikikxnalilx yAva deVvateyiMda niVvu pUvaR dikf savxrUpavuLaLxvarAgididxVri, hAgeye dakiSxNadalUlx pashicxmadalUlx, utatxradalUlx, dhurxvadikekxnalUlx yAva deVvateyiMda AyAya dikukxgaLa savxrUpavuLaLxvarAgididxVri? heVLi eMdu parxshinxsidanu.  
\end{artha}

\begin{artha}
utatxravanunx koDuvaga karxmavAgi Aditayx deVvate pUvaRdikekxgeyeMdU, Aditayxnu cakuSxsathxnadalilx nelesiruvaneMdU. aMdare kaNiNxniMdale rUpagaLanunx noVDuvudariMda AsAthxnadalilx nelesiruvuneMdU, I rUpagaLU haqdayadalilx niMtiveyeMdU (haqdayadiMda tiLiyuvudariMda haqdayadalilx niMtiruvaveMdU) heVLi. naMtaravU dakiSxNakekx yama deVvateyU I deVvatege yajacnxveV AsharxyaveMtalU, yajacnxkekx dakiSxNeyeV Asharxya dakiSxNige sharxdedhxyeV AsharxyaveNdU sharxdedhxgU haqdayaveV Asharxya itAyxdi rUpadalilx utatxrisiruvaru. pashicxmakekx varuNadeVvate, idakekx jala Asahrxya, jalakekx reVtasusx, reVtasisxge haqdayaveMdU utatxrisi, naMtara utatxrakekx soVmadeVvateyeMdU soVmakekx diVkeSxye Asharxya, diVkeSxge satayx, satayxkUkx haqdayaveV AsharxyaveMdU heVLi naMtara dhurxvadikekxge aginx deVvateyeMdU aginxgevAkukx vAkikxge haqdaya AsharxyaveMdU heVLi samAdhana mADidaru
\end{artha}

\vishaya{parxshonxVtaragaLa sArAMsha}

\begin{artha}
pUvaR dikikxna oMdane payARyadalilx haqdayadalilx rUpaparxpaMcavanunx upasaMhariside, dakiSxNa, pashicxma, utatxra I dikukxgaLa mUru payARyagaLalilx kamaRvanunx haqdayadalilx upasaMhAra mADide. hAgeye dhurxva dikikxnalilx aidane payARyadalilx samasatx nAma parxpaMcavanunx upasaMhariside. I riVtiyAgi nAma rUpakamARgaLeMba barxhamx loVkAMtavADa sakala parxpaMcavanunx upasaMharisi haqdaya rUpadalilx yAjacnxnavalakxyXru niMtiruvAga haqdayakUkx AdhAraveVneMdu punaH shAkalayxnu parxshinxsidanu. `kasimxnunx haqdayaM parxtiSiThxtamiti. I riVti parxshinxsalu muniyu `\stext ' eMdu heVLidaMte ahalilxka? eMdu Atananunx saMboVdhisi heVLuvanu. idara aBipArxyavu munige hiVgide- deVhadoLage haqdayavu sapxSaTxvAgiruvAga beVre oMdu AsharxyavideyeMdu tiLidu AsharxyAMtara parxshenx mADiruvudu shudadhxtapepxMdu muniyu jaladiruvanu ahaniliVyateV iti ahalilxka eMdu vigarxha mADidAga ahalilxka eMdAguvudu aMdare perxVtaveMdathaR perxVta Buta pishAcAdigaLu hagalu aDagidudx rAtirxyalilx kANisikoLuLxvudu. adaraMte niVneMdu Atananunx bayayxlu upayoVgisida hiVna shabadxvidu- yAva kAladalilx shariVrada haqdayavu shariVravanunx biTuTx beVre kaDe iruvudeMdu tiLidiruveyo AvAga deVhavu maraNa hoMduvudu AvAga nAyigaLo pakiSxgaLo adanu tiMdu hAkuvavu. adariMda haqdayavu shariVradalelx Asharxyisi koMDiruvudu alalxde haqdayakekx shariVra Asharxya shariVrakekx haqdayaveV Asharxya hiVge parasapxra avalaMbisiveyeMbu sapxSaTx. ililxge (baq-3-9-25ne) kaMDike maMtarxda athaRvu saMkeSxVpisalapxTiTxde. I eraDakUkx shariVra matutx AtamxveMba haqdayakUkx Asharxya yAvudeMdu parxshenx matutx utatxra I bageyalilx muMde muMde parxshonxVtatxragaLu beLedive (baq-3-9-26 ne kaMDike)
\end{artha}%%% 18

\begin{artha}%%% 19
parxshenxya sAra- ninanx shariVra matutx haqdaya I eraDU elilx niMtive? utatxra pArxNadalilx. parx-pArxNavelilx niMtide? apAnadalilx eMdu utatxra. parx-apAnavelilxde? u-vAyxnadalilx, parx-vAyxnavelilxde? u-udAnadalilx, parx-udAnavelilxde? u-samAnadalilx. 
\end{artha}

\begin{artha}
oTiTxnalilx samasatx pArxNAdi vaqtitxgaLU samAnavAyuvinalilxve. shariVra haqdaya matutx pArxNApAnAdi vaqtitxgaLuLaLxvAyugaLu parasapxra Asharxyavanunx avalaMbisive eMdu utatxrada saMkeSxVpAthaR ililxya payaRMtara shAkayxnu tiLididedxlalxvu mAyAmaya atAtivxka vasutx, idelalxvU tatavxvalalxveMdu `saESaneVti  neVti' eMdu shurxtiyu tAne alalxgaLedu `\stext ' eMdu iMdirxya gArxhayxvalalxdeyU, shariVradaMte nashisadeyU, elilxyU saMbaMdhisadeV aMTadeyU badadhxvAgadeyU BayapaDadeyA hiMsege oLagAgaeyA iruvudeV nijavAda Atamx eMdu boVdhiside. 
\end{artha}

\begin{artha}
meVle keVLida parxshanxvAkayxgaLiMda AraMBisi \stext eMbuva payaRMtara vAkayxvelalxvU baMde tAtapxyaRdalilx mugidide. samasatxvAkayxvU saMkeSxVpa visAtxragaLiMda EkAtamx savxrUpadalelx pAyaRvasAna hoMdideyeMba aBipArxyadiMda matetx matetx parxshonxVtatxragaLeraDU baMdive. EkAtamxsavxrUpavanunx vaNaRne mADuvudara Palavu shAsatxrXdalilx parama puruSAthaRveV muKayxvAgide. adanunx heVLadidadxre elalxvU hoTaTxnunx kuTiTxdaMteyeV Aguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Iga akaSxra bArxhamxNadalilx heVLadiruva jAcnxnAnaMda rUpavanunx upaniSatitxniMdale tiLiyuvudeMba I eraDu viSayagaLanunx vaNiRsalu saESa neVti neVtiyeMbudu baMdide- mUtAR mUtaR bArxhamxnadalilx `athAta adeVshoV neVtineVti' eMdu mUtARmUtaR vasutxgaLiMda Atamxnanunx beVpaRDisi viveVcisuvAga baMdiruvaMte ililxyU `asUthxla manaNu' eMdu viveVcisalapxTiTx AtamxneV `saESaH' eMdu nideRVshisalapxTiTxruvanu. 
\end{artha}%%% 20

\vishaya{athavA `saH' eMdu asheVSa veVdAMta parxsidadhxvAdadedxMdathaR}

\begin{artha}
ESaH eMdu anuBava parxsidadhxvAdadedxMdathaRvu. iti shabadxgaLiMda deVvateya visAtxra matutx saMkeSxVparUpagaLanunx eMTAgi heVLida upAsayx rUpavanunx aidAgi heVLida ArUpavanunx I elalxvanunx anuvadisi `neVtineVti' eMdu alalxgaLedide, itishabadxdiMda oTiTxnalilx daqshayxpadAthaRvelalxvanunx nirAkarisida meVle yAvudu uLiyuvudo avane Atamx AtamxvuLaLx daqshayx parxpaMcakekx ideV Atamx (savxrUpa) nijavAda tatavx beVreyilalxveMdu tiLiyabeVku. AtamxnigU daqshayxvasutxvigU iruva saMdhavu beVre yAvudU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
vAcAma goVcaravAda parxtayxgAtamxnalilx Atamxshabadxvanunx lakaSxNA vaqtitxyiMdale parxyoVgiside, muKayx vaqtitxyiMda parxyoVgisilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkeSxVpa-barxhamxna parxkaraNadalilx AtamxveMdu heVge vaNiRsidudx? eMdare EnU doVSavilalx. AtamxnU barxhamxvU oMdeV. beVreyalalxveMde barxhamx parxkaraNadalilx Atamxnanunx vaNiRsiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
iMdirxya gArxhayxvAguvudU, nashisuvudU, saMgavuLaLxdUdx badadhxvAguvudU Baya paDuvudU, hiMse paDuvudU idelalxvU daqshayx parxpaMcaveV horatu daqshf savxrUpanAda Atamxnalalx, parxpaMcavelalx jaDaveV, jaDadhamaRgaLAda gArxhayxtayx, vinAshi, saMga, baMdha, BiVti, hiMse ivugaLu Atamx vasutxvinalilx iruvudilalx, kAyaRdhamaRgaLu ivu, kAyaRgaLa utapxtitxge kAraNavAda ajAcnxnavanenxV daqgfvasutxvinalilx nirAkarisuvAga kAyaR dhamaRgaLanunx miVriyeV I Atamxneruvanu, apUvaR, avapara, pUNaRvAda Atamxnu savxsavxrUpadalelx iruvaneMdu heVLutAtx shurxtiya vAkayxveMdu iTuTx tatavxvanunx nirUpiside. 
\end{artha}%%% 21

\begin{artha}
yAjacnxvalakx muniya vAkayxveV Agidadxlilx shAkalayxnu keVLidadxnenx anuvAda mADiruvudeMdu heVLabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{yAjacnxvalakxyXra pashenx-}

\begin{artha}
shAkalayx? yAvanu aSaTx puruSaranunx nivaRhiRsi (saqSiTxsi) parxtivahisi (saMharisi) ivugaLanunx miVriruvano A upaniSadapuruSananunx niVnu heVLabeVku, heVLade idadxre ninanx taleyu keLakekx biVLuvudeMdu muniyu parxshinxsiruvanu- `\stext '
\end{artha}

\begin{artha}
neVti neVti eMdu anuvadisidadx Atamxnu niviRkAranu ceYtanayx mAtarx savxrUpavuLaLxvanu. puruSara nivARhaveMdare eMTu bageyAda upAsayx savxrUpavAda saqSiTx, parxtivAhaveMdare saMhAra, digf deVvatA mUlakavAgi haqdayadalilx upasaMharisuhudu. vasutxsavxBAvavanunx noVDuvalilx samasatx kAyaRkAraNagaLanunx biTiTxruvudeV Atamxna savxBAvavAgide. iti atikarxmaNaveMbudara athaR. aupaniSada eMdare upaniSatitxnalelx I Atamxvu shurxtavAgide, kamaR kAMDadalilx shurxtavAgilalx, kamaRkekx virudadhxvAda AtamxsavxrUpavAdadxriMdalU alilx sharxtavalalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{EkAtamxvasutxvina jAcnxnavu kamaRgaLige virudadhxvu.}%%% 22

\begin{artha}
kelavaru jAcnxna kamaRgaLige viroVdhavilalxveMde tiLidavarAgi kamaRvanunx mADi uLida kAladalilx yathAthaRvAda Atamx vasutxvina jAcnxnavanunx mADikoLuLxvaru. Adare avara jAcnxnada savxrUpaveVneMbudanunx ariyabeVku. kamaRveMdare. yAvudu mADuvudakekx baruvudo beVre riVtiyalUlx mADuvudakekx baruvudo athavA mADade iruvudakUkx sAdhayxvaguvudo adeV kamaR, jAcnxnavu mAtarx I jAtiyalalx. adariMda vasutx heVgideyo hAgeyeV jAcnxnavAguvudu. BASayxkArarU saha sU BASayxdalilx---- adariMda upaniSatutxgaLalelx tiLiyuva Atamxnu kamaRkekx viroVdhiyAdadxriMda kamaRkAMDadalilx elilxyU ukatxvAgilalx, parxkaqta  shAkalayxnU kamiRyAdadxriMda I Atamxnanunx aritilalx. barxhimxSaThxrAda gAgiR modalAdavarU saha tamamx tamamx parxshenxgaLige utatxravu doreta meVle saMtoVSa paTuTx sumamxnAdaru. adariMda muniyu avarige shApaviDalilalx. Adare savxyaMbarxhimxSaThxnalalxde shAkalayxnu barxhamxjAcnxnigaLanunx devxVSisutAtx barxhamxjAcnxnigaLigAgi iTuTx dhanavanunx tAnu apeVkiSxsidaneMdu tiLidu muniyu shAkalayxnige shApavanunx koTaTxru. anaMtara shApadiMda danadhxnAda shAkalayxna asithxgaLanUnx kUDa kaLaLxru haNada gaMTeMdu Barxmisi apaharisidareu, Itanige shAsitxrXVyavAda saMsakxravU naDeyade hoVyitu. shAkalayxnu barxhamxjAcnxniyanunx devxVSisidavanAdadxriMda uBaya loVkagaLiMda BarxSaTxnAgi narakavanunx hoMdidanu. adariMda barxhamxjAcnxnigaLalilx Bakitxyanenx mADabeVku devxVSavanunx yAvakAladalUlx mADabAradeMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
yAva veVdAMta gamayxnAda (aupaniSada) puruSanidAdxneyo. A Atamxnu jAcnxna matutx AnaMda savxrUpaneMdU avane kamaR Pala BoVgavanunx mukitxyanunx koDuvavaneMdu heVLalu muMdina shurxtiyu AraMBavAgide-\stext ||27||
\end{artha}

\begin{artha}
parxshAnxthaR:- anaMtara bArxhamxNaru elalxrU samamxnAgalu muniyu eleY pUjayxre nimamx peYki yArAdarU yAjacnxvalakxyXranunx parxshenx mADuveneMdu iciCxsuvavaru idadxre avaru nananxlilxge baMdu keVLali, athavA niVvelalxrU oTATxgi seVri keVLiri nAnu heVLuvenu adare nAneV aMthavaranunx parxshinxsutetxVne, athavA nimelalxranunx kuritu parxshenx mADuveVnu utatxra heVLiri eMdu elalxrU keVLalU samathaRrAgalilalx hiVge avaru asamathaRrAgalu muniyu avaranenx kuritu parxshenx mADidanu-
\end{artha}

\begin{artha}
adeVneMdare:- mahAparxLayavAdoDane punaH jagatutx huTuTxvudakekx kAraNaveVneMdu vaqkaSxda daqSATxMtadiMda keVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
manuSayxnu (avana shariVravu) vaqkaSxkekx savaRvidhadalUlx hoVluvudu. vanasapxtiyeMbuva vaqkaSxvu heVge satayxvo hAgeye puruSanu (mAnavanu) satayx, hoVlike heVgeMdare. puruSanige roVmagaLidadxre, adaraMte vaqkaSxkekx elegaLive puruSanige camaRvidadxre vaqkaSxkekx niVrasavAda meVlina togaTeyiruvudu, camaRdiMda rakatx horaTare maradalilx tavxkikxniMda hAlu horaDuvudu, manuSayxnige katitx modalADavugaLiMda pArxyamADidare rakatxhoraDuvudu, hAgeye marakekx koDalihAkidare oMdu bage rasavo hAleV horaDuvudu, ivanige mAMsagaLidadxre vaqkaSxkekx cUrugaLive, puraSanige sAnxyuveMba daqDhavAda naravidadxre vaqkaSxkekx oLagaDe gaTiTxyAda nAriruvudu, ivanige elabugaLu marakekx kaSaTxgaLu, ivanunx majijxyide, maradalilx jigaTu ide, maravanunx katatxrisidarU punaH huTuTxvudu, hAgeye mAnavanu maqtuyxviniMda katatxrisalapxTaTxre (nAshavAdare) punaH yAva mUladiMda hUTuTxvudu? moLeyuvudu? heVLi eMdu (28-31 ravarege) shurxtiya athaRvu vaqkaSxkUkx mAnavanigU savaRsAmayxviruvAga elAlx hoVlike irabeVkaSaTx. vaqkaSxdaMte satatxvanu punaH huTaTxbeVkeSeTx huTuTxvudu kANuvudilalx. Adare punaH saqSiTxyalilx heVhe huTuTxvudeMbude parxshenxya sArAMsha-
\end{artha}%% 24

\begin{artha}
vaqkaSxve eraDu bage, kAMDaruha, biVjaruha eMdu kAMDadiMda huTuTxvudoMdu, biVjadiMdaleV huTuTxvudoMdu reVtasisxniMda mAnava puruSanu huTuTxvaneMbudu kAMDaruhakekx samAna, idanunx parxshinxsa beVkAgilalx, idu parxtayxkaSxsidadhxvAdadudx, EkeMdare! reVtasusx avAMtara kAraNa madhayxvatiRyAda biVja, yAvudu samasatx jagatitxnU paramamUlakAraNavAdadudx asapxSaTx aparxtayxkaSxvAdudo I parxshenxyu baMdide, anavxya vayxtireVkagaLiMda biVjadiMda vaqkaSxvu huTiTxdaMte yAva mUladadiMda jagatutx huTiTxde? eMdu parxshAnxthaRvu mAnavanu badukiruvAga reVtasisxniMda matotxbabxnu huTuTxvudu kaMDide maravu satatxmeVlU mUlavidadxre punaH huTuTxvudu, adaraMte satatx mAnavanu punaH huTuTxvudakekx mUlaveVneMdu keVLidare huTiTxdavane punaH huTuTxvudilalx adariMda ivananunx punaH huTaTxsuvudu yAvudu? ``\stext " eMbudara Ashaya nitayxvU huTuTxva savxBAvadedxMDu tAtapxyaRvilalx. I jagatutx parxvAhadaMte vaMdare hiMde oMdu idedxV beVcAkuMradaMte aviciCxnanxvAgi huTuTxva savxBAvavuLaLXdAdxdadxre muMde huTuTxvadeMba athaR vilalxvAdadxriMda mUlavanunx keVLabeVkAdadidilalx, satatxvane punaH punaH huTuTxvanu, hiVge heVLadidadxre. kaqtanAsha akaqtABAyxgamaveMba doVSavu baruvudu,a du aparihAyaRvAguvudu. mADida pApa puNayxgaLu vaqdhAnAshavAguvavu mADidiruva pApa puNayx PalagaLu baMdu seVruvudeMbuge kaqtanAsha akaqtABAyxgama eMbu daraathaR, deVhAtamxvAdadalilx I doVSagaLu a parihAyaR deVhAtirikatx Atamx nitayxveMdare mAtarx I doVSagaLu baruvudilalxveMbudanu sakala tAkiRkarU opipxruvaru. veVdAMtigaLigo opupxvaMtaha mAtu" \stext nitayxvAgiruvudanunx yAru huTiTxsiyAru? eMdu parxshinxsidAga bArxhamxNaru yArU utatxrisalilalx. I riVtiyAgi muniyu ivaranunx jayisi sAvira goVvugaLanunx sivxVkarisidanu.
\end{artha}%%% 25 %%%% 26

\vishaya{jAcnxnige rAjasa tAmasa vaqtitxgaLu heVge baruvaveMbudara niNaRya}

\begin{artha}
ililx oMdu saNaNx akeSxpa matutx sAmAdhAna:- jAcnxniyAda munige matotxbabxranunx jayisabeVkeMba iceCx tAmasa vaqtitxyu Etakekx huTiTxtu? hasugaLanunx tegedukoLuLxva aBilASe heVge? huTiTxtu? eMdu AkeSxVpa samAdhAna sAtivxkavAda veYrAgayx shamadamAdigaLu heVge jiVvanumxkatxnalilx kANuvavo hAgeye I jayeceCxyu. goVgarxhaNareVceCxyU huTuTxbahudu. jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nAshavAda meVle I rAjasa tAmasa vaqtitxgaLu heVge? huTiTxdavu? heVge sAdhayxveMba parxshenx ELuvudu sahaja, AdarU deVhadalilx rajoVguNa tamoV guNagaLidudx nAshavAguvudalalx matetxneMdare jAcnxnadiMda tirasakxqqtavAgi aDagikoMDida rajoVguNatamoV guNagaLu jiVvanamxkatxna pArxrabadhxkamaRda BoVgakAkxgi puna horatoVruvanu. I riVtiyAgi BoVga matutx jAcnxnagaLu horage AviBaRvisi aDaguvudeMbudanunx opupxvalilx jiVvanunx kirxshAsatxrXvU hoMdikeyAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " eMdu guNAtiVtanAda jiVvanumxkatxnigU pArxrabadhx kamaRda BoVgavanunx heVLuvAga rAjasavAda parxvaqtitxyanunx tAmasavAda moVhavanunx sAtivxkavAda nivaqtitxyanunx saha huTiTxhoVguvudeMdu BagavaMtanu heVLi huTiTxdadxlilx devxVSavanAnxgali, hoVdalilx punaH avugaLa AkAMkeSxyanunxnAnxgali mukatxnA mADuvudilalxveMbudanunx boVdhisuvanaSeTx. adaraMte bAdhitAnu vaqtitx pakaSxvanunx avalaMbisi pArxrabadhx kamaRva PalavU adara kAraNavAda manoV vaqtitxgaLU samxraNAtamxkavAgi baMdu hoVguvaveMdU Adare padeV barxhamxjAcnxnada samxraNeyU hUTuTxtatxleyiruvudariMda I ABAsa rAga devxVSAdi parxvaqtitxgaLalilx satayxtavxbudhxyu Itanige modalinaMte baruvudilalxveMdu aBipArxya viDabeVku idanunx nAvu hiMdeyeV (puTa)dalilx tiLisidedxVve. 
\end{artha}%%% 27

\begin{artha}
\stext eMba shurxtiya tAtapxyaR jayApeVkeSxyiMda neDeyisida vAda katheyiMdalU mumukuSxgaLige beVkAda tatavxvu jAcnxnAnaMda rUpavAda parabarxhamxve jagatitxge mUlaveMbadU saha ililx niNaRyavAgideyeMdu tiLiyabeVku. idariMda Aru adhAyxyagaLa muKayx tAtapxyAR viSayavU gotAtxdaMte Agide. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx `vijAcnxnaM' eMbudakekx ceYtanayxveMdathaR adu jAcnxnakirxyeyeMdAgali adara PalaveMdAgali alalx, hAgeye kArakavU alalx aMtaHkaraNa vaqtitxyeMbuva kirxye modalAdavugaLa ABAsa (toVrike)yeMbudU alalx, matetxVneMdare. elalxdakUkx parxkAshakavAda nitayx ceYtanayx (sAkiSx)yeMdathaR. kAyARkAraNagaLa nijavAda tatavxvU ideV AdadxriMda tatavxmasiVtAyxdu vAkayxgaLalilx parxtayxgAtamxnige aBinanxvAgiruvudeMdu heVLiruvudu, sakaladuHKagaLa nidAnavU nAshavAgiruvudariMda modale savxBAvavAgiye duHKavilalxde AnaMda rUpaveV Agiravudu. `adheYSaparamAnaMdaH' `yoVveYBUmAtatanxKaM' eMdu shurxtiyalilx ide paramAnaMdaveMdU yAvudu niratishaya mahatAtxdadodx ade suKaveMdU heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 28

\begin{artha}
BoVga vasutxgaLa saMbaMdhadiMda iMdirxya mUlaka Aguva suKavu suKavalalx suKadaMte toVruvudu paramAnaMdavalalx. hiMde muMdedu KagaLekAdiruvAga adu suKABAsave sari. parxkaqta meVle heVLida niratishaya AnaMda rUpave `vijAcnxna mAnaMdamf' eMdu heVLide. inunx barxhamx eMbudar vivaraNe

\stext 

eMdu heVLuvaMte niviRsheVSa matutx sAmAnayx shUnayxvAgi savxparxkAshavAgiruva jAcnxnave idu, adariMda kAraNa videyx kAyaRvigaLeraDU ilalxdadxriMda sAkASxtf barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu. iMtaha shudadhx sacicxdAnaMda rUpavAda barxhamxve avidAyx shakitxyiMda BoVga moVkaSxgaLanunx koDuvudariMda jagatitxge mUlakAraNaveMdu heVLuvudu ``\stext " eMba shurxti, athaRveVneMdare adaqSaTxvAda savxgARdi Palavanunx paDeyalu iciCxsuvavanu suvaNaRdi vasutxvanunx dAna mADidalilx avanige Palavanunx I barxhamxve koDuvudariMda parAyana paramAshayxyavAgideyeMdu arada athaR. 
\end{artha}

\begin{artha}
\stext ||baq-3-9-28. kamiRgaLige I barxhamxvu mAyeyeMba avideyxya upAdhiyiMda BinenxYsidudx BoVga Palavanunx koDuvaMte. ajAcnxnAMdhakAravanunx parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMda hoVgalADisikoMDavanige mAtarx matutx EkAtamxsavxrUpadalelx neleniMta barxhimxSaThxnige barxhamxvu tananx AtamxveV Agidudx parAyaNavAguvudu, I bageyalilx eraDu bageyalilx parAyaNaveMbudanunx `\stext " eMba BeVdashurxtiyU ``\stext " BeVdanirAkaraNa shurxtiyU parxmANavAgiruvudu. BeVdavaninxTuTx modalina vAyxKAyxnavanunx aBeVdavaninxTuTx eraDane vAyxKAyxnavanunx ililx mADikoLaLxbeVku. AvAga eraDu bageya parAyaNatavxvu barxhamxnalilx heVLidaMtAgutatxde `\stext " eMdu heVLidaMte adanunx ayabeVku.
\end{artha}

\begin{center}
barxhamxna AnaMda savxrUpavanunx vicAradiMda niNaRyisuvudu.
\end{center}

\begin{artha}
barxhAmxnaMdaveMbudu duHKABAvarUpave? athavA AnaMdaveMba BAvavasutxve? matutx adu jAcnxnadiMda veVdayxve? athavA cidUrxpave? eMdu vicAra mADi tiLiyabeVkAgide. mataBeVdaviruvAgalU shurxtiBeVda viruvAgalU I bageya saMshayavu mADuvudu sahaja. 
\end{artha}

\begin{artha}
mataBeVdaveVneMdare- sAMKayxrU veYsheVSikarU saha moVkaSxdalilx AnaMdavilalxvenunxvaru. avaru I shurxtigaLalilx kANuva AnaMda shababxvu duHKA BAvavavanunx lakaSxNA vaqtitxyeMda heVLuvudeMdu tiLidiruvaru Adare \stext nAyxyashAsatxrX valaMbigaLu mukitxyalilx jAcnxnadiMda  veVdayxvAda AnaMdavanunx opupxvaru? adariMda viSayAnaMdadaMte moVkASxnaMdavU BAvarUpave eMbudu saMmatavAgide. 
\end{artha}%%% 30

\begin{artha}
``\stext" eMdu shurxti \stext saha itAyxdi shurxtigaLU saha viSayAnaMgakekx sAmAnavAgi barxhamxnaMdavanunx heVLuvavu. I vijAcnxna mAnaMdaMbarxhamx eMdu shurxtiyu. kirxyAkArakagaLilalxvAdarU AnaMdadaveVdana (anuBavavanunx) heVLuvudu. heVge nAnu suKiyAgidedxVneMdu savxkiVyAnaMdavu tanainxMdale garxhisalapxDuvudo. hAgeye barxhAmxnaMdavU barxhamxniMdaleV garxhisalapxDuvudeMdu heVLidare viroVdhaveVnu? eMdare idu sariyalalx, moVkaSxdalilx deVha iMdirxyagaLu ilalx sidAdhxMtavAdadxriMda EkAtamxve iruvudariMdalU AnaMda viSayadalilx matotxMdu jAcnxnavu huTuTxva hAgilalx, deVhAdigaLilalxdeyU I jAcnxnavu baruvudeMdare loVka vayxvahAradalUlx deVhAdigaLu avashayxvilalx vayxthaRveMde heVLabeVkAguvudu, oMdu parxshenx barxhamxveV nitAyxnaMda rUpavAgidadxlilx adanenx saMsAriyU tiLiyabeVkAdiVtu. barxhamxvu ivana visheVSaveVnU tiLiyadaMte Aguvudu. idakAkxgi barxhamxnaMdananunx GaTAdivasutxvinaMte jiVvanu beVreyAgidudx tiLiyutAtxneMdu heVLidalilx. EkAtamxve eMdu heVLuva sakala veVdAMtagaLa viroVdhavU aparihAyaRvAguvudu- I parxshege muMde sidadhxMtadalilx I utatxravide-
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnaMdasavxrUpa vicAra}%%% 31

\begin{artha}
utatxra- vijAcnxna mAnananxM barxhamx eMbalilx AnaMda viSayada jAcnxnavanunx parxrteyxVka heVLilalx. Adare ceYtanAyxnaMda GanataBAvave barxhamxneMdu tiLiside, `\stext ' eMdu heVLidUdx ililx virudadhxvAgiruvudilalx, jAcnxniyu savARtamxkanAgiruvudariMda `\stext ' eMdu giVteyalilx heVLidaMte `savARtamxtayxvu vivivakiSxtavAdadxriMda AnaMdavu matotxMdu jAcnxnadiMda veVdayxvAgalAradu.
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxnAdarU `\stext ' itAyxdi vacanagaLu ivanalilx heVge saMgatavAguvavu? eMdare yoVgiya shariVradalUlx deVvAdi shariVragaLalUlx tiMbududu, kirxVDisuvudu ramisuvudeMdudu heVge eMTeMdu tiLisuvaro hAgeye jAcnxniyalUlx savaRtamxka barxhamxjAcnxniyalUlx irabahudeMdu mukitxyanunx parxshaMse mADalu heVLuvude vinaha nijavAga parxteyxka BoVgAnuBavavuMTeMdu heVLuva udedxVshavilalx. samasatx BoVgagaLanunx EkakAladalilx aKaMDa barxhAmxnaMda rUpadalilx anuBavisuvineMde athaR. `\stext ' eMbuvalilx BASayxkAraru I aBipArxyavanenx iTuTx vAyxKAyxnisidAdxre.   
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxtavxvidadxre BoVgagaLu saMBavisuvaMte duHKAnu BavagaLU AgaleMdu A pAdisalu shakayxvilalx. naraka shariVragaLalilx jAcnxnige tAdatamxyX Barxmeye iruvudilalx. adariMda naraka vAsigaLa duHKavu Itanige tagaluvudilalx adanunx heVLidarU jakaSxNAviBoVgagaLaMte jAcnxnasutxtige upayoVgakekx baruvudilalx. mukatxnalilx aneVka pApi jiVvara duHKa saMpakaRvanunx opupxvalilx saMsArave mukitxniMta meVlAdiVtu adariMda avugaLu saMBavudU ililx heVLuvudU ilalx.
\end{artha}

\section*{mUrane adhAyxyada upasaMhAra}%%% 32

\vishaya{aKAMDAthaRvanunx opapxda matAMtara nirAkaraNe}

\begin{artha}
oTiTxnalilx I vijAcnxna vAkayxdalilx aKaMDAnaMda rUpavAda vijAcnxnaveV barxhamxveMdu vAkaSxthaR, hiVgidadxrU kelavaru ililx aKaMDAthaRvanunx opupxvudilalx- `\stext ' eMbuvalilx heVLidaMte saMsagaRveV vAkayxthaRve? athavA vishiSaTx vAkAyxthaRve? savaRsaMga shUnayxvAd barxhamxdalilx yAva saMbaMdhavU baruvaMtilalx. visheVSaNa visheVSayx saMsagaRvU asaMgadalilx baruvaMtilalx. aKaMDAthaRvoMdeV AgidadxrU vijAcnxnAdi padagaLu oMdeV athaRdalilx payARvasAna goLuLxvavu, alalxde jAcnxnaveMdu heVLidadxriMda jaDavalalx, AnaMda rUpavAdadxriMda suKavilalxdadxlalx. niratishaya anaMta vasutxvAdadxriMda pariciCxnanxvU alalxveMdu mUru padagaLU seVri sacicxdAnaMdA KaMDa vasutxveMdeV tiLiduvavu. adariMda viSayAnaMdadaMte matotxMdariMda veVdayxvalalx. yAvAgalU savxyaMparxkAshavAdadudx. aMtaha AnaMdarUpavAgideyeMdudanunx suSupitxyalUlx niNaRya mADikoLaLxbahudu. aMtaha barxhamx BinanxvAda Atamx boVdheyiMda kaqtAthaRneMba bamatiyu aMtaHkaraNa vaqtitx rUpavAdadxriMda viSayAnaMdadaMte veVdayxvAdudu.
\end{artha}

\vishaya{viSayAnaMdagaLelalxvU barxhAmxnaMdada biMdugaLu}

\begin{artha}
mAnaSAnaMdadiMda AraMBisi utatxroVtarx vaqdhidhxgoMDiruva AnaMdagaLelalxvU hiraNayxgaBaR payaRMtara iruva jiVvigaLalilx BoVgavasUtx visheVSada saMpakaRdiMda uMTAguvavu. avugaLu barxhamxnaMda sAgarada biMdugaLe sari, adariMda I anaMdasAgaravu savxyaM veVdayxvAgi anuBava rUpadalilx yAvAgalU elAlx kaDeyalUlx samasatx vasutxvu A barxhamxnaMda savxrUpadalelx kANuvudu||
\end{artha}

\stext 

\begin{center}
iti shama shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH
\end{center}

\section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

\begin{center}%%% 1
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\vishaya{pUvoRVtatxra saMbaMdha}

\begin{artha}
AraNayxkadaMte aidane adhAyxyadalilx (3) jalapxkatheyanunx heVLidAdxyitu. Iga Arane adhAyxya (4)dalilx vAdakatheyanunx heVLuvudu. I vAdigaLa katheyanunx heVLuvudU saha tatavxjijAcnxsu shiSayxrige budidhxyalilx suKavAgi tatavxvanunx hatitxsalu I eraDu bageyanunx anusariside. 
\end{artha}

\vishaya{I adhAyxyada bArxhamxNa viBAga matutx viSayagaLu}

\begin{artha}
idaralU Aru(6) adhAyxyagaLive. 1neV adhAyxyadalilx karxma mukitxgAgi upAsaneyanunx (2)ne adhAyxyadalilx jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLi parxtayxgAtamx niNaRyavanunx heVLide. (3)ne adhAyxyadalilx moVkaSxkekx beVkAda paraloVka nidashaRnavu (4)ne adhAyxyadalilx dASATxMtikavADa moVkaSxvu (5)ne adhAyxyadalilx jAcnxna sAdhanavU. (6)ne adhAyxyadalilx vaMshavu I riVtiyAgi bArxhamxNagaLa mukayx viSayagaLu ukatxvAgive. 
\end{artha}

\vishaya{AshAyxyikA-sAra}


\begin{artha}
parxthama bArxhamxNadalilx barxhamxvanunx nAlukx pAdavuLaLxdAgi dhAyxna mADuva bage- janakanu tananx dashaRna tegedukoLuLxvavarigAgi AsAthxnadalilx rAjasiMhAsanada meVle maMDisikuLitu niriVkiSxsuvanu. A samayakekx yAjacnxvalakxyXru oMdu saladaya mADidaru. muniyanunx yathoVcitavAgi atithisatAkxradiMda gwravisi tAvu ililxge EtakAkxgi dayamADidudx? punaH goVvugaLanunx apeVkiSxsi baMdavare? athavA naninxMda sUkaSx vasutx payaRMtaraviruva parxshenxgaLanunx keVLi nanagAgi utatxravanunx amUgarxhisalu dayamADisiruvirA? idakekx muniyu eraDu udedxVshagaLigAgiyU nAnu baMdiruveneMdu heVLidaru. eleY mahArAja! niVnu aneVka AcAyaRra pAda seVve mADuvavanu. avaralilx yArAdarU ninage EnAdarU upadeVshisiruvuduMTeV? eMdu keVLalu rAjanu opipxdanu. heVge obabx bAlakanu (mAtaqviniMdalU pirtaqviniMdalu) tAyiyiMdalU taMdeyiMdalU AcAyaRniMdalU kaliyuvano hAgeye paqkaqta jikAvx eMbudanu vAkakxnunx barxhamxveMdu upadeVshisidanu `vAgevxYbarxhamx' eMdu punaH muniyu I barxhamxnige Ayatana matutx parxtiSAThx ivugaLanunx heVLalalalxve? eMdare ilalxveMdanu. muni-hAgAdare idu EkapAda mUtarxvAyitu inunx mUru pAdagaLalalxde upAsane mADida barxhamxvu PalaparxdavAgalUradu adakAkxgi uLida viSayavanunx heVLuvenu keVLu- upAsayxvAda vAkf savxrUpada barxhamxnige vAgiMdirxyaveV Ayatana (shariVra), avAyxkaqtAkAshaveV parxtiSAThx. parxjAcnx eMdu rahasayxnAma. oTiTxnalilx barxhamxnige vAkekx deVvate (aginxye) oMdupAda, vAgiMdirxyave eraDenepAda, avAyxkaqtAkAshaveV AdhAra mUrane pAda, parxjAcnx eMbuva nAmaveV nAlalknepAda I bageyalilx catuSApxdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVku. idu oMdane payARya. 
\end{artha}

\begin{artha}
2ne payARyadalilx udaMkanu upadeVshisidudx. pArxNa deVvateye (vAyu) barxhamx pArxNavAyu Ayatana (shariVra) AkAshave parxtiSAThx AdhAra, pirxyaveMdu hesaru nAma.
\end{artha}

\begin{artha}
3ne payARyadalilx bakUR eMbuvanu upadeVshisidudx-cakuSx (deVvate Aditayxne) barxhamx, cakuSxriMdirxyave Ayatana (shariVra) AkAsha parxtiSAThx (AdhAra) satayxveMdu nAma.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 3
4ne payARyadalilx- gadaRbiVvipiVtaneMba AcAyaRnu shorxVtarxveV barxhamxveMdu upadeVshisidadxnu. aMdare shorxVterxVMdiyada deVvate digf deVvateV, shorxVterxVMdirxyave Ayatana AkAshave parxtiSAThx (Adhara) anaMtaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
5ne payARyadalilx satayx kAmanu upadeVshisidudx- manobarxhamxveMdu aMdare manoVdeVvateyAda caMdarxneV barxhamx, mana iMdirxyave Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, AnaMdaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
6ne payARyadalilx shAkalayxnu upadeVshisisxda barxhamx haqdayaveYbarxhamx' eMdu haqdayadeVvate parxjApati, adeV barxhamx haqdayave Ayatana, AkAshave parxtiSAThx, sithxtiyeMba nAma. I riVtiyAgi parxteyxka nAlukx pAdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVkeMdu heVLi I catuSAThxda barxhamxve savAtamx savxrUpavAdadeMdu dhAyxnisabeVku. adariMda vAgAdi deVvatAnu garxhavuMTAgi samasatx pArxNigaLiMdalU upAsakanu pUjisalapxDuvanu. paradalilx uvAsanA BAvanenunx hecisidAdxga sakala deVvatA savxrUpavAda saguNa barxhamxda savxrUpa lABavu idu barxhamxvideyxge vilakaSxNavAda upAsane. heVgeMdare barxhamx videyxyu baruva muMceyU tatavxtaH barxhamxvAgidudx punaH anaMtara barxhamxveV Agavano, hAgeye upAsakanu I deVvatA upAsane mADuvudakekx modalu deVvanAgiralalalx. adariMda aviciCxnanxvAgi I bageya upAsane mADuvudariMda ihadalalx BAvanA saMsAkxradiMda deVvanAgiruvudeMdu aBimAna mADikoLuLxvanu I BAvanA saMsAkxrada baladiMda maraNavAda meVle paradalilx deVvatA sAyujayxvanunx paDeyuvanu, IvaregU muniyu upadeVshisada viSayakekx muKayxvAda moVkaSx Palavilalx, adariMda parama puruSAthaRvanunx koDuva barxhamx videyxyanunx upadeVshisilalxnAdadxriMda rAjanu koTiTx gaja samAnavAda goVvaqSaBagaLanunx sAvira sAvira guru dakiSxNayanunx saha sivxVkarisalalalx. 
\end{artha}%%% 4

\vishaya{hAgAdare muKayxvAda anu shAsana yAvudu? eMdare-}

\begin{artha}
\stext eMdu vidAyxraNayx munigaLu heVLidaMte yAvudanunx tiLidare elalxvU tiLiyuvudo, mADabeVkAda kamaRvanenxlAlx mADidaMtAguvado matutx iciCxsida BoVgavelalxvU baMdaMte yAguvudi, biDabeVkAdadedxlalxvU nijavAgi biTuTxhoVguvaro adanunx upadeVshisidare adeV muKAyxnu shAsanavAguvudu, idanunx upadeVshisade muniyu guru dakiSxNeyanenx sivxVkarisililalx. idanunx muMde upadeVshisuvanu. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge oMdane bArxhamxNavu
\end{center}

\vishaya{baq.4neV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNavu-}

\begin{artha}
I eraDane bArxhamxNadalilx jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba apasethxgaLanunx heVLuva mUlaka tananx Atamxnanunx rAjanu tiLiyuvanu. janakanu kUcaRveMba asanavanunx biTeTxdudx muniya samiVpakekx muni parxshenxya aBipArxya baMdu avana pAdagaLige eragi nanage upadeVshisu eMdu beVDavanu hiMde heVLida upAsanegaLiMda deVvajanamxvu baruvadaSeTx. deVvajanamxvu beVDaveMdu biDisikoLuLxvavanu yAvudanunx hoVgiseVruvanu? eMdu muniyu parxshinxsuvudu. eSeTx pUjayxnAgirali dhanikanagirali. sakala veVdAdhayxyana saMpananxnAgirali avanu meVle heVLida AcAyaRriMda upadeVshisida upAsanegaLiMda kUDi samAhita citatxnAdarU, dUradeVshakekx hoVguvavanu rathadiMdalo navxkeyiMdaloV hoVguvuduMTu hAge ItanU hoVguvane? adariMda ratha nAkAdi sAthxnavAda I upAsanegaLiMda hoVguvanu adariMda elilxge niVnu hoVguve? yAva padaviyanunx hoMduve? eMdu parxshenxya aBipArxya-
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
upAsanegaLelalxvU barxhamxvidAyxparxkaraNadalilx heVLalapxTiTxdadxrU karxma mukitxyanunx koDuvavu. veVvA mukitxyanunx koDuvuvalalxveMbudu parxshenxyiMda toVruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{kelavaru parxshAnxBipArxyavanunx hiVge heVLuvaru-BataqR parxpaMcara parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxtatavxvanunx tiLididadxrU gatiyanunx tiLiyade idadxdadxriMda gatiyanunx heVLalu gati parxshenxyanunx mADiruvaneMdu aBipArxyapaDuvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
avaru koTaTx parxshAnxBipArxya sariyalalx- `\stext ' barxhamx eMdu upakarxmisi `\stext ' eMdu upasaMhra mADiruvudariMda barxhamxveMbudu tananx Atamx savxrUpave eMdu tiLididadxriMda Adara viSayadalilx gati parxshenxye ELuvudilalx, gati, gaMtavayx parxdeVsha, gamana mADuva sAdhaka itAyxdi BeVdavelalxvU Ota porxVtavAgideyeMdu utatxroVtatxra heVLutAtx barxhamxtamxnalilx avelalxvU parisamApitx hoMdiveyeMdu heVLidadxriMda paramAtamxna viSayadalilx gati parxshenxye ilalx. `\stext ' eMdu shurxtiyu iruvudariMda avidAyxmAtarx nAshdalilx paDeyadiruvaMte toVrida barxhamx savxrUpavanunx jAcnxnadiMda paDedaMtAguvudaSeTx, I riVtiyAgi jAcnxnadiMda paDeyabeVkAda gaMta vayxvasutxvanunx nAnu tiLidilalxveMdu tananxlilxruva ajAcnxnavanunx rAjanu muniyu muMde parxkaTisalu muniyu tatavxvanenx upadeVshisuvanu-
\end{artha}

\stext

\begin{artha}
idara sArAthaR-hagalU iraLu sadA parxkAshisuvadu adariMda inadhx eMdu I Atamxnu heVLalapxDuvanu, inidhxVdiVpwtx eMba dhAtuviniMda niSayxnanxvAda shabadx inadhxH eMbudu shurxtiyalilx balagaNuNx hecucx viVyaRvuLaLxdAdxriMda. dakiSxNakiSxyalilxruvaneMdu heVLide, athavA shurxtiyalilx dakiSxNakiSxyalilx aBivayxkitx atishayavAgideyeMbudu parxsidadhxvAgide. jAgarxdavxsheyalilx visheVSavAgi vishavx eMdu hesarAda Atamxnu sUthxla BoVgavanunx anuBava mADutAtxne. adaralilx dakiSxNAkeSxyalilx visheVSavAgi aBivayxkatxneMdu BAvavu athavA paroVkaSxnAmavanunx heVLuva nepadiMda parameYshavxyaRvuLaLxvaneMdu heVLuba iMdarx shadabxvanunx parxyoVgisutAtx inadhxnu Ishavxra savxrUpaneMdu tiLisivudu. \stext eMdu parxsidadhx shurxtiyide alalxde deVvategaLu yAvAgalU paroVkaSx pirxyaru, parxtayxkaSx devxVSigaLu aMdare parxtayxkaSxvAgi hesaranunx hiDidu heVLuvudanunx opupxvudilalx. paroVkaSxvAgi savxlapx badalAyisi kaqSaNx eMbudanunx kiTuTx eMdu kareyuvaMte inadhx eMbuvudanunx biTuTx inadxrX enunxvudu deVvategaLige pirxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{\stext itAyxdi shurxtiya athaR}%%% 7

\begin{artha}
dakiSxNAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu puruSa. vAmAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu BeVdavanunx shurxtiyu suKavAgi boVdhisalu kalipxside. obabx ceYtanayx puruSanige sAthxna BeVdadiMda BeVdavu upAsanegAgi yAdarU irabahudu. modalu barxhAmx BeVdakekxyoVgayxvAda tavxMpadAthaR jiVva ceYtanayxvanunx daMpati savxrUpadaMte kalipxsi heVLidudx. vishavxnu IshavxrAtamxnAdare avanige BoVgayxvAda sitxrXVyoMdanunx nirupisalu vAnuneVtarxdalilx ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu kalipxsididxtu. upAsanegAgi BeVdakalapxneyenunxvAga BoVkatxyXvanunx aginxrUpavAgiyU BoVgayxceYtanayxvanunx soVma rUpavAgiyU dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi iMdarxneMdu heVLida inadhx eMda vishAvxtamxnige vayxvahAravanunxMTu mADida cAgarAvasethxyanunx heVLidAdxyitu. Iga savxpAnxvasethxyanunx vaNiRsuvudu. I kalipxta daMpatigaLa saMgamaveV savxpanx, adu haqdayAkAshadalilx vaNiRsalapxTiTxde. oLagiruva haqdayA kAshaveMbudu avaribabxrU seVri parasapxra sUtxtimADikoMDu anoyxVnayx seVrikoLuvudakekx sAthxnavAdadxriMda saMsAtxvaveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
atha EnayoVri tAyxdi shurxtiya athaR- yAvudu sUkaSxmxvAda ananxrasaviruvudo adu loVhita piMDa, sUkaSxmXvADa nADigaLalilx parxveVshisidAga haqdayadoLage davxMdavxvAgi seVrikoMDa I ceYtanayxgaLige ananxvAguvudu badukalu AhAravAguvudeMdu tAtapxyaR haqdayadoLage aneVka vidarxgaLu iruvudariMda nUrunADigaLu I iMdarxnige vAkaSxvidadxMte toVruvudu. I riVti noVDuva nADiV puMjave I daMpatigaLige meVle hodisuva hUdikeyeMdu pArxvaraNamf eMba mAtiniMda tiLiside savxpanxdiMda jAgarakekx baralu udhavxRgAmiyAda nADiyeMba mAgaRvanunx boVdisuvudu sUkaSxmXvAda ananxrasavu talegUdalina sAvirada oMdu BAgadaSuTx atisUkaSxmXvAda nADigaLiMda haridu savxpanxvanunx kANuva teYjanAtamxnige anukUlisuvudu. adariMda adakikxMta atayxMta sUkaSxmXvAyitu. ananxda sUthxlAMshaveV puriVSavu horage hoVguvudu, ati sUkaSxmXvAda ananxdara saveV sapatxdhAtugaLa pariNamadiMda shariVravanunx adara aBimAniyAda iMtha eMbuva jAgarAvasethxyanunx noVDuva vishAvxsamxnanunx taqpitx paDisuvudu. adakUkx sUkaSxmXvAda rasaveV liMgashariVravanunx (muKayxvAda aMtaridirxyavanunx) GoVSisutAtx liMga shariVrABimAniyAda jiVvanige vAsanA rUpavAda sUkaSx BoVvavaMnunxMTu mADuvudu. idu savxpanxvalUlx matutx ciMtisuvAgalU Aguva suKaduHKagaLa anuBava, puruSana BoVgavu idu tananx ceYtanAyx BAsadavAyxpitxyu adU saha deVvatAdhiVnavu, adeVvategaLu (iMdirxyagaLu) ananxvanunx avalaMbiside. `parxvivikAtxtarAhAra iva eMdu ivashabadxdiMda upamAnavu gArxhayx. heVge vishavxnu jAgarada sakala sUthxla BoVgAyxhAravu PariVSAdiniHsAra sUthxla vasutxviniMda sUkaSxvAfidudx parxvivikAtxhAravuLaLxvaneMdu heVLideyo hAgeye IteYjasanU adakUkx sUkaSxvAda vAsanAtamxna AhAravuLaLxva nAdadxriMda parxvivitatx tarAhAravuLaLxvaneMdu heVLive.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeye aMgashariVrada AhArakikxMta pArxjAcnxtamxna AhAravu matatxSuTx sUkaSxmXvAdudu. I riVtiyAgi savxpAnxvasethxyanunx heVLi muMde suSusitxyanunx heVLiruvudu- `\stext ' eMbuvavarege I suSusitxyalilx samasatxdikukxgaLU ivana AtamxvAgiruvudeMdu heVLidudx yukatx. EkeMdare- iMdirxyegaLeMba AsharxyagaLalalxde adhAyxtamx adhideYva itAyxdi BeVdagaLanunx nuMgidavanu adivxtiVyanAgi parxjAcnxnaGana savxrUpabAgiye irutAtxne. ililx heVLida virATf sUtarx IshavxrarU ililxvivakiSxta vishavx teYjasa swSusatxsArxjacnx ivugaLiMda ivugaLanunx kUDisi athaR mADikoLaLxbeVku ivugaLa tatavxve AtamxveMdeV upadeVshisalalxDuvudu \stext ||4|| 
\end{artha}

\begin{artha}
virATf puruSa, iMdha itAyxdi BeVdagaLiMda yAvudu aBinanxvAgiye idudx toVruvado A Atamxnivanu `neVtineVti' eMdu kAyaRvU alalx kAraNavu alalxveMdu heVLide A sAkiSx savxrUpanAda AtamxniMda adara ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTuTxvudanUnx tiMdu hAki (nAshamADi) jAcnxniyu savxsavxrUpadalelx uLiyavanu. I riVtiyAgi tAnu hoVgabeVkAda sAthxnavanunx muniyu upadeVshisi I riVtiyAgi aBaya sAthxnavanunx niVnu hoMdiruve eMdu heVLidanu adariMda janakanu aBayavanunx AkaSxNave hoMdidanu, hAgilalxvAdare muMde aBayavanunx hoMduve eMde upadeVshisutitxdadxnu. `pArxpasxyXsi' eMdu, hAge heVLade `aBayaMpARpxpotx\s si' eMde upadeVshisiruvanu. BayakekxkAraNa avideyxye, A avideyxyu barxhamxvideyxya udayadiMda nilalxlAdare hoVgide savaRthAnAshavAgide. boVdhamAgaRvanunx mAtarx EkAtamx savxrUpapApitxgAgi ililx Adare aciRrAdi mAgaRvanunx upadeVshisidaMte avanige gatiyanunx kalipxsuvudalalx, sariyalalx, jAcnxnakekx samAnavAda guru dakiSxNeyanunx koDalu sAdhayxvilalxveMdeV tiLida rAjanu `aBayaMtAvx gacaCxtAdAyxjacnxvakxlayx" eMdu eleY yAjayxvalakxyX aBayave ninigU seVrali eMdu vacanadiMda guru dakiSxNeyanunx hAreYsikoTaTxnu|| janakana aBaya dakiSxNA vacanABipArxya
\end{artha}

\vishaya{matAMtara KaMDane}

\begin{artha}
idara aBipArxyavanunx kelavaru beVre taraha vivarisiruvaru EneMdare? muniyu barxhamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxvudakAkxgi hiVge AshiVvARdavananx rAjanu mADidaneMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
beVre vAyxKAyxtaqgaLu muniyu barxhamx tatavxvanunx sAkASxtakxrisikoMDu jiVvanumxkatxnAgiruvanu. janakana AshiVvARdavuvideVha mukitxgAgiye eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I eraDU sariyalalx EkeMdare: shabadxdiMda uMTAda keVvala jAcnxnadiMda (paroVkaSxjAcnxnadiMda) yArU AcAyaRneMdAguvudilalx. yukatxvAguvudilalx, ``\stext " eMdu shurxtiye shorxVtirxyanAda barxhamxniSaThxbAda guruvanunx shiSayxnu jAcnxnakAkxgi AsharxyisabeVkeMdu heVLiruvudariMda barxhamxjAcnxniyAda aparoVkASxnuBaviyADa shorxVtirxyane barxhimxSaThx guru (AcAyaR)neMbudu sapxSaTxpaTiTxde. idariMda modalina vAyxKAyxnABipArxyavu sariyalalx, janakanu aparoVkASxnuBavavuLaLx muniyanenx guruvAgimADikoMDidadxneMdu heVLuvude ucita, hAgAdare sAkASxtAkxrakAkxgi rAjanu munige hAreYsuvudu vayxthaR amacitavU ahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idaraMte eraDane aBipArxyavU sariyalalx jiVvanumxkatxnAgidadxlilx deVhavu bidudx hoVdare videVha muketxyu nishicxtaveV Agide yAdadxriMda janakana AshiVvARdavU beVkilalxveMdare, hAge Agali, idu guru dakiSxNigAgiyeV heVLida mAteMdu heVLuvude yukatxvu, `\stext ' eMdu utatxmavAda guru dakiSxNe, `namasetxV asUtx' eMdu mADida namasAkxravu madhayxmavAda dakiSxNe. `imeVvideVhAH' `ayamahamasitx' eMdu tananx videVha deVshavanunx tananx deVhavanunx apiRsida dakiSxNe EtakAkxgi eMdare nitatxshAThayxvanunx kaLedukoLaLxvudakAkxgi, tuMbida aishavxyaRviruvavanu dAnamADuvAga heVraLavAgi vaMcaneyilalxde dAna mADabeVku, rAjayxvanenx apiRsida janakanige audAyaR mahatatxravAdadedxMdu heVLabeVkAgilalx. oTiTxnalilx mUrubageyAda gurudakeSxNeyanunx ililx koTaTxMte toVrutatxde. I riVtiyAgi vidAyxniSaThxyakAkxgi guru dakiSxNAdAnaveMbudu vAyxvahArika parxpaMca daqSiTxyiMda nAyxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{paramAthaR daqSiTxyalilx gurudakiSxNeyU ilalx}

\begin{artha}
paramAthaR daqSiTxyiMda noVDuvalilx I saMdaBaRdalilx dakiSxNeyU ilalx parxtigarxhavU ilalx. `ahaMmama' eMba avideyxyu iruva budidhxyu kAraNa sahitavAgi jAcnxnadiMda nAsha goLisalapxDalu pUNaRtamxnalelx jAcnxnadaqSiTxyiruvavanige dAna mADabeVkeMba budidhxyAgali parxtigarxha mADabeVkeMba budidhxyUgali baralu avakAshavilalx `\stext ' eMdaMte yAru yArige Enanunx koDalu iciCxsuvanu? koDuvavanU, tegedukoLuLxvavanU, dAna I elalx BeVdavu elilxMda barabeVku? `jAcnxteVdevxYtaMnavidayxteV' eMdalalxve heVLiruva paramAthaR, ililxge nAlakxne adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa samAsatxvAgide
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3}

\begin{center}%%% 11
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx kUcaR bArxhamxNadalilx saMkeSxVpavAgi heVLida savxpanxsuSupitxgaLanunx bahuvisAtxravAgi heVLiruvudu, avugaLu paraloVka, moVkaSx ivugaLige daqSATxMtavAgide. parxsaMgAtf Atamxnalilx deVhAdi BeVdavanunx savxparxkAshatavx asaMgatavx ivugaLanunx I sapanxvicAra saMdaBaRdalilx visAtxravAgi tiLisuvudu, hAgeye suSupitx parxsaMgadalilx adevxYtavanUnx Atamxna nitayxdaqSiTxyanunx AnaMda mAtarx savxBAvavanunx parxtivAdisuvudu
\end{artha}

\vishaya{AraMBada kathA BAga}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru janaka mahArAjanidadxlilxge I rAjanoDane saMvAdavanunx neDesuvaneMdu saMkalipxsi baMdaru. hiMde oMdu sala janakanU muniyU aginx horxVtarxnimitatxvAgi saMvAdavanunx mADidadxru. AvAga muniyu janakana jAcnxnavanunx aginxhoVtarxdalilx atishayavAgiruvudanunx kaMDu saMtoVSa paTuTx varavanunx koTaTxnu. AvAga rAjanu tanage iSaTxvAda parxshenxyanenxV varavAgi beVDidanu. adakekx muniyu adeVvaravanunx (kAma parxshenxyanunx) avaige anugarxsidadxnu. adaraMte parxkaqta muniyu ItanoDane saMvAda neDeduveneMdu saMkalipxsiye rAjana AsAthxnakekx baMdanu. Adare saravanunx koTiTxdadxrU I rAjanu asaMdaBaRdalilx parxshinxsalilalx. EkeMdare! Atamxvideyxge kamaR viroVdha viruvudariMda kamaRda apeVkeSxyilalxvAdadxriMda parxshinxsalilalx. Adare moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalxvAdarU Atamx videyxyu utapxtitxyAguvudakekx elAlx kamaRgaLU avashayx beVkAgive. parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgalu I videyxyu kamaRvanunx beVDuvudilalx. Atamxvideyxyu huTiTxda mAtarxdalelx avideyxyanunx nAshamADuvudu, adariMda aBAyxsa Avaqtitx itAyxdi parxyoVgavanunx diVpadaMte ananAyxpeVkaSxvAda videyxyu beVDuvudilalx. heVgeMdare katatxrisuva katitxyu huTiTxteMdare nimARNavAyiteMdaMdare puruSaniMda parxyoVgisalapxTuTx sasAyxdigaLanunx katatxrisuvudu, diVpavu puruSaniMda parxyoVgisalapxDuvudilalx. Adare idadxdiVpavu kUDelx katatxleyanunx hoVgalADisuvadu, hAgeye barxhamxvideyxyA avideyxyanunx nAshamADuvudu. alalxde kamaRgaLanunx niHsheVSavAgi nAshagoLisuvudu, adariMda kamaR matutx videyxgaLige viroVdhavideyeMbudu atisapxSaTxvAgide. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
varadAnadiMda saMvAdavanunx bayasida A muniyanunx kuritu rAjanu modalu yAva shaMkeyU ilalxde niBaRyavAgi parxteyxgf joyxVti savxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsi parxshinxsidanu,. \stext  itAyxdiyAgi (baq-4-3-2) parxshinxsida shurxtiyalilx I aBipArxyavide 
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiH savxrUpa parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
ililx puruSaneMdare deVha iMdirxya modalAda kAyaRkaraNa saMGata, idu yAva joyxVtiyuLaLxdudx? aMdare I deVheVMdirxyAdigaLu kuLitukoLuLxvudu. sutatxlU ODADuvudu kamaRvanunx mADuvudu punaH hiMdakekx baruvudu itAyxdi vayxvahAragaLu joyxVtiyu beLaku ilalxde neDeyalAravu adakekx oMdu jAcnxnada beLakanunx koDuvudoMdu beVre irabeVkalalxve. adu yAvudu joyxVti? eMdu parxshenx 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 13
utatxra \stext  eMdu saMkeSxVpa. 

parxshenxya pUNaRBipArxya- I joyxVti deVheVMdirxyAdi saMGAtadalilx seVridedx? athavA saMGAtakekx beVreyUgiruvude? utatxra AditAyxdigaLanunx udAharisidadxriMda deVhAdigaLige adu beVreye AgideyeMdu aBipArxya yadayxpi hiMde AtAmxnu shAsanadalilx adara jAcnxnavu huTuTxva bageyanunx heVLide, AdarU ililx AditAyxdi nidashaRnadiMda manana mADalu yukitxyanunx heVLide. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge janaru Asana, gamana-agamana itAyxdi lwkika vAyxparavanunx deVhake beVreyAgidadx sUyARdi joyxVtiyiMda mADuvaro hAgeye I puruSanu vayxvahAravanunx atirikatx joyxVtiyiMda mADuvudu. Adare jAnarada vayxvahAravu sUyaR modalAda joyxVtiyiMda neDedarU savxpanxdalilx sUyARdigaLU yAva bAhayx diVpagaLU ilalxde Itana vayxvahAravu sAguvudu. adariMda AtamxjoyxVtiyeMba oLagina joyxVtiyu avashayxbeVku. deVhAdigaLoLage joyxVti (jAcnxnajoyxVtiyu) ilalx, EkeMdare? avu jaDavAgide. bAhayxjoyxVtiyaMte AMtara joyxVtiyilalxde naDeyalAradu savxpanxvayxvahAravaMtU savaRthA AtamxjoyxVtiyilalxde neDeyalAradu.  
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARde joyxVtigaLu deVheVMdirxyAdigaLige beVreyAgiveyeMbudu parxsidadhxve, avu parxkaqtakekx daqSATxMtavAgabalalxvu adariMda avugaLanunx anuvAda mAtarx mADide shurxti, avu ililx parxti pAdayxvalalx sUyaR, caMdarx, aginx vAkukx-ivelalxvU jAcnxnaparxdavAdadxriMda joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxde `\stext ' itAyxdi aneVka kirxyA vAyxpAragaLanunx heVLuruvudu savaRthA joyxVtiya apeVyideyeMbudanunx tiLisuvudakAkx `AditeyxVneYva' eMba EvakAravu deVhAdigaLalilx seVrida joyxVtiyiMda I vayxvahAravu neDeyuvudilalxveMdu tiLisuvudu, caMdArxdigaLanunx nirAkarisuvudakekx alalx, vAyxpitxge niyamakekx BaMgavilalxveMbudanunx toVrisikoDalu aneVka caMdarxmuMtAda daqSATxMtagaLanunx udAhariside, sUyaR, caMdarx aginx ivu nakaSxtarx ratanx muMtAdavugaLanunx tegedukoLaLxlu sUcisuvuvu. hagalu rAtirxgaLalilx deVheVMdirxyavayxvahAravelalxvu tanage BinanxvAda sUyaRdi joyxVtiyiMdale neDeyuvudu. hageye savxpanx vayxvahAravU sUyaRdigaLalalxdidadxru deVhAdigaLige BinanxvAda joyxVtiyiMdale sAguvudeMdu. ade AMtara joyxVti Atamx joyxVtiyeMda tAtapxyaR||
\end{artha}
