%%%% From 010.tex
\chapter{bArxhamxNa - 5}

%~ \centerline{\vishaya{ baq. eraDane adhAyxya ; aidaneV bArxhamxNa}}

\begin{shl}
namoV\s sAdhAraNajAcnxtaqjAcnxnajecnxVyAtamxboVdhineV |\\
jagAdhxsheVSamahAvidAyxtajAjxnathARya viSaNxveV \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNavAda jAcnxtaq-jAcnxna-jecnxVyagaLa Atamx boVdhavuLaLxvanAgiyU, ajAcnxna-matutx adara kAyaRgaLa samasatx mahA anathaRgaLanunx nuMgihAkiruva shirxV viSuNxvige namasAkxravu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAdhxvXnatxsamuceCxVdi jAcnxnameYkAtamxyXniSiThxtamf |\\
saMnAyxsasAdhanaM porxVkatxmamaqtatevxYkasAdhanamf \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva EkAtamxsavxrUpadalilx niMtiruva jAcnxnavu saMnAyxsaveMba sAdhanadoMdige moVkaSxveMbudakekx muKayx sAdhanaveMdu hiMdeye heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{keVvala saMnAyxsadiMdale A jAcnxnavu baruvudilalxveMdu adara
  sAdhanagaLanunx tiLisideyenunxtAtxre -}

\begin{shl}
heVtavoV\s pi ca tatisxdwdhx sharxvaNAdipuraHsarAH |\\
ukAtx yathAvatatxterxYva shorxVtavayxH shurxtivAkayxtaH \hfill || 3 ||
\end{shl}
\begin{shl}
manatxvoyxV heVtuBiH sUkeSxmXYrukatxdaqSATxnatxboVdhiteYH |\\
citAsxmAnayxcidutapxtitxcideVkaparxlayAtamxBiH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A jAcnxnavu sididhxsuvudakekx sharxvaNa muMtAda sAdhanagaLa pUvaRka
AcarisabeVkAda itara upAyagaLanunx heVLidAdxgide, avu yAvuveMdare-
veVda vAkayxda mUlaka Atamx sharxvaNa (vicAra) mADatakakxdedxMdu hiMde
heVLida daqSATxMtagaLiMda boVdhisalapxTaTx sUkaSxmxvAda yukitxgaLiMda
ceYtanayx sAmAnayxdiMdale jagatitxna utatxtitx,
ceYtanayxvoMdaraleVlx layaveMbuva yukitxgaLiMda Atamxna mananavanunx
mADabeVkeMdU heVLide.
\end{artha}

\vishaya{pUvoRVtatxra bArxhamxNagaLa saMbaMdhaveVneMdare -}

\begin{shl}
AshaknakxyX heVtavxsidadhxtavxM madhubArxhamxNamucayxteV |\\
kutoV\s sidadhxtavxmiti ceVcuCxqqNu tadagxdatoV mama \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I heVtuvu asidadhxveMdu AshaMke mADi madhu bArxhamxNavu heVLuvudu, adu heVge asidadhxveMdu keVLidare nAnu heVLuva mAtanunx niVnu keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsAmAnayxvisheVSatAvxcicxtAsxmAnayxM kathaM BaveVtf |\\
cidutapxtitxlayAsididhxH sAMKAyxdiVnapxrXti vAdinaH \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx-visheVSagaLu ilalxdadxriMda ceYtanayx sAmAnayxvu heVge ididxVtu~? matutx sAMKayxre modalAda parxtivAdigaLa muMde heVLuvAga ceYtanayxdiMda utapxtitx matutx layaveMbudeV sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtamxyXvasutxtAtapxyaRM heVtAvxdicaCxdamxnoVcayxteV |\\
veVdeV yatoV na heVtAvxdi loVkavatAsxyXdivxvakiSxtamf \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx vasutxvinalilx tAtapxyaRvanunx heVtu muMtAda nepadiMda veVdadalilx heVLuvudaSeTx, Adare heVtu muMtAdavu loVkadalilxruvaMte vivakiSxtavalalx, muKayxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
citatxtatxvXM sadavidAyxvatAkxraNatavxM nigacaCxti |\\
citAsxmAnAyxdayxtaH sidadhxM pArxgapeyxVtatapxrXsAdhitamf \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avidAyxsaMbaMdhavuLaLxdAdxgi ceYtanayx tatavxvu idadxMteye kAraNatavxvanunx hoMduvudu. adariMda citAsxmAnayxdiMda utapxtitxlayAdigaLu AgiveyeMbudanunx hiMdeyU sAdhisidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{sAdhisidAdxgidadxre I bArxhamxNavu Etakekx~?}

\begin{shl}
aBuyxpeVtAyxpayxsidadhxtavxM tatisxdadhxtAvxBidhitasxyA |\\
madhubArxhamxNamArabadhxmiyamitAyxdayxthoVtatxramf \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVtuvu asidadhxveMbudanunx aMgiVkarisi adusidadhxveMbudanunx heVLalu I madhu bArxhamxNavu `' iyaM paqthiviVsaveRVSAM BUtAnAM madhu'' itAyxdiyAgi AraMBavAgide.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq. a. 2. bArx. 5. kaMDike 1}}
\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
iyaM paqthiviV saveVRSAM BUtAnAM madhavxseyxY paqthiveyxY savARNi BUtAni madhu yashAcxyamasAyxM paqthivAyxM teVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV yashAcxyamadhAyxtamxM shAriVrasetxVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV\s yameVva sa yoV\s yamAtemxVdamamaqtamidaM barxhemxVdaM savaRmf || 1 ||
\end{kandikeshl}


\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
parxtideVhaM layoVtapxtitxshurxteVhAyxRtamxni shaknakxyXteV |\\
BeVdoV\s tasatxninxvaqtatxyXthaRM madhutevxVneYkatoVcayxteV \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA ``savA ayaM puruSoV jAyamAnaH " itAyxdiyAgi parxti shariVradalUlx Atamxnige janamxvU layavU heVLiruva shurxtiyiMda Atamxnalilx BeVdavirabeVkeMdu shaMkeyu baruvudu, adanunx hoVgalADisuvudakAkxgi I bArxhamxNadiMda elalxvU madhuveMdu heVLutAtx AtemxYkayxvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge heVLuvudu~? elalxvU madhuveMdu mAtarx
  heVLide. eMdare -}

\begin{shl}
upakAyoVRpakAritavxBinanxM yajajxgadiVkaSxyXteV |\\
upakAyoVRpakAritAvxtatxtAsxyXdeVkAtamxtatatxvXkamf \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upakAyaR, upakArakaveMba BeVdadiMda kUDida yAva I jagatutx kANuvudo adu upakAyaR upakAri AgiruvudariMdaleV EkAtamx tatavxvuLaLxdudx.
\end{artha}

\vishaya{meVlina bArxhamxNakekx matotxMtu saMbaMdhavU ide -}

\begin{shl}
parxtijAcnxyAthaveYkAtamxyXM heVtUnukotxvXVkatxsidadhxyeV |\\
nigamAyoVtatxroV garxnathxH parxtijAcnxyA vivakiSxtaH \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA EkAtamxve eMdu parxtijecnx mADi heVLi adanunx sAdhisuvudakAkxgi heVtugaLanunx heVLi parxtijecnxya nigamanakAkxgi muMdina garxMthavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{tathAhi itAyxdi BASayxtAtapxyaR -}

\begin{shl}
parxtijAcnxtAthaRsidadhxyXthaRM heVtUnukAtxvX paqthagivxdhAnf |\\
heVtoVniRgamanaM pashAcxtikxrXyateV\s thoVtatxroVkitxBiH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtijecnx mADida athaR sAdhanegAgi heVtugaLanunx beVre beVre vidhadalilx heVLi, heVtu sahitavAgi parxtijAcnxthaRvanunx muMdina mAtugaLiMda anaMtara nigamana mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nididhAyxsanasidadhxyXthaRM keVcidAvxyXcakaSxteV paramf |\\
madhubArxhamxNameVtatutx na yukatxM parxtiBAti naH \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru BataqRparxpaMcaru nididhAyxsanavu sididhxsuvudakAkxgi muMdina
madhu bArxhamxNa baMdideyeMdu vAyxKAyxnisiruvaru, adu namage
yukatxvAgi toVruvudilalx. EkeMdare -
\end{artha}

\begin{shl}
shurxta AgamatoV yoV\s thaRsatxkeVRNApi samathiRtaH |\\
sa EvAthaRsutx niSANxtoV nididhAyxsanamucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AgamadiMda sharxvaNamADida yAva viSayaviruvudo adeV viSayavu takaRdiMdalU samathiRsalapxTiTxde. adeV athaRveV sapxSaTxvAgi niNaRyavAdare nididhAyxsanaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{dhAyxna vAcakavAda nididhAyxsana eMbudakekx meVlina athaR
  heVge saMgata~?}

\begin{shl}
shAsAtxrXcAyARnuBavaneYheVRtuBishacx samathiRtaH |\\
IdaqgeYkAtamxyXsaMboVdhoV nididhAyxsanamucayxteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrX-AcAyaR matutx anuBavagaLeMba sAdhanagaLiMdalU yukitxgaLiMdalU sAdhitavAda I bageya EkAtamx jAcnxnavu nididhAyxsanaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nididhAyxsanasidadhxyXthoVR yatonxV\s toV\s yamanathaRkaH |\\
parxtayxgAyxthAtamxyXsaMboVdhamAtarxtAvxdeVva heVtutaH\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda nididhAyxsana sididhxgAgi I parxyatanxvu vayxthaR, parxtayxgAtamxna yathAthaR jAcnxna mAtarxveV (sharxvaNAdigaLiMda) sidadhxvAgiruvakAraNadiMda vayxthaR.
\end{artha}

\vishaya{pararu heVLida saMbaMdhavanunx nirAkarisi `iyaM paqthiviV' eMbitAtxyXdi garxMthaBAgavanunx vAyxKAyxnisuvaru - }
\begin{shl}
kirxyAPaloVpaBoVgAthaRM saveYRreVva savxkamaRBiH |\\
janutxBiH paqthiviV saqSATx madhu teVSAM tatoV mahiV \hfill || 18 || 
\end{shl}
\begin{artha}
savaRpArxNigaLu mADida kamaRgaLiganusAravAgi (BoVgisada horatu kamaRPalavu kaSxyavAgada kAraNa) kirxyAPalavanunx BoVgisalu I paqthiviyu saqSiTxsalapxTiTxtu. ivelalxvugaLigiMtalU madhuvu doDaDxdu.
\end{artha}
\begin{shl}
paqthivAyx\s pAyxtamxBoVgAthaRM saqSATxH saveVR\s pi janatxvaH |\\
paqthivAyx api kAyaRtAvxnamxdhu teV\s pi BavanatxyXtaH \hfill || 19 ||
\end{shl}
\begin{artha}
paqthiviyu heVge saqSiTxsalapxTiTxtoV adeV riVtiyalilx paqthiviyiMdalU AtamxBoVgakAkxgi elAlx pArxNigaLU saqSiTxsalapxTaTxvu. savaRjaMtugaLU paqthiviya kAyaRvAgiruvudariMda savaRjaMtugaLigiMtalU madhuvu doDaDxdu.
\end{artha}
\vishaya{savaRjaMtugaLU paqthiviyiMdaleV saqSiTxsalapxTaTxvu eMbudanunx yukitxyiMdalU daqDhapaDisutAtxre - }
\begin{shl}
pAthiRvAni shariVrANi saveVRSAM deVhinAM yataH |\\
paqthivAyx tAni saqSATxni paqthivayxnavxyadashaRnAtf \hfill  || 20 || 
\end{shl}
\begin{artha}
deVhadharisiruva pArxNigaLa shariVravu paqthiviya aMshavAdadxriMda pAthiRvaveMdu kareyalapxDutatxde. paqthiviyanunx horatupaDisi shariVradhAraNe asAdhayx. paqthiviyiMdaleV huTiTx, paqthiviyiMdaleV beLedu,  paqthiviyalelxV layavanunx hoMduvudariMda shariVradalilx paqthiviya aMshavu sapxSaTxvAgi toVrutatxde. hiVge paqthiviyiMdaleV shariVravu saqSiTxsalapxTiTxde eMdu yukitxyiMdalU sAdhisabahudu.  
\end{artha}
\vishaya{savaRBUtagaLigU (savaRjaMtugaLigU) - paqthivigU parasapxra kAyaRkAraNatavxvu shurxtiyukitxyiMda sidadhxvAdudara Palavanunx heVLutAtxre - }
\begin{shl}
BUtAnAM ca paqthivAyxshacx mithaHkAyaRtavxheVtutaH |\\
BoVgayxBoVkatxqqtavxsaMbanadhxsatxsAmxtisxdadhxH parasapxramf\hfill  || 21 || 
\end{shl}
\begin{artha}
savaRBUtagaLigU, paqthivigU parasapxra kAyaR - kAraNatavx heVtuviniMdaleV savaRBUtagaLigU, paqthivigU parasapxra BoVgayx - BoVkatxqqtavx saMbaMdhavU sididhxsuvudu.
\end{artha}
\vishaya{savaRBUtagaLigU - paqthivigU parasapxra kataqRtavx - kAyaRtavx, BoVkatxqqtavx - BoVgayxtavx yAvudeMbudanunx heVLutAtxre -}
\begin{shl}
BoVgayxtA parxthamAnetxVna paqthivAyxdeVrihoVcayxteV |\\
kataqRtA BoVkatxqqtA ceYSAM SaSaThxyXnetxVnABidhiVyateV \hfill || 22 || 
\end{shl}
\begin{artha}
``iyaM paqthivi" eMdu parxthamAMtadiMda paqthivAyxdigaLige BoVgayxtavx - kAyaRtavxvanunx heVLutAtxre. ``saveVRSAM BUtAnAM" eMdu SaSaThxyXnatxdiMda savaRBUtagaLige kataqRtavx BoVkatxqqtavxvanunx heVLutAtxre.
\end{artha}
\vishaya{parasapxra virudadhxvAda guNa baMdAga heVge I vayxvasethx eMbudanunx heVLutAtxre - }
\begin{shl}
aceVtanAMshapArxdhAnAyxtAkxyaRkAraNatoVcayxteV |\\
BoVkatxqqBoVgAyxBisaMbanadhxshecxVtanAceVtanAtamxnoVH\hfill  || 23 || 
\end{shl}
\begin{artha}
paqthivAyxdigaLalilx aceVtanAMshavu parxdhAnavAgiruvudariMda kAyaR - kAraNa matutx BoVgayxtavxvanunx heVLalAgutatxde. savaRBUtagaLalilx ceVtanAMsha parxdhAnavAgiruvudariMda BoVkatxqqtavxvanunx heVLalAgutatxde.
\end{artha}
\vishaya{vAkayxgaLiMda sidadhxvAda athaRvanunx upasaMharisutAtxre - }
\begin{shl}
saveVRSAmapi BUtAnAM kAyaRkAraNasaMgateVH |\\
savaRBUtAtamxkatavxM sAyxdayxthA savARtamxnasatxthA \hfill || 24 ||
\end{shl}
\begin{artha}
elAlx BUtagaLalUlx kAyaRkAraNatavxvu GaTisuvudariMda savaRBUtAtamxkatavxvu saMBavisutatxde. mUlakAraNavu heVge savARtamxkavAgideyoV hAgeyeV elalxvU savARtamxkaveV Agive. elalxvU savARtamxkavAdadxriMda parasapxra BeVdavu GaTisadeV Atamxvasutx oMdeV iruvudeMdu sididhxsutatxde.  
\end{artha}
\begin{shl}
saMhaqtayx sUthxlamAdhAraM BUtAnAM ca kiSxteVsatxthA |\\
tadAdheVyoVpasaMhaqteyxY yashAcxyamiti shabadxyXteV \hfill || 25 || 
\end{shl}
\begin{artha}
paqthivi matutx BUtagaLa sUthxlavAda AdhAravanunx nAlukx vidhavAgi upasaMharisi A sUthxladalelxV AdheVyavAda sUkaSxmXshariVravanunx upasaMharisutAtxre eMbudanunx `yashAcxyamiti' shabadxdiMda heVLutAtxre.
\end{artha}
\begin{shl}
asAyxM paqthivAyxM yashAcxsw BAsavxdivxjAcnxnavigarxhaH |\\
amaqtoV nitayx EvAtoV na nAshiV sUthxladeVhavatf \hfill || 26 || 
\end{shl}
\begin{artha}
I paqthiviyalilx ``yashAcxsw" shabadxdiMda heVLida  BAsavxrasavxrUpavAda yAva vijAcnxnavigarxhavideyo adu amaqtavU, nitayxvU Agide. adu sUthxladeVhadaMte nAshavuLaLxdalalx eMdathaR. 
\end{artha}
\vishaya{cakAradiMda sUcitavAda athaRvanunx heVLutAtxre -}
\begin{shl}
sa cApi madhu saveVRSAM BUtAnAM tAni tasayx ca |\\
madhu savARNi BUtAni yathA pUvaRmavAdiSamf \hfill || 27 || 
\end{shl}
\begin{artha}
I hiMde heVLida yAva madhuvideyoV adu elAlx BUtagaLalUlx ide. elAlx BUtagaLU madhuvina savxrUpaveV Agide. AdadxriMda elAlxBUtagaLalUlx madhuvu ide. idanunx madhuvina savxrUpavanunx tiLisuvAga heVLidAdxgide.    
\end{artha}
\begin{shl}
sahAdhAyxtAmxdhideYvaM hi sAdhiBUtamidaM jagatf |\\
EkeYkasAyx\s \s tamxnaH kaqtasxnXM BoVgayxtevxVnAvatiSaThxteV\hfill  || 28 || 
\end{shl}
\begin{artha}
I madhuvu AdhAyxtimxka, AdhideYvika, AdhiBwtikavAda I jagatitxna elAlx AtamxgaLalilx vAyxpisikoMDu BoVgayxrUpavAgirutatxde. 
\end{artha}
\begin{shl}
savaRH savaRsayx kAyaRM sAyxtasxvaRH savaRsayx BoVjakaH |\\
EvaM sati BaveVtisxdadhxM yathA pUvaRM parxpacnicxtamf\hfill  || 29 ||
\end{shl}
\begin{artha}
(I jagatutx madhuviniMda vAyxpisikoMDiruvudariMda) elalxvU elalxdara kAyaRvAgide. elalxvU elalxvanUnx BoVjisutatxve. I riVtiyalilxruvudariMda parasapxra elalxdara kAyaRkAraNaBAva matutx BoVkatxqqBoVjayxBAvavu Atamxnalilx mAtarx sAdhayxvide. idanunx pUvaRbArxhamxNadalilx nirUpisalAgide.  
\end{artha}
\vishaya{``yashAcxyamadhAyxtamxmf" itAyxdigaLa vivaraNe -}
\begin{shl}
adhAyxtamxM yashacx shAriVraH pAthiRvAMshasamAsharxyaH |\\
sa cApi madhu saveVRSAM savaRBUtAni tasayx ca\hfill  || 30 || 
\end{shl}
\begin{artha}
yashAcxyamf eMbalilx heVLida adhAyxtamxvAda yAva shariVravideyoV adu paqthiviya aMshadiMda huTiTxde. I shariVravU kUDA madhuveV Agide. elAlx BUtagaLU madhuvina savxrUpaveV agive. 
\end{artha}
\begin{shl}
kAyaRkAraNarUpeVNa BoVjayxBoVkatxqqtayoVditamf |\\
catuSaTxyaM paqthivAyxdi tasayx tatatxvXmathoVcayxteV \hfill || 31 || 
\end{shl}
\begin{artha}
kAyaR- kAraNa; BoVjayx - BoVkatxqq eMdu nAlukx vidhavAgi paqthivAyxdigaLu viBAgisalapxTiTxve eMdu heVLidAdxyitu. Iga avugaLa tAtapxyaRvanunx heVLutAtxre.
\end{artha}
\begin{shl}
catuSaTxyaviBAgeVna sAvxthoVR\s pAyxtAmx viBajayxteV |\\
aviBAgoV\s pi tAdathAyxRdoBxVkAtx\s taH soV\s tarx gaqhayxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}
\begin{artha}
aviBAgavAda Atamxnu I nAlukx viBAgagaLanAnxsharxyisi viBAgisalapxDutAtxne. (tananx avideyxyiMda I nAlukx viBAgagaLanunx tananxlilx vikeSxVpisikoLuLxtAtxne.) I nAlukx viBAgagaLalilx Atamxnu tAnu BoVkAtx eMdu kareyisikoLuLxtAtxne.
\end{artha}


\begin{shl}
parxtayxkatxyA yaH parxthateV \footnote{nAlukxkU vilakaSxNa eMdare BoVkatxqqvU alalx, BoVgayxvU alalx, kataqRvU alalx kAyaRvU alalx eMdu tiLiyabeVku.}catuSaTxyavilakaSxNaH |\\
pArxtayxkASxyXtosxV\s yamiteyxVvaM parxtayxkAsxkaSxyXBidhiVyateV \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu aMtarAtamxvAgi nAlakxkUkx vilakaSxNanAgiruvano. A I Atamxnu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda parxtayxkf sAkiSxyeMdu heVLalapxDuvadu.
\end{artha}


\begin{shl}
ayameVva sa ituyxkAtxvX \footnote{sAmAnAdhikaraNayx = eraDanunx oMdeV viBakitxyiMda
  heVLuvudu. niVloV GaTaH eMbuvaMte.}sAmAnAdhikaraNayxtaH |\\
parxtayxknwmxterxYkayAthAtamxyXM catudhoVRkatxsayx boVdhayxteV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ayameVva saH' eMdu heVLi sAmAnAdhikaraNayxdiMda parxtayxkf eMbuva oMdeV oMdara tatavxsavxrUpavanunx nAlukx bageyAgi (BoVkatxqq BoVgayx, kataqR, kAyaRveMbudAgi) heVLiruvudakUkx boVdhisirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{`saH' eMbudara athaRvanunx heVLutAtx vAkAyxthaRvanunx
  vivarisuvadu -}

\begin{shl}
paqthivAyxdiSu yaH pUvaRM vAyxKAyxtoV\s natxrabAhayxtaH |\\
AtemxYva sa iti jecnxVyasatxdaboVdhaparxsUtitaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV muMtAda sathxLagaLalilx yAvudu modalu oLagU horagU ideyeMdu
vAyxKAyxnisalapxTiTxto adu AtamxveV eMdu tiLiyabeVku, EkeMdare elalxvU
Atamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDiveyAdadxriMda.
\end{artha}

\begin{shl}
ayamitayxsayx sheVSaH sAyxdoyxVya\s yamitAyxdikaH paraH |\\
EveVtayxvadhaqtAveVtatasxMsagaRparxtiSeVdhakaqtf \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ayamf eMbudakekx yoV\s ya mitAyxdi vAkayxvu muMdinadu aMgavAgide, EvaeMbudu avadhAraNAthaRdalilxde I padavu saMbaMdhavanunx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatatxvXM catuSaTxyasAyxsayx parxtayxgAtemxYva keVvalaH |\\
avAyxvaqtAtxnanugatadhavxsAtxvidAyxtadudaBxvaH \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I BoVkatxyX BoVgayx kataqRkAyaRgaLeMba nAlakxra tatavxvU keVvala parxtayxgAtamxveV adU saha sAmAnayx visheVSagaLilalxde avideyx matutx adara kAyaRgaLilalxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxkaqtAtAmxBidhAnaM vA sa iteyxVtatapxdaM BaveVtf |\\
ayamituyxcayxteV sAkASxtasxMnikaSARcacxtuSaTxyamf \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA parxtaqtAtamxnanenx `saH' eMba padavu heVLavudu, `ahamf'
eMbudu sAkASxtf parxtayxkaSx saMbaMdhadiMda nAlakxnUnx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa EvAyamiti jecnxVyoV yoV darxSaTxvayxtayoVditaH |\\
yacAcxmaqtaM savxBAyARyeY yAjacnxvalekxyXVna BASitamf \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx noVDabeVkeMdu heVLididxtoV adeV I Atamxnu, yAvudanunx yAjacnxvalakxyXru tananx heMDatigAgi amaqtaveMdu heVLidadxro, adeV AtamxveV idu.
\end{artha}

\vishaya{`idaMbarxhamx' eMbudakekx athaR}

\begin{shl}
barxhemxVti dhavxsatxsaMBeVdaM yanenxVtiVti puroVditamf |\\
savaRM samaBavatakxqqsanxM yadAyxthAtAmxyXvaboVdhataH \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxveMbudu BeVdavelalxvU kaLedu hoVda vasutxveMdu neVti neVtiyeMdu hiMde heVLididxto I elAlx jagatUtx adeV barxhamxveV Agide. yAvudara savxrUpa jAcnxnadiMda barxhamxveV Agi biTiTxteMdu heVLididxtoV adeV idu.
\end{artha}

\begin{shl}
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu yathoVketxVneYva vatamxRnA |\\
imameVva tu vAkAyxthaRM vAyxcakiSxVtAvicArayanf \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina vAkayxgaLalUlx hiMde heVLida mAgaRdiMdaleV ideV vAkAyxthaRvanunx vicAra mADade (saMshayavilalxde) vAyxKAyxna mADabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthiviVM pAthiRvaM cAMshaM shariVraM sAdhideYvatamf |\\
jAniVyAtasxvaRmAtemxVti neVti neVtuyxpalakaSxNamf \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(adhideYvata sahitavAgi) paqthiviyanunx, pAthiRvAMshavanunx adhideYvatasahitavAgi shariVravanunx elalxvanUnx AtamxveMdeV   tiLiyabeVku `neVti neVti' eMbudu upalakaSxNa.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthivAyxdiVni BUtAni tadaMshAshacx samiVritAH |\\
hiraNayxgaBaRliknAgxMshAsatxthA pUvoVRkatxmUtaRyaH \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivAyxdi paMcaBUtagaLu adara aMshagaLU, hiraNayx gaBaR liMgashariVrada aMshagaLU hAgU hiMde heVLida mUtiRgaLU.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkAtx yeVna saveVR\s pi parxyukAtxH sAvxtamxkamaRBiH |\\
upakuvaRnitx naH savARnasx dhamaR iti saMjicnxtaH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLidedxlalxvU yAvudariMda perxVreVpisalapxTuTxvugaLAgi tanage anurUpavAda kamaRgaLiMda namagelAlx upakAra mADutatxdeyoV adeV dhamaRveMdu kareyalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasayx kAyaRM divxdheVhoVkatxM sAmAnAyxtamxvisheVSataH |\\
paqthivAyxdiVha sAmAnayxM visheVSaH piNaDxmAtarxkamf \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adara kAyaRvu I shAsatxrXdalilx sAmAnayx rUpavAgiyU visheVSa rUpavAgiyU eraDAgi heVLalapxTiTxde, adu yAvudeMdare paqthivAyxdi vasutxgaLu sAmAnayxveMdU piMDa mAtarxvu sUthxla rUpavU visheVSaveMdU heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatAkxyaRseyxVha pArxtayxkASxyXtatxdaBeVdoVpacArataH |\\
parxtayxkaSxvadayaM dhamaRsatxsAmxdeVvABidhiVyateV \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adhamaRda kAyaRvu I vayxvahAra BUmiyalilx parxtayxkaSxvAgiruvudariMda I dhamaRvU parxtayxkaSxdaMte AkAraNadiMdaleV heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAraNaH paqthivAyxdikAriV dhamoVR\s BidhiVyateV |\\
yashAcxyamiti vAkeyxVna tathA\s sAdhAraNABidhA \hfill || 47 ||
\end{shl}
\begin{shl}
yashAcxyamadhAyxtamxmiti yoV\s yaM madedxVhakaqnamxtaH |\\
sAdhAraNavisheVSAtAmx yadapUvaRM taducayxteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhAraNavAda dhamaRvu paqthivAyxdi parxpaMcavanunx saqSiTxsuvudu, `yashAcxyamf' eMba vAkayxdiMda asAdhAraNavAgi heVLida dhamaRvu adhAyxtamxveMbudu namamx deVhavanunxMTu mADuvadu, yAvadu sAdhAraNa asAdhAraNa  eraDu rUpavAgiyU iruvudo adeV apUvaRveMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxjApatayxmapUvaRM yatasxvaRBUtaparxyoVjakamf |\\
adhAyxtamxM piNaDxkaqdayxcacx soV\s yaM dhamARBidhoVditaH\hfill  || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxjApatiya apUvaRvu samasatx paMcaBUtagaLa utapxtitxge
sAdhAraNakAraNa, Atamxnige saMbaMdhisida sUthxla shariVravanunxMTu
mADuvudu yAvudoV adu asAdhAraNavAdadudx, adeV I dhamaRveMba padadiMda heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 12}

\begin{kandikeshl}
idaM satayxM saveVRSAM BUtAnAM madhavxsayx satayxsayx savARNi BUtAni madhu yashAcxyamasimxnasxteyxV teVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV yashAcxyamadhAyxtamxM sAtayxsetxVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV\s yameVva sa yoV\s yamAtemxVdamamaqtamidaM barxhemxVdaM savaRmf || 12 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{`idaM satayxM' eMbalilx satayx padada athaR -}

\begin{shl}
tatheYvA\s \s cArarUpeVNa parxtayxkeSxVNa yadiVkaSxyXteV |\\
sa Eva  dhamaRH satayxM sAyxdayxdavxyXvasAthxparxyoVjakamf \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU yAvadu AcAra rUpadalilx parxtayxkaSxvAgi kANutatxdeyo adeV dhamaR satayxvenisuvudu adu vayxvasethxge kAraNavAdudu.
\end{artha}

\vishaya{satayxvU dhamaRdaMte eraDu bage -}

\begin{shl}
sAdhAraNavisheVSABAyxM dhamaRvatatxdapi divxdhA |\\
sAdhAraNavisheVSAthaRvayx\footnote{``yashAcxya masimxnf satayxH" eMbuvalilx sAmAnayxrUPa - ``yAshAcxya madhAyxtamxM satayxH" eMbudu visheVSa rUpa}vasAthxkAraNatavxtaH \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhAraNa-asAdhAraNa rUpagaLiMda dhamaRdaMte satayxvU eraDu bageyAgide, sAdhAraNa matutx asAdhAraNaveMba eraDu bageya vayxvasethxge kAraNavAdadxriMda (idu eraDeMdu heVLide).
\end{artha}

\begin{shl}
dhamaRsatayxparxyukotxV\s yaM liknagxpiNaDxsavxlakaSxNaH |\\
virADiDhxraNayxgaBaRshacx savaRjAtisamanivxtaH \hfill || 52 ||
\end{shl}

\kandike{kaMDike 13}

\begin{kandikeshl}
idaM mAnuSaM saveVRSAM BUtAnAM madhavxsayx mAnuSasayx savARNi BUtAni madhu yashAcxyamasimxnAmxnuSeV teVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV yashAcxyamadhAyxtamxM mAnuSasetxVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV\s yameVva sa yoV\s yamAtemxVdamamaqtamidaM barxhemxVdaM savaRmf || 13 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{`idaM mAnuSa' eMbudara athaRvidu}

\begin{artha}
dhamaR, satayx ivugaLiMda I liMga shariVra sUthxla shariVra rUpavAda virATapuruSa, hiraNayxgaBaR eMbuvugaLu savaRjAtiyiMda kUDide.
\end{artha}

\begin{shl}
manuSayxjAteVgarxRhaNaM savaRjAtuyxpalakaSxNamf |\\
idaM mAnuSamiteyxVvaM vAyxKAyx tasAyxsutx pUvaRvatf \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idaM mAnuSaM' eMbudAgi manuSayxjAtiyanunx tegedukoMDiruvudu samasatxjAtigaLigU sUcakavAgide, adakekx vAyxKAyxna modalinaMteye.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 14}

\begin{kandikeshl}
ayamAtAmx saveVRSAM BUtAnAM madhavxsAyxtamxnaH savARNi BUtAni madhu yashAcxyamasimxnAnxtamxni teVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV yashAcxyamAtAmx teVjoVmayoV\s maqtamayaH puruSoV\s yameVva sa yoV\s yamAtemxVdamamaqtamidaM barxhemxVdaM savaRmf || 14 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
paqthiviV shAriVra iteyxVvaM KaNaDxshoV yaH puroVditaH |\\
virADiDhxraNayxgaBaRshecxVtayxyamAtemxVti tadavxcaH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`ayamAtAmx' eMba payARyada tAtapxyaR -) `iyaM paqthiviV' - eMdu   AraMBisi mAnuSa payaRMta iruva saMdaBaRdiMda virATa puruSa,   hiraNayxgaBaR eMdu yAvudanunx avayavarUpadalilx viMgaDisi   heVLididxto, adeV (avayaviyeV) AtamxveMdu heVLalu ayamAtAmx, eMdu   heVLuva vacanavu baMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
modalina payARyadalilx `shAriVraH' eMba shabadxdiMdaleV I viSayavu tiLidiruvAga punaH heVLuvalilx punarukitxdoVSa vilalxveV~? 
eMdare -
\end{artha}

\begin{shl}
hiraNayxgaBaRBeVdAnAM BUtAnAM ca paqthakapxqqthakf |\\
ukatxM madhutavxM yeVnAtasatxtAsxmasatxyXmathoVcayxteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiraNayx gaBaRna BeVdagaLigU, BUtagaLigU beVre beVre madhurUpavanunx
yAvudariMda heVLideyoV adariMda avugaLa samaSiTx rUpavanunx muMde
heVLuvudu (adariMda punarukitxyilalx) 
\end{artha}

\begin{shl}
ayamAtemxVti nideVRshoV virAjaH parxthamoV mataH |\\
sapatxmayxnetxVna tatapxrXtayxknilxknAgxtAmx\s toV\s BidhiVyateV \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`aya mAtAmx' eMba nideRVshavu virATapuruSanaviSayakekx heVLida parxthama\footnote{- ililx AnaMda girigaLu parxthamaH eMbudakekx     parxthamA viBakitxyiMda kUDida `ayamAtamx' eMbalilxruva AtAmx eMba     vAcaka shabadhxveMdu athaRvanunx mADi adariMda ililx virATa     puruSanigU sUtArxtamxnigU iruva militavAda rUpavu yAvudu iruvudo     adanunx heVLuvudeMdu vAyxKAyxnisiruvaru, hAgU sapatxmiV viBakatxyXMtavAda `asimxnf Atamxni' eMbuvalilxruva Atamx shabadxdiMdalU ideV virATa puruSaneV nideVRshisalapxTiTxruvaneMdU `nideVRshoVvirAjaH'     eMbudaroDane sapatxmayxneVtxna eMbudakekx anavxya mADi     vAyxKAyxnisiruvaru, hAgU virATf puruSana oLagiruva liMgAtamxnu teVjoVmayoV\s mqtamayaH itAyxdi shabadxgaLiMda heVLalapxDuvaneMdu vAyxKAyxnisiruvaru, idu kilxSaTx vAyxKAyxnavAgide. namage vAtiRkavanunx meVleVmxle noVDuvalilx `ayamAtamx' eMbudu virATa puruSananunx modalu nideRshisideyeMdU sapatxmayxnatx padadiMda adaroLagina liMgAtAmx (hiraNayxgaBaRnu, heVLalapxDuvaneMdU athaRvAguvudu, Adare idu anuvAdakekx hoMduvudu, AdarU TiVkAthaRvanunx manasinxnalilxTuTx meVle adaraMte anuvAda mADiruvevu, idanunx shoVdhisabeVkAgide.)} modalenaya mAtu, ``yashAcxya   masimxnAnxtamxni'' eMdu (eraDaneya) sapatxmiV viBakatxyXMta   vacanadiMdalU virATa puruSananunx nideVRshisuvudu, avana oLagiruva   liMga shariVrABimAni (hiraNayxgaBaRnu) I teVjoVmaya muMtAda   padagaLiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyARtAmx kAraNAtAmx ca yadarwthx BavataH sadA |\\
yashAcxyamAtemxVtayxtorxVkotxV vijAcnxnAtemxVti yaM viduH \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyARtamx matutx kAraNAtamxveMbuva eraDathaRgaLU yAvatUtx iruvavu, (adaralilx kAyARtamxveMba jiVvavanunx ``yashAcxyamAtAmx'' eMbalilx heVLide, yAva I jiVvananenx vijAcnxnAtAmx eMdu veVdAMtavidaru heVLuvaro adu.
\end{artha}

\vishaya{``savA aya mAtAmx eMbuvalilx Atamx shabadxda athaR'' -}

\begin{shl}
\footnote{koneV payARyadalilx `yashAcxyamAtAmx' eMdu heVLida jiVvavu yAva aparabarxhamxdalilx ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLilalxdiruva I vasutxvinalilx (seYMdhava Kalayx aMdare) gaTiTxyAda samudarxda upupx samudarxda niVrinalelx hAkalapxTATxga karagi niVrAgi EkavAguvaMte EkavAguvudeMdu `EvaMvA areV\s ya mAtAmx' eMdu   boVdhisalapxTiTxdeyeMdathaR}yasimxnAnxtamxni vidhavxsatxvAyxkaqtAvAyxkaqtAtamxkeV |\\
KilayxdaqSATxnatxvacasA vijAcnxnAtAmx parxveVshitaH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
 yAva vAyxkaqta avAyxkaqta rUpagaLu ilalxdiruva Atamxnalilx Kilayx daqSATxMtavacanadiMda I vijAcnxnAtamxnu oLage seVrisalapxTuTx EkavAgiruvano A AtamxneV ililx AtAmx eMba mAtiniMda heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdarU jiVva barxhamxra aikayxvu heVge~?}

\begin{shl}
barxhamxvidAyxhatadhAvxnetxV tasimxnabxrXhamxNi niSiThxteV |\\
tamasatxdutathxkAyARNAmatayxnAtxsaMBavAdataH \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx videyxyiMda ajAcnxnavu nAshavAgiralu adeV barxhamxdalilx A
jiVvavu nishacxyavAgi neleniMta meVle ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLu
savaRthA saMBavisuvudilalxvAdadxriMda (aikayxvu nAyxyavAgide)
\end{artha}

\vishaya{``savA ayamf''- eMba mUru padagaLa athaR vivaraNe -}

\begin{shl}
yoV\s sAvavidayxyA deVhiV saMsAriVvApayxBUtupxrA |\\
soV\s yaM sAkASxtapxraM barxhamx vidayxyA vataRteV\s dhunA \hfill || 60 ||
\end{shl} 

\begin{artha}
yAva I Atamxnu ajAcnxnadiMda deVhavuLaLxvanAgi saMsAriyaMte hiMde Agidadxno, A ivanu Iga jAcnxnadiMda sAkASxtapxra barxhamxvAgirutAtxne.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnada PalavAgi laBisuva Atamx savxrUpavanunx vivarisuvudu
  -}

\begin{shl}
dhavxsAtxjAcnxnatadutothxVyaM saMvinAmxtarxsatatatxvXkaH |\\
ananAtxpAra AtemxYva savxmahiminx vayxvasithxtaH \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavU adara kAyaRvU nAshavAgiruva I Atamxnu saMvitf (anuBava) mAtarxveV nija savxrUpavuLaLxvanAgi apariciCxnanxnAgi elelx ilalxde savaRvAyxpakanAgi savxmahimeyaleVlx niMtiruva nijavAda AtamxveV Agi iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx AdhAra vacana -}

\begin{shl}
apUvARnaparAmadhayxparxtayxgAyxthAtamxyXvitatxyeV |\\
sa vA itAyxdikoV garxnathxH sadaqSATxnotxV\s BidhiVyateV \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
apUvaR, anapara, amadhayx aMdare kAyaR kAraNagaLilalxde athavA hiMde
muMde, madhayx eMbiV viBAgaveV ilalxde iruva parxtayxgAtamxna
nijasavxrUpa jAcnxnakAkxgi `savA' itAyxdi garxMthavu daqSATxMtadoMdige
heVLalapxDuvudu-
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq. 2. 5. ka.15 kaMDike}}
\kandike{kaMDike 15}

\begin{kandikeshl}
sa vA ayamAtAmx saveVRSAM BUtAnAmadhipatiH saveVRSAM BUtAnAM rAjA tadayxthA rathanABw ca rathaneVmw cArAH saveVR samapiRtA EvameVvAsimxnAnxtamxni savARNi BUtAni saveVR deVvAH saveVR loVkAH saveVR pArxNAH savaR EteV AtAmxnaH samapiRtAH || 15 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{`saveRVSAMBUtAnAM rAjA' eMbuvalilxruva rAja padAthaR}

\begin{shl}
barxhAmxsimxVtiparijAcnxnadhavxsatxdhAvxnatxtavxkAraNAtf |\\
rAjeVti rAjanAdABxsavxdavilupAtxtamxdashaRnAtf \hfill || 63 ||
\end{shl}
\begin{artha}
`barxhAmxsimx' nAnu barxhamxvAgidedxVneMba jAcnxnadiMda tananx   ajAcnxnavu nAshavAgiruva nimitatx parxkAshisuvadariMda rAjaneMdu   heVLalapxTiTxruvanu alalxde parxkAshisutAtx loVpavAgadeV Atamxnu   anuBavakekx baruvudariMda rAjaneMdu heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`adhipatiH' eMbudara vAyxKAyxna -}

\begin{shl}
tathA\s dhipatishabedxVna sAvxtanatxrXyXmaBidhiVyateV |\\
sAvxthaRH parxtayxkatxdathaRtAvxtasxheVtoVjaRgadAtamxnaH \hfill || 64 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
matutx adhipati shabadxdiMda sAvxtaMtarxyXvanunx heVLide, Atamxnu sAvxthaR eMdare savxtaMtarx kAraNa sahitavAda jagatitxna savxrUpavu parxtayxgAtamxnigAgiye iruvudariMda.
\end{artha}

\vishaya{`tadayxthA' itAyxdi maMtarx BAgada tAtapxyaR -}

\begin{shl}
parxtayxgivxjacnxpitxmAterxVNa samApitxM jagadAtamxnaH |\\
AvishicxkiVSuRH sAkASxnanxsatxdayxtheVti parA shurxtiH \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna jAcnxna mAtarxdalelx parxpaMca savxrUpakekx
payaRvasAnaveMbudanunx neVravAgi namage horapaDisalu `tadayxthA' eMbuva
muMdina shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
cakarxnABw yathA porxVtAshacxkarxneVmw ca bAhayxtaH |\\
arAH pArxNAdayasatxdavxdoVtAH porxVtAH parAtamxni \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
cakarxda guMBadalUlx cakarxda paTiTxyalUlx aragaLu koVlugaLu Ota porxVtavAgi seVrikoMDiruvaMte paramAtamxnalilx pArxNAdivasutxgaLu eDabiDade oMdukokxMdu seVrikoMDive.
\end{artha}

\vishaya{`tadayxthA' itAyxdi vAkayxkekx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna.}

\begin{shl}
vAyxcakaSxteV\s nayxtheYveVmaM daqSATxnatxM keVcidAtamxnaH |\\
samasAtxdiparxtijAcnxthaRsidadhxyeV barxhamxvAdinaH \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I daqSATxMtavanunx kelavaru barxhamxvAdigaLu Atamxnalilx parxpaMca sahitavAgiruvudeV AtamxveMdu `idaM savaRMyadaya mAtAmx' eMbuvalilx parxtijecnx mADiruva viSayavu sididhxsuvudakAkxgi beVre vAyxKAyxna mADirutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
EkiVkaqtayx savxmAtAmxnamakaSxreV paramAtamxni |\\
cakarxnABivadAtAmxnaM kalapxyitAvx vicakaSxNaH \hfill || 68 ||
\end{shl}
\begin{shl}
shariVraM neVmivacecxYtadedxVvatAdayxravajajxgatf |\\
kalapxyitAvx nididhAyxseVtatxdABxvAviSaTxdhiVH sadA \hfill || 69 ||
\end{shl}
\begin{shl}
aneVna dhAyxnamAgeVRNa dhAyxyamAnasayx savaRdA |\\
tapatxloVhavadeVkatavxM BavatAyxvaqtitxdulaRBamf \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx Atamxvanunx cakarxda nABiyaMtiruva akaSxravAda paramAtamxnalilx EkavAgi mADikoMDu, shariVravanunx cakarxda paTiTxyaMteyU, deVvate modalAda jagatatxnunx aragoVlinaMteyU, AtamxnalUlx paMcaBUtagaLalUlx apiRtavAgideyeMdu kalipxsikoMDu, adaralelx sithxravAgi A BAvaneyanunx iTuTxkoMDa budidhxyuLaLxvanAgi yAvAgalU dhAyxna mADabeVku.
\end{artha}



\begin{artha}
I dhAyxna mAgaRdiMda satatavAgi dhAyxna mADutitxruva sAdhakanige AvaqtitxyiMdalU dulaRBavAda Ekatavxvu kAda kabibxNadalilx aginxyu EkavAguvaMte Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtAmavasAthxmApanonxV dhAyxtaqtAvxdivxnivataRteV |\\
avidAyxtimirAnAdhxnAM dheyxVyatavxmadhigacaCxti \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I avasethxyanunx hoMdidavanu dhAyxna mADuva kaqtayxdiMda hiMtiruguvanu, alalxde ajAcnxnada neVtarx doVSadiMda kuruDarAdavarigelalx dheyxyavAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{dheyxVya savxrUpaveVneMdare -}

\begin{shl}
nishicxtAyxcinatxyXmeVtadoyxV yoVginAM nilayaM paramf |\\
yaM pArxpayx na nivataRnetxV nivARNaM paramaM gatAH \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva Atamxnanunx tiLidu parama mukitxyanunx hoMdidavAgi hiMdakekx saMsAra maMDalakekx tiruguvudilalxvo. A aciMtayx matutx yoVgigaLige atayxMta AsharxyavAda paramAtamxnanunx parxtayxgAtamxveV eMdu nishacxya mADi iruvavanu ajacnxrigU upAsayxnAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{beVre oMdu parxkirxye -} 

\begin{shl}
parxteyxVkaM pArxNinAM heyxVtadabxrXhamxcakarxmavasithxtamf |\\
asaMboVdhAtutx teYH saveYRH pArxNiBinARnuBUyateV \hfill || 73 ||
\end{shl}
\begin{shl}
veYshAvxnaravarAtekxVcideVvaM vAyxcakaSxteV suPxTamf |\\
akaSxrAnanavxyAtAtxyXjAyx vAyxKeyxVyaM sAdhavxpiVdaqshiV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNigaLige barxhamxveMba cakarxvu savaRrigU haqdayadalilx parxteyxVkavAgiruvudu, Adare ajAcnxnadiMda elAlx pArxNigaLU adanunx anuBava mADikoMDilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
kelavaru veYshAvxnarana (Ishavxrana) varadabaladiMda I riVti sapxSaTxvAgi vAyxKAyxnisutAtxre, Adare I vAyxKAyxnavu sAdhuvAgidadxrU veVdAkaSxragaLige hoMduvudilalxvAdadxriMda namage tAyxjayxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMta sAmathayxRdiMda baruva athaRvu Eke gArxhayxvalalx?}

\begin{shl}
sAmathAyxRdapi saMpArxpotxV na ceVdakaSxrapUvaRkaH |\\
tAdaqknonxVpAsayx EveVti pArxhurAgamaveVdinaH \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSATxMta sAmathayxRdiMda baruvudAdarU veVdAkaSxragaLa mUlakavAgilalxvAdare A athaRvu namage upAdeVyavalalxveMdeV AgamajAcnxnigaLu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavanatxyXdaqSATxni kalApxyXni subahUnayxpi |\\
adaqSaTxshataBAgoV\s pi na kalopxyXV nipapxrXmANakaH \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANaviruvalilx aneVka adaqSaTx viSayagaLanUnx kalipxsabahudu, Adare parxmANaveV ilalxde adaqSaTxgaLalilx nUrane oMdu BAgavanunx kalipxsa takakxdadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{meVle heVLida barxhamxcakarxvu shurxti saMmatavalalxve~?
  eMdare}

\begin{shl}
yathoVkatxcakarxvinAyxsoV na shurxtoV\s kaSxrapUvaRkaH |\\
na cApuyxpAsanapadaM kaqtesxnXV\s pi bArxhamxNeV shurxtamf \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida cakarxvinAyxsavu, veVdAkaSxragaLa mUlakavAgi keVLibaMdilalx, matutx upAsana eMba padavU bArxhamxNadalilx elilxyU ukatxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nABineVmidavxyasAthxneV daqSATxnatxtevxVna saMmateV |\\
dASATxRnitxkoVkAtxvAtemxYva yataH sAkASxdiha shurxtaH \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nABi neVmiyeMba eraDu sAthxnagaLu daqSATxMtaveMdu saMmatavAgiralu dASATxRMtika vAkayxdalilx AtamxvoMdeV sAkASxtf ililx ukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
samapiRtatavxM pArxNAdeVH shUrxyateV parxtayxgAtamxni |\\
BUteVSu deVvatAdeVsatxdashurxtaM gaqhayxteV kathamf \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNAdi vasutxgaLu parxtayxgAtamxnalilx apiRtavAgiveyeMdu sapxSaTxvAgi heVLide, hiVgiruvAga deVvatAdigaLu BUtagaLalilx apiRtavAgiveyeMbudu shurxtiyalilx heVLadeV iruvAga adanunx heVge tegedukoLuLxvudu~?.
\end{artha}

\begin{shl}
bahiranatxviRBAgoV\s sayx kAyaRkAraNatA tathA |\\
tadeVtaditi vAkeyxVna parxtiVcoV\s terxYva vAyaRteV \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
horage oLage eMba viBAgavU matutx kAyaRkAraNaBAvavU A I elalxvanunx parxtayxgAtamxnige `tadeVtatf' eMba vAkayxdiMda ililxyeV nivArisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atha yoV\s nAyxmiti tathA BeVdadaqSiTxnirAkaqteVH |\\
upAsoyxVpAsanavidhinaR samayxgiti meV matiH \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU `athayoV\s nAyxmupAsetx' eMbudAgi BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisidadxriMda upAsayx, upAsana vidhAnavu sariyAdudalalxveMbudeV nananx aBipArxyavu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamAtarxvayxvadheVbarxRhemxYkAtamxyXPalasayx ca |\\
barxhamxvidAyxtireVkeVNa tatApxrXpwtx nAparA kirxyA \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna=aDiDxyAgiruva barxhAmxtamxra aikayx Palavu laBisuvudakekx barxhamx videyxyanunx biTuTx beVre oMdu kirxye iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx upAsayxveMbudu barxhamxvalalxveMbudakekx shurxtiyeV
  AdhAra -}
  
  \begin{shl}
yadAvxcA\s naBuyxditaM manuteV manasA na yatf |\\
tadeVva barxhamx tavxM vididhx  nativxdaM yadupAsateV \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu vAkikxniMda parxkAshitavAguvudilalxvo, manasisxniMda yAvudanunx tiLiyuvudakekx (manana mADuvudakekx) Aguvudilalxvo adanenx barxhamxveMdu niVnu tiLi, Adare yAvudanunx upAsane mADuvudo adu barxhamxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
upAsikirxyayA vAyxpitxrabarxhamxtavxsayx lakaSxNamf |\\
shurxtAyx\s kAri yatasAtxdaqkakxthaM barxhemxVtuyxpAsayxteV \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upAsanA vAyxpArakekx oLapaDuvudeV abarxhamxtavxda lakaSxNa - barxhamxvalalxveMbudakekx guruteMdu shurxtiyiMdale mADalapxTiTxde. adariMda aMtaha upAsayx vasutxvanunx barxhamxveMdu heVge aMgiVkarisuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
daqshayxteV tavxgarxyXyA budAdhxyX manaseYveVti yadavxcaH |\\
tadAtamxvidAyxvidhayxthaRM noVpAsanavidhAyakamf \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare ``daqshayxteV tavxgayxyA budAdhxyX' eMbudU ``manaseYveVda mApatxvayxmf'' eMba vacanagaLU Atamxvideyxyanunx vidhisuvudaSeTx, upAsaneyanunx vidhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
rajasatxmoVnuvidedhxVna yatoV na barxhamx gamayxteV |\\
shudadhxceVtasatxyA tasAmxdivxdAyxdabxrXhAmxnatxrAtamxni \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rajasatxmoVguNagaLiMda kUDida (manasisxniMda) barxhamxvu tiLiyuvudilalxvAdadxriMda shudadhx citatxdiMdaleV aMtarAtamxnalilx barxhamxvanunx tiLiyabeVkeMdu  vidhiside\footnote{aMdare barxhamx   videyxgAgi citatx shudidhxyanunx vidhisalu I vAkayxveMdu aBipArxya}.
\end{artha}

\begin{shl}
yadAvx\s nAtAmxBisaMbanAdhxtUpxvaRmeYkAtamxyXniSiThxtA |\\
savaRpArxNaBaqtAM budidhxritayxthoVR vacasoV BaveVtf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA anAtamxsaMbaMdhavu Aguvudakekx muMce elAlx pArxNigaLigU
EkAtamxdalelxV budidhxyu ididxteMba athaRvu
vAkayxkekx\footnote{``dqshayxteV tavxgarxyXyA budAdhxyX'' eMdu agarxyX eMbuva susaMsakxqqta
  sUkaSxmX eMbathaRvu visheVSaNavu - idanunx sUcisuvudeMdu
  AnaMdagirigaLu heVLutAtx elAlx pArxNigaLa budidhxyU viSaya
  saMbaMdhavanunx paDeyuva muMce cidAkAravAgide eMba athaRvu
  vAkayxkekx AguvudeMdu vAtiRkAshayavanunx vayxkatxpaDisidAdxre.} irabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ESoV\s thoVR vacasasatxsayx na tUpAsAvidhiBaRveVtf |\\
parxdhavxsatxBeVda aikAtemxyXV noVpAsanavidhiBaRveVtf \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I athaRveV barxhomxVpAsaneyanunx heVLuvaMtiruva shurxtige iruvudeV vinaha upAsaneya kataRvayx vidhiyu athaRvAgalAradu, kAraNaveVneMdare BeVdavelalxvU dUravAgiruva I EkAtamx savxrUpadalilx upAsaneya vidhiyu AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
cakarxkalxqqpitxratoV\s sAdhivxV shurxtAyxdimitibAhayxtaH |\\
tadeVtaditivAkAyxthoVR gArxhoyxV\s taH saMBavAnimxteVH \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda cakarx kalapxneyu shurxti muMtAda parxmANagaLige horatAgiruvudariMda asAdhuvAgiruvudu, adariMda `tadeVtadf barxhAmxpUvaR manaparamf' itAyxdi shurxtiya athaRveV `tadayxthA' itAyxdi shurxtiyalilx gArxhayxvAgiruvudu, AviSayakekx parxmANavu saMBavisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadAhuriti vAkeyxVna barxhamxvidAyxparxyoVjanamf |\\
sAkeSxVpaM pArxgupanayxsatxM tasAyxyaM niNaRyaH kaqtaH \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tadAhuH' eMba vAkayxdiMda barxhamxvideyxya parxyoVjanavanunx hiMde
  AkeSxVpa purasapxravAgi heVLideyaSeTx, adara niNaRyavu ililx
  mADalapxTiTxde. (adara\footnote{idanunx AnaMdagirigaLu beVre oMdu
  pakaSxvanAnxgi heVLidAdxre.} upasaMhAravu ililx mADalapxTiTxde) 
\end{artha}

\vishaya{pUvARpara garxMthasaMbaMdhavanunx heVLalu horaTidAdxre -}

\begin{shl}
AtemxVteyxVveVti sUtarxsayx vAyxKeyxVyaM samayxgAtamxnaH |\\
pacnacxBibArxRhamxNeYH shurxtAyx\s kAri kaqtAsxnXtamxbudadhxyeV \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AtemxVteyxVvoVpAsiVta' eMba vidAyxsUtarxvu taqtiVyAdhAyxyadalilx baMdiruvudakekx I   vAyxKAyxnavu kaLeda aidu bAhamxNagaLiMda cenAnxgi shurxtiyiMda   mADalapxTiTxde, EkeMdare Atamxna pUNaRsavxrUpavu tiLiyuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
samApAtx barxhamxvideyxVyaM keYvalAyxvApatxyeV\s KilA |\\
yAmavoVcatasxvXBAyARyeY yAjacnxvalokxyXV\s tivisatxrAtf \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvu laBisuvudakekx I barxhamxvideyxyanunx elalxvanunx heVLi pUNaRgoLiside, yAva videyxyanenx yAjacnxvalakxyXru tananx heMDatigAgi bahaLa visAtxravAgi upadeVshisidaro adanenx pUNaRgoLiside.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkatxbarxhamxvidAyxyA ita AraBayx BaNayxteV |\\
AKAyxyikeVyaM sutxtayxthAR parxvaqtatxyXknagxtayA parA \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililxMda AraMBisi hiMde heVLida barxhamx videyxya sutxtigAgiyU I muMdina AKAyxyikeyanunx barxhamx vidAyx sAdhanagaLalilx parxvaqtitx yuMTumADuvudakekx aMgavAgiyU heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`tasAyx':- itAyxdi BASayxda aBipArxya -}

\begin{shl}
AKAyxyikAthaRM manAtxrXBAyxM vAyxcaSeTxV shurxtirAdarAtf |\\
shurxtimanatxrXsutxtoV hayxthaR AdeVyatavxM nigacaCxti \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMde heVLuva maMtarxgaLiMda shurxtiyu AKAyxnada athaRvanunx AdaradiMda heVLide adariMda shurxti maMtarxgaLiMda hogaLida athaRvu jijAcnxsugaLige upAdeVyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{videyxyasutxti heVgeMdare -}

\begin{shl}
avApatxpuruSAthoVR\s pi yAmarakaSxcaCxciVpatiH |\\
parxtayxgivxdeyxYva teVna sAyxdudAraPalasAdhanamf \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdarxnu puruSAthaRvanunx paDedavanAdarU yAva barxhamx videyxyanunx kApADikoMDidadxno, adariMda pUNaRvAda Palakekx sAdhanavAdadudx parxtayxgf videyxye (barxhamx videyxyeV) Agiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mahatA ca yatoV\s shivxBAyxmAyAseVnAjiRtA purA |\\
barxhamxvidAyx tatoV nAsayx mukwtx sAyxtAsxdhanaM paramf \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ashivxniVdeVvategaLu hiMde kaSaTxpaTuTx barxhamxvideyxyanunx saMpAdisidadxru, adariMda I mukitxyu sididhxsalu beVre sAdhanavu beVkilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARnAM keYvaloyxVtatxmatA yathA |\\
sAdhanAnAmapi tathA tadivxdoyxVtatxmasAdhanamf \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx puruSAthaRgaLalilx moVkaSxveV utatxmaveMbudu heVgo, hAgeye sAdhanagaLalUlx adara videyxyeV utatxma sAdhanaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\newpage

%~ \centerline{\vishaya{baq. a. 2. bArx. 5. kaMDike. 16}}
\kandike{kaMDike 16}

\begin{kandikeshl}
idaM veY tanamxdhu dadhayxknAknxthavaRNoV\s shivxBAyxmuvAca tadeVtadaqSiH pashayxnanxvoVcatf tadAvxM narA sanayeV daMsa ugarxmAviSakxqqNoVmi tanayxtunaR vaqSiTxmf dadhayxknf ha yanamxdhAvxthavaRNoV vAmashavxsayx shiVSANxR parx yadiVmuvAceVti || 16 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
ashAvxyXthavaRNayoVvaqRtatxM barxhamxvidAyxpitxkAraNAtf |\\
yatApxrXgAviSakxqqtisatxsayx manAtxrXBAyxM kirxyateV\s cnajxsA \hfill || 98 ||
\end{shl}
\begin{shl}
ashivxBAyxM pArxthiRtoV\s thavAR madhuvidAyxmimAM kila |\\
tAvathavAR\s barxviVdinadxrXshiCxnAdxyXnemxV burxvataH shiraH \hfill || 99 ||
\end{shl}
\begin{shl}
atoV BayAdimAM vidAyxM yuvABAyxM na barxviVmayxhamf |\\
tamUcatuH pureYvA\s \s vAminadxrXceCxVdanataH shiraH \hfill || 100 ||
\end{shl}
\begin{shl}
CitAtxvX tavAshavxyXM saMdhAya shiraH shorxVSAyxvaheV tataH |\\
bUrxhayxtoV\s shevxyXVna shirasA madhuvidAyxM vimukatxyeV \hfill || 101 ||
\end{shl}
\begin{shl}
EvamasitxvXtayxnujAcnxteV CitAvx tasAyxtha taciCxraH |\\
samadhatAtxM shiroV\s shavxsayx teVna vidAyxmuvAca saH \hfill || 102 ||
\end{shl}
\begin{shl}
punashiCxnenxV\s tha shirasi teVneVnedxrXVNAshivxnAvapi |\\
samadhatAtxM shirasatxsayx vidAyxM savxshirasA\s tha saH \hfill || 103 ||
\end{shl}
\begin{shl}
sheVSAmavoVcadashivxBAyxmaqtAyanAnxtamxnoV vacaH |\\
yata EvamatasatxsAmxtasxtayxM rakaSxyXM parxyatanxtaH \hfill || 104 ||
\end{shl}
\begin{artha}
barxhamxvideyxya lABanimitatxvAgi ashivxniV deVvategaLigU AthavaRNa
dadhiVci mahaSiRgU neDeda saMvAda yAvuduMTo, adu eraDu maMtarxgaLiMda
parxkAshitavAgididxtu, adanunx IvAga bArxhamxNadiMda sapxSaTxvAgi
vivarisuvudu - (AKAyxyikeya athaRvu I riVti saMkeSxVpavAgide,
parxvagayxR parxkaraNadalilx modalaneV adhAyxyadalilxruva AKAyxyikeya
athaRvidu)  ashivxniV deVvategaLu hiMde athavaR dadhiVci muniyanunx
kuritu I madhu videyxyanunx upadeVshisabeVkeMdu pArxthiRsikoMDaru,
AvAga athavaRnu - nimage nAnu upadeVshisuvalilx nananx shirasasxnunx
iMdarxnu katatxrisibiDuvanu, I hedarikeyiMda I videyxyanunx nAnu
nimage heVLikoDuvudilalxveMdu heVLidanu, adakekx ashivxniV deVvategaLu
I riVti utatxrisidaru - iMdarxnu nimamx shirasasxnunx
katatxrisuvudakekx modaleV nAvu katatxrisi adara sAthxnadalilx
kudureya shirasasxnunx joVDisi adara muKadiMda madhu videyxyanunx
sharxvaNa mADutetxVve. A kudureya shirasisxniMda madhu videyxyanunx
mukitxgAgi tAvu upadeVsha mADiri eMdu heVLidaru, adakekx muniyu
hAgeyeV AgaleMdu opapxlu ashivxniV deVvategaLu muniya taleyanunx
kaDidu anaMtara adara sAthxnadalilx kudureya taleyanunx joVDisidaru,
adariMda Amuniyu I videyxyanunx upadeVshisidanu, AvAgale iMdarxnu
baMdu Ashirasasxnunx punaH katatxrisi hAkalu ashivxniVdeVvategaLU saha
muniya shirasasxnunx punaH joVDisidaru, adariMda  A muniyu tananx
shirasisxniMda uLida videyxyanunx upadeVshisidanu. EkeMdare! tananx
mAtanunx satayx mADikoLaLxlu iciCxsi upadeVshisidanu, idariMda
yAvAgalU parxyatanx pUvaRkavAgi satayxvanunx kApADikoLaLxbeVkeMbudu
tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde `idaM veY tanamxdhu ' itAyxdi shurxtiyanunx vAyxKAyxnuvudu -}

\begin{shl}
idaM veY tanamxdhu porxVkatxM yatatxtapxrXkaraNAnatxreV |\\
dadhayxknf ha vA ABAyxmiti shUrxyateV bArxhamxNoVkitxtaH \hfill || 105 ||
\end{shl}
\begin{shl}
madhubArxhamxNameVtatatxdayxtApxrXgukatxmaBUtusxPXTamf |\\
dadhayxknAknxthavaRNoV\s shivxBAyxM yaduvAcA\s \s tamxvoVdhanamf \hfill || 106 ||
\end{shl}


\begin{shl}
ashAvxyXthavaRNayoVreVtatakxmaR pashayxnanxqqcA\s barxviVtf |\\
QuSi\footnote{ASaR daqSiTxyaMdare - utatxma kamaRgaLiMda huTuTxva sUkASxmXthaR viSayada daqSiTx}rASeVRyadaqSeTxyXYva tadeVtadaBidhiVyateV \hfill || 107 || 
\end{shl}


\begin{artha}
parxvagaRyx parxkaraNadalilx yAva madhuvu 
sUcitavAgididxto, adU ideV madhu, `yadiyaM pqqthiviV saveVRSAM BUtAnAM madhu' itAyxdiyAgi hiMdeye
(baq-2-5-1 riMda heVLalapxTiTxde. hAgAdare beVre parxkaraNadalilx adu
heVge sUcitavAyitu eMdare `ABAyxmitAyxdiyAda bArxhamxNa - vAkayxdiMda (parxthamAdhAyxyadalilx) shurxtavAgide, adu madhu bArxhamxNaveV, yAvudu AtamxjAcnxnakekx sAdhanavAda madhu
bArxhamxNavideyo aMdare AthavaRNaru ashivxniVdeVvategaLige
parxvagayxRsaninxdhiyalilx asapxSaTxvAgi heVLidudx ideyo, adeV ililx
`yadiyaM paqthiviV' itAyxdiyAgi suPxTavAgi heVLiruvudu, I riVtiyAda athavaRNa
muniya matutx ashivxniVdeVvategaLa I kamaRvanunx QuSiyu ASeRyavAda
(alwkika) daqSiTxyiMda kANutAtx I Quknf maMtarxdiMda heVLiruvaru,
adanenxV hiMde naDedidadxnenx QuSiyu kaMDu maMtarx mUlaka heVLiruvudu.
\end{artha}

%~ \vishaya{A maMtarx yAvudeMdare -}

%~ \begin{shl}
%~ `tadAvxM narA sanayeV dasa ugarx mAviSakxqqNoVmi tanayxtu saRvaqSitxmf | dadayxknfhayanamxdhAvxthavaRNoV vA mashavxsayx shiVSANxR parxyadiV muvAceVti' || 16 ||
%~ \end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
AvipakxroVmi tatakxmaR yuvayoVradayx heV narw |\\
lABAya sanayeV kUrxraM cakarxthuyaRdarxhasayxgw \hfill || 108 ||
\end{shl}
\begin{shl}
vaqSeTxVrAgamanaM yadavxtasxtXnayitunxH parxboVdhayeVtf |\\
rahasayxM yuvayoVH kamaR tadavxdAviSakxroVmayxhamf \hfill || 109 ||
\end{shl}
\begin{shl}
ashavxsayx shirasA vAM yadavoVcanamxdhavxsAvaqSiH |\\
dadhiVcoV\s shavxyXM shirashiCxtAvx vikaqtAyxsayx shiroV\s shivxnw \hfill || 110 ||
\end{shl}
\begin{shl}
saMdhatAtxM soV\s shavxshirasA yuvABAyxM madhavxthAvarxviVtf |\\
QutAyanasxtayxmAtAmxnaM katuRmicaCxnanxsAvaqSiH \hfill || 111 ||
\end{shl}
\begin{shl}
pArxNasaMshayamApananxsatxsAmxcecxYvAvasiVyateV |\\
AtamxnoV maraNeVnApi satayxM rakaSxyXM parxyatanxtaH \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY manuSayxreV niVvugaLu mADida kaqtayxvanunx I nAnu
horageDahutetxVne, niVvugaLu barxhamxvidAyxlABakAkxgi rahasayxvAgiyeV
kUrxravAda kAyARvanunx mADiruviri, siDilu maLeyu
baruvudanunx yAva riVti parxkaTisuvudoV hAge nimimxbabxra rahasayx
kamaRvanunx nAnu parxkaTapaDisuvenu, dadhiVca QuSiyu nimage kudureya
taleyiMda madhu videyxyanunx heVLidanalalxve, matutx ashavxda
shirasasxnunx katatxrisi dadhiVcimuniya shirasasxnunx vikAragoLisi
ashivxniVdeVvategaLAda niVvu ashavxda shirasasxnunx avanige
joVDisidiri, adariMda nimage madhu videyxyanunx heVLikoTaTxnu,
EtakAkxgi eMdare - I QuSiyu tananx Atamxvanunx satayxvaMtananAnxgi
mADikoLaLxlu iciCxsi pArxNavu uLiyuvudeV saMshayavAgidadxrU
upadeVshisidaru, adariMda tAnu sAyuvudidadxrU satayxvanunx savaRthA
kApADikoLaLx beVkeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq-a.2, bArxhamxNa 5, kaMDike 17 ||}}
\kandike{kaMDike 17}

\begin{kandikeshl}
idaM veY tanamxdhu dadhayxknAknxthavaRNoV\s shivxBAyxmuvAca tadeVtadaqSiH pashayxnanxvoVcatf AthavaRNAyAshivxnw dadhiVceV\s shavxyXM shiraH parxteyxYrayatamf sa vAM madhu parxvoVcadaqtAyanAtxvXSaTxrXM yadadxrXsArxvapi kakaSxyXM vAmiti || 17 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
AditayxviSayaM tAvxSaTxrXM madhavxvoVcadathavaRNaH |\\
heV dasArxvapi kakaSxyXM yatapxrXtayxgAyxthAtamxyXdashaRnamf \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavaRNanu Aditayx viSayakekx
saMbaMdhisida \footnote{yajacnxdashirasusx katatxrisididxtu,
  adanunx puna seVrisuvudakAkxgimADuva kamaRveV parxvagaRyxveMbuva
  kamaR, tAvxSaTxrX, madhu eMdare, yajacnxna shirasasxnunx
  katatxrisidadxnunx punaH seVrisikoDuvudeV modalAda viSaya
  jAcnxnaveV adu, ``yajacnxsayx shiroV\s ciCxdayxta teVdeVvA ashivxnA vaburxvanf BiSajwveYsathx idaM yajacnxsayx shiraH pratidhatatxmf'' eMbuva shurxtiyu idakekx parxmANavAgide,
  taqtiVya catuthaR adhAyxyagaLalilx parxkaTitavAgidudx, madhu
  bArxhamxNadalilx heVLidadxnunx parxvagayxRkamaR, matutx adara
  vijAcnxnaveMba tAvxSaTxrX madhuvanunx QuSiyu divayx daqSiTxyiMda
  kaMDu heVLiruvaneMdu aBipArxyavu}tAvxSaTxrXveMbuva madhuvanunx  aMdare
parxvagayxR kamaRkekx aMgavAda yAva jAcnxnavideyo adanunx heVLidanu,
eleY ashivxniVdeVvategaLirA! matutx kakaSxyXvAda goVpayxvAda
paramAtamx saMbaMdhiyAda jAcnxnavanunx nimage heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{dasarxveMbudara athaR vivaraNe -}

\begin{shl}
upakaSxyakarw vAyxdheVdaRswrx sAyxtAmatoV\s shivxnw |\\
na keVvalaM tAvxSaTxrXmeVva kakaSxyXmapayxbarxviVnamxdhu \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ashivxniVdeVvategaLu vAyxdhiyanunx nAsha paDisuvarAdadxriMda dasarxveMdu hesaruLaLxvarAdaru, keVvala kamaR saMbaMdhavAda tavxSaTxqqvige saMbaMdhisida madhuvanunx heVLalilalx Adare rahasayxvAda paramAtamx jAcnxnavanunx heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina maMtarxgaLa vAyxKAyxnakekx avataraNike -}

\begin{shl}
parxvagAyxRdhAyxyoVreVvaM tAvxSaTxrXjAcnxnoVpasaMhaqtimf |\\
manatxrXdavxyeVna kaqtAvx\s tha kakaSxyXjAcnxnoVpasaMhaqtiH \hfill || 115 ||
\end{shl}
\begin{shl}
kirxyateV\s dhAyxyayoVreVvaM madhukANaDxM samApayxteV |\\
shurxtimaMtorxVpadiSoTxV\s thoVR yasAmxdAdirxyateV tataH \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxvagAyxRdhAyxyagaLalilx I riVti tAvxSaTxrXjAcnxnada upasaMhAravanunx eraDu maMtarxgaLiMda mADi anaMtara rahasayx jAcnxnada upasaMhAravu I eraDadhAyxyagaLalilx mADalapxDuvudu, adariMda madhukAMDavu mugiyuvudu, veVda maMtarxgaLiMda upadeVshisida viSayavanenx jijAcnxsugaLu AdarisuvudariMda maMtarx mUlaka upasaMhAra mADide.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq. a.2. bArx.5. kaMDike 18}}
\kandike{kaMDike 18}

\begin{kandikeshl}
idaM veY tanamxdhu dadhayxknAknxthavaRNoV\s shivxBAyxmuvAca tadeVtadaqSiH pashayxnanxvoVcatf purashacxkerxV divxpadaH purashacxkerxV catuSapxdaH puraH sa pakiSxV BUtAvx puraH puruSa Avishaditi sa vA ayaM puruSaH savARsu pUSuR purishayoV neYneVna kicnacxnAnAvaqtaM neYneVna kicnacxnAsaMvaqtamf || 18 ||
\end{kandikeshl}

%\begin{center}
%(116 kekx ililx mugidide)
%\end{center}

%\vishaya{vAtiRka}
%\stext


%%%% From 011.tex

%\section*{(baq.vAtiRka a.2. bArxhamxNa 5.)}

%\begin{center}
%- 117 riMda
%\end{center}
\newpage
%~ \centerline{\vishaya{baq. a 2. bArxhamxNa 5. kaMDike 19}}
\kandike{kaMDike 19}

\begin{kandikeshl}
idaM veY tanamxdhu dadhayxknAknxthavaRNoV\s shivxBAyxmuvAca tadeVtadaqSiH pashayxnanxvoVcatf rUpaM rUpaM parxtirUpoV baBUva tadasayx rUpaM parxticakaSxNAya inodxrXV mAyABiH pururUpa IyateV yukAtx hayxsayx harayaH shatA dasheVti ayaM veY harayoV\s yaM veY dasha ca sahasArxNi bahUni cAnanAtxni ca tadeVtadabxrXhAmxpUvaRmanaparamananatxramabAhayxmayamAtAmx barxhamx savARnuBUritayxnushAsanamf || 19 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{meVlina purashacxkerxV itAyxdi maMtarx vAyxKAyxna - }

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
purashacxkerxV shariVrANi divxpadaH pakiSxmAnuSAnf |\\
catuSapxdoV\s tha pashavaH purashacxkerxV savxmAyayA \hfill || 117 ||
\end{shl}
\begin{shl}
puroV BukatxshariVrAtasx pakiSxV liknagxmihoVcayxteV |\\
puroV navashariVrANi pArxvishajajxlacanadxrXvatf \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puragaLanunx aMdare shariVragaLanunx racisidanu yAvudeMdare divxpAtf
eraDu kAlugaLuLaLx pakiSxgaLU manuSayxru-ivaranunx saqSiTxsidanu, hAgU
pashugaLeMba nAlukx kAlugaLiruva shariVragaLanUnx tananx mAyeyiMda
paramAtamxnu saqSiTxsidanu, puradiMda aMdare BoVgavanunx mADida
shariVradiMda meVlakekx edudx I Atamxnu pakiSxyAgi aMdare liMga
shariVravuLaLxvanAgi puragaLanunx hosa shariVragaLanunx niVrinalilx
parxtibiMbisida caMdarxnaMte parxveVshisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
kasAmxtupxruSa iti ceVtupxruSAthaRM shurxtiH savxyamf |\\
sa vA itAyxdinA\s \s caSeTxV saveYRkAtAmxyXvabudadhxyeV \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda puruSaneMdu heVLalapxDuvaneMdare shurxtiyu savxyaM puruSa padAthaRvanunx savaRvU EkAtamx rUpaveMbudara jAcnxnakAkxgi `savA ayamf' itAyxdi vAkayxdiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
puruSoV\s yaM BaveVdAtAmx yataH sheVteV sa pUruSu |\\
savARsu teVna loVkeV\s simxnupxruSoV\s yamitiVyaRteV \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx puragaLalUlx shariVragaLalUlx yAvakAraNadiMda I Atamxnu malagiruvanoV adariMda ivananunx puruSa eMdu I loVkadalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{AdhAra AdheVya rUpadiMda nideVRshisidadxriMda BeVdavirabahude~? eMdu shaMke -}

\begin{shl}
pariceCxVdaparxsaknagxshecxVnemxYvaM yasAmxdidaM jagatf |\\
neYneVnAnAvaqtaM kiMcinAnxvAyxpatxM hoyxVtatanutxvatf \hfill || 121 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
pariceCxVdavu (BeVdavu) baruvudilalxve~? - ilalx yAva kAraNadiMda I
jagatutx ItaniMda mucacxlapxDadiruvudu oMdU ilalxvo, paTadalilx
seVrikoMDiruva taMtugaLaMte vAyxpisadeV iruvudoMdU iruvudilalxvo
adariMda adaralilx BeVdavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAsaMvaqtaM tathA kiMcitopxrXVtatanutxvadAtamxnA |\\
pUNaRtAvxtupxruSaH soV\s yaM \footnote{barxhamxvU pUNaR, ``pUNaRmadaH pUNaRmidaM.... pUNaRmeVvAdashiSayxteV'' eMdu barxhamxveMdu shurxtiye heVLide.}barxhemxYkaM puruSasatxtaH \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paTadalilx heNadukoMDiruva taMtugaLaMte taninxMda parxveVshavAgadiruva oMdu vasutxvU ilalx, EkeMdare idu pUNaRvAgide, adariMdalU puruSaneMdu heVLalapxDuvanu. I AtamxnU adivxtiVyavAda barxhamxvU oMdeV AgiruvudariMda puruSaneMdu pUNaRteyiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvu yAvatutx pUNaR, EkarUpa eMbudakekx nArAyaNoVpaniSatutx AdhAravAgide -}

\begin{shl}
yasAmxtapxraM nApamasitx kiMci dayxsAmxnAnxNiVyoV na jAyxyoV\s sitx kashicxtf |\\
vaqkaSx iva satxbodhxV divi tiSaThxteyxVkasetxVneVdaM pUNaRM puruSeVNa savaRmf \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva (barxhamx)vasutxvigiMta matotxMdu utakxqqSaTxvAdadUdx nikaqSaTxvAdadUdx oMdU ilalxvo, yAvudakikxMta saNaNxdU doDaDxdU eMbudu oMdU ilalxvo, yAvudu maradaMte alAlxDade savxparxkAsharUpadalilx niMteV iruvudo, adariMda I jagatetxlalxvU vAyxpatxvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AvaqtaM jacnxpitxmAterxVNa savaRmAtimxVkaqtaM jagatf |\\
saMvaqtaM parxtiSidadhxM tadayxdanAtemxVva lakaSxyXteV \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`neYneVna' itAyxdi vAkayxkekx beVre oMdathaR - elAlx jagatutx tananx
  jAcnxnadiMdaleV mucacxlapxTiTxde tananxdAgi mADalapxTiTxde, hAgeye
  tanonxLage seVrisalapxTiTxde, yAvudu AtamxBinanxvAgiruvaMte
  toVruvudo, avelalxvU hAgilalxveMdu niSeVdhisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tanAnxsitx kAraNaM kAyaRM yanAnxneVnA\s \s tamxsAtakxqqtamf |\\
tanAnxsitx kAraNaM kAyaRM yanAnxneVnA\s \s tamxnA nuhxtamf \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamx ceYtanayxdiMda tananx adhiVnavAgi mADalapxDade iruva kAyaRkAraNaveMbudu yAvudoMdU iruvudilalx, hAgeye yAvudoMdu kAyaR, kAraNavU I AtamxdiMda niSeVdhisalapxDadiruvudu ilalx.
\end{artha}

\vishaya{`rUpaM rUpaM' eMba maMtarxda vAyxKAyxna -}

\begin{shl}
rUpaM rUpaM parxti heyxVSa parxtirUpoV baBUva ha |\\
deVhaM deVhaM parxviSaTxH saMsatxdedxVhAkAratAmagAtf \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`rUpaM rUpaM parxtirUpoV baBUva' eMdare parxtiyoMdu deVhadalUlx parxveVsha mADidavanAgi   Atamxnu AyAya deVhada AkAravanunx hoMdidaneMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{obabx Atamxnu aneVkavAgi Aguvudakekx kAraNaveVneMdare - ``iMdoVrx mAyABiH eMbudara vAyxKAyxna"}

\begin{shl}
mAyABiH parxtayxgajAcnxneYyaRdi vA\s naqtabudidhxBiH |\\
gamayxteV pururUpoV\s jecnxYreVkoV\s pi jalasUyaRvatf \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
obabxneV AgidadxrU parxtayxgAtamxnu ajAcnxnegaLeMba mAyegaLiMda athavA BArxMti jAcnxnagaLiMda ajacnxrige bahurUpavuLaLxvanAgi toVri barutAtxne. obabxneV Agiruva sUyaRnu, niVrugaLalilx  parxtibiMbisi bahuvAgitoVruvaMte toVribarutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhAthaRM rUpaM mAyAmayaM viBoVH |\\
shAsAtxrXcAyARdinA nateVR jAcnxtuM vasitxvXha shakayxteV \hfill || 128 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
bahurUpagaLu Etakekx~? eMdare. Ishavxrana I mAyAmayavAda bahurUpagaLu parxtayxgAtamxna nija savxrUpavanunx tiLiyuvudakAkxgi baMdavu, A savxrUpavU saha shAsatxrXvilalxde AcAyaRnilalxde sAdhanAdigaLilalxde tiLidukoLaLxlu ihadalilx sAdhayxveV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu A bahurUpagaLu yAva kAraNadiMda baMdavu~? eMdare -}

\begin{shl}
kutoV\s sayx bahurUpatavxmiti heVturihoVcayxteV |\\
yukAtx hayxseyxVti vacasA mithAyxjAcnxneYkaheVtutaH \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EtariMda I bahurUpagaLu Atamxnige baMdaveMbudakekx ililx kAraNavanunx heVLide ``yukAtxhayxsayxharayaH shatAdasha'' eMdu maMtarxdalilx BArxMti jAcnxnaveMba oMdu kAraNadiMda baMdiveyeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
sarxjasatxtAtxvXparijAcnxnAduyxkAtx daNADxdayoV yathA |\\
parxtayxkatxtAtxvXparijAcnxnAdAtamxnoV harayasatxthA \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxda tatavx savxrUpavu tiLiyade idadxdadxriMda daMDa muMtAdavugaLu
heVge toVruvavo, hAgeye parxtayxgAtamxna tatavxvu tiLiyadeV
idadxdadxriMda Atamxnige iMdirxyagaLu iruvaMte toVruvavu.
\end{artha}

\vishaya{maMtarxdalilx `harayaH' eMbudara athaR -}

\begin{shl}
inidxrXyANeyxVva harayoV haraNAdivxSayAnapxrXti |\\
dasha tAni sahasArxNi shatAni pArxNiBeVdataH \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayagaLidadx kaDege eLedukoMDu hoVguvudariMda iMdirxyagaLeV hariyeMdu kareyalapxTiTxve, avugaLu hatutx, nUru, sAvira eMdare heVLuvudu pArxNigaLa BeVdadiMda.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnoyxV heVturavijAcnxnAdinidxrXyAdeVrihA\s \s tamxni |\\
yatoV\s yameVva harayoV yAvatasxMKAyx tadAsharxyA \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyAdigaLige I Atamxnalilx saMbaMdhaviruvudakekx ajAcnxnavanunx
biTuTx beVre oMdu kAraNavilalx,
\end{artha}

\begin{shl}
ayameVveVnidxrXyatevxVna deVhatevxVna ca kalipxtaH |\\
tathA shatasahasArxdisaMKAyxBeVdeVna cApayxyamf \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AtamxneV iMdirxya rUpavAgiyU deVha rUpavAgiyU kalipxsalapxTiTxruvanu, hAgU shata, sahasarx, muMtAda saMKAyxBeVdadiMdalU kalipxtavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAmarUpakirxyABeVdeYyaRthA pUvaRmavAdiSamf |\\
ayameVva tathA\s rUpaH kalipxtoV\s vidayxyA\s davxyaH \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAma, rUpa, kamaR eMba BeVdagaLiMda adivxtiVyanAda AtamxnU rUpa shUnayxnAgidadxrU ajAcnxnadiMda A BeVdagaLiruvavanaMte kalipxsalapxTiTxruvaneMdu nAvu hiMdeye heVLiruvevu, hAgeye ajAcnxnadiMda deVha iMdirxyAdigaLa rUpadalUlx kalipxtavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadeVtatakxlipxtaM savaRM saheVtu Palavajajxgatf |\\
parxtayxgAtAmxtamxkaM BAsavxtapxrXjAcnxnaGanatatatxvXkamf \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avelalxvU, kAraNa sahitavAgi matutx PalasahitavAgi jagatetxlalxvU kalipxtavAgidudx parxtayxgAtamx savxrUpavuLaLxdAdxgiyU parxkAshamAnavAda parxjAcnxna GanaveMbuva tatavxvuLaLxdAdxgiyU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSoVpaniSatAsxrasatxdeVtaditi sAMparxtamf |\\
ukAtxyX\s \s viSikxrXyateV sAkASxtakxravinayxsatxbilavxvatf \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tadeVtatf' eMbudu samasatx upaniSatutxgaLa sAraveMdu Iga vacanadiMda   keYyayxlilx hiDida parxtayxkaSx bilavxkAyiyaMte sapxSaTxvAgi   horapaDisidavu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxtaM saMshayajAcnxtaM mithAyxjAcnxtamidaM jagatf |\\
tadeVtaditayxnUdeyxYtatatxtatxtatxvXmavaboVdhayxteV \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu modalu tiLiyadeyU, saMshayavAgi tiLidU, athavA BArxMtiyiMda tapApxgi tiLidU, ididxto A I jagatatxnunx `tadeVtatf' eMdu anuvAda mADi adara tatavxvanunx ililx boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxVti vAsatxvaM vaqtatxM tAvadasAyxvaboVdhayxteV |\\
jAcnxnAtupxrA\s pi barxhemxYva nAtoV jAcnxnaPalaM BaveVtf \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxveMdare vasutxvina nijavAda rUpa, adu jAcnxnakekx modalU barxhamxveV Agididxtu, AdadxriMda jAcnxna Palavalalx, ideV I jagatitxna tatavxveMdu boVdhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{apUvaRmf, ana paramf eMbudara athaR -}

\begin{shl}
apUvaRmiti kAyaRtavxniSeVdhAyABidhiVyateV |\\
kAraNatavxniSeVdhAya tathA\s naparagiVriyamf \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`apUvaRmf' pUvaRvilalxdudx eMbuvudu kAyaRtavxvanunx huTaTxnunx niSeVdha   mADuvudakAkxgi heVLalapxDuvudu, hAgU `ana paramf' eMba padavU   kAraNatavxvanunx niSeVdhisuvudakAkxgi heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ananatxramf' `abAhayxmf', eMbudara athaR -}

\begin{shl}
ananatxramiti tayoV ranadhxrXsayx parxtiSeVdhanamf |\\
kAyaRkAraNayoVbARhayxmabAhayxmiti vAyaRteV \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A kAyaRkAraNa BeVdavanunx niSeVdhisuvudu I anaMtaramf, eMbudu, hAgU abAhayxmf eMbudariMda kAyaR kAraNagaLige horatAda horagina bAhayx vasutxvu ilalxdedxMdu nivArisulapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{(veYkAthaR)}

\begin{shl}
satAtx vA\s nanatxragirA barxhamxNaH parxtiSidhayxteV |\\
visheVSoV\s bAhayxshabedxVna tatoV vAkAyxthaRrUpakamf \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA anaMtara padadiMda barxhamxnige satetxyeMbuva sAmAnayxvanunx niSeVdhiside, abAhayx padadiMda visheVSavU ilalxdeMdu niSeVdhiside, adariMda (vAkAyxthaR savxrUpavu) EkarUpavAgiruvudeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnige heVLida lakaSxNadiMda Atamxnige Enu baMditu~? eMdare}

		\begin{shl}
nA\s \s tamxnoV\s nayxtarx saMBAvayxmapUvARdi yadiVritamf |\\
barxhAmx\s \s temxYveVtayxtoV vakitx shurxtireYkAtamxyXsidadhxyeV \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx biTuTx matotxMdu sathxLadalilx apUvARdi lakaSxNagaLanunx hiMde heVLidadxnunx nAvu UhisuvudakUkx Aguvudilalx, idariMdaleV shurxti EkAtamx savxrUpa jAcnxnakAkxgi barxhamxvu AtamxneV eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pAroVkaSxyXparxtiSeVdhAthaRM barxhAmx\s \s temxYveVti BaNayxteV |\\
barxhemxYvA\s \s temxVti ca tathA saMsAritavxnivaqtatxyeV \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda paroVkaSxteyanunx nivArisalu barxhamx Atamxve eMdu heVLuvudu, hAgU Atamxna saMsAra saMbaMdhavanunx alalxgaLeyalu AtamxveMbudu barxhamxveV eMdU heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{paroVkaSxteyU, saMsAra saMbaMdhavU nijavAgidadxre hoVguvudu
  heVge~? eMdare -}

\begin{shl}
BinanxM barxhAmxparijAcnxnAtasxMsAritavxM tathA\s \s tamxnaH |\\
tatatxvXjAcnxnAtatxmoVdhavxswtx neVtiVtAyxtAmx\s vashiSayxteV \hfill  || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvu tiLiyade idadxdadxriMda Atamxnige Binanxteyu saMsAra
saMbaMdhavU kANuvudu, tatavxjAcnxnadiMda ajAcnxnavu hoVgalu EnU
ilalxda neVti neVtieMbuva Atamxnu uLiyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`savARnu BUH' eMbudara athaR -}

\begin{shl}
savoVR\s nuBava EvAyamataH savARnuBUH paraH |\\
kAtAsxRnXyXtasxvoVR BaveVdeVSa cinAmxtarxtAvxtatxthA\s nuBUH \hfill || 145 ||
\end{shl}
\begin{shl}
itiVtuyxkatxparAmashoVR veVdAjAcnx cAnushAsanamf |\\
kataRvayxmeVtadivxjAcnxnamiti veVdAnushAsanamf \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savARnu BUH eMdare utakxqqSaTxvAda svARnuBavaveV, pUNaRvAgiruvudariMda
athavA vAyxpakavAgiruvudariMdalU ceYtanayx savxrUpavAgidadxriMdalU
hAgU anuBavavU I AtamxveV Agiruvudu, itiyeMbudu hiVgeMdu
parAmashaRmADi anushAsanamf veVdada Ajecnx, adeVneMdare I
jAcnxnavanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMbudeV veVdagaLa AjecnxyeMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
asAyxtilaknaGxneV doVSaH saMsArAnathaRsaMgatiH |\\
kuvaRtashacx mahAnAlxBaH AtamxnaH kaqtakaqtayxtA \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idanunx miVridare saMsArada anathaRvu baMdu seVruvudeV doVSavu, I shAsanadaMte mADuvavanige mahatAtxdalABavu, Atamxnu kaqta kaqtayxnAguvanu.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{iti shirxV baqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx eraDane
adhAyxyadalilx 5 neV bArxhamxNavu samApitxgoMDide}

\medskip
\textbf{oTuTx 5625 vAtiRka sholxVkagaLu Agive.}
\end{center}
