%%%%% From 001.tex
%~ \chapter{sureVshavxravAtiRka}

%~ \begin{center}
%~ {\Large\textbf{adhAyxya - 2, bArxhamxNa - 1}}
%~ \medskip

%~ {\large\textbf{anuvAda}}
%~ \medskip

%~ {\large\textbf{|| eraDane adhAyxya ||}}
%~ \medskip

%~ \centerline{\bf shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH}
%~ \end{center}
\chapter{bArxhamxNa - 1}

\vishaya{1. jagatetxlalxvU ajAcnxtAtamxna vivataR pUvoRVtatxra adhAyxya saMbaMdha}

\begin{shl}
tadedhxVdamitayxvijAcnxtaparxtayxkatxtAtxvXdidaM jagatf |
rajAjxvXM sapARdivajAjxtaM nAmarUpakirxyAtamxkamf\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``tadedhxVdaM tahayxRvAyxkaqtamAsiVtf'' eMdu heVLidaMte parxtayxgAtamxsavxrUpavu tiLiyade idadxdadxriMda I nAma rUpa kirxye (kamaR) eMba rUpavAgi hagagxdalilx sapaR modalAdavugaLaMte jagatutx huTiTxkoMDitu.
\end{artha} 
 
\vishaya{idakekx anukUlisuvaMte gwDapAdara vacanavU ide  \mdash } 

\begin{shl}
anishicxtA yathA rajujxranadhxkAreV vikalipxtA |
sapaRdhArAdiBiBARveYsatxdavxdAtAmx vikalipxtaH\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxvu hagagxveMdu niNaRyavAgadiruvAga katatxleyalilx sapaR, 
niVrinadhAre itAyxdi padAthaRgaLa rUpadalilx toVri baruvaMte 
parxtayxgAtamxnu (tatavxtaH tiLiyadiruvAga,) aneVka bageyAgi 
toVribaruvanu. (ideV mAMDUkayxkArikA (parx 2-kA 17)) 
\end{artha}

\vishaya{jagatetxlalxvU ajAcnxtavAda Atamxna vivataRveMdare EnuPala  eMdare  \mdash }

\begin{shl}
anathaRheVturajAcnxnaM, tadutathxM cAKilaM jagatf |
parxtiVcoV\s nathaR, itayxsAmxdiBxVtoV\s tayxthaRM mumukaSxti\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anathaRkekx, duHKakekx kAraNa ajAcnxna, adariMda huTiTxkoMDa elAlx jagatUtx parxtayxgAtamxnige anathaRvAgi (duHKakaravAgi) baMdide eMdu tiLiyuvalilx idariMda (saMsAriyu) hedaridavanAgi idanunx elAlx vidhadiMdalU biDisikoLaLxlu bayasutAtxne. eMbude Pala.
\end{artha}

\begin{shl}
puruSAthoVR\s KilAnathaRparxdhavxsitxH parxtayxgAtamxnaH |
samayxkatxtatxvXparijAcnxnaM puruSAthaRsayx kAraNamf\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnige puruSAthaRveMdare - samasatx anathaRgaLu  nivaqtitxyAguvudeV. I puruSAthaRkekx sariyAda tatatxvXjAcnxnaveV kAraNa.
\end{artha}

\vishaya{2. samayxgfjAcnxnaveV puruSAthaRkekx kAraNaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
nirasAtxsheVSAnathARpatxkaqtAsxnXhAlxdasatatatxvXkaH |
savxtoV yatoV\s yaM saMsAriV teVnAjoVcnx vipariVtadaqkf\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamxnu ajAcnxniyAgidudx (ahaM mama eMdu shariVrAdigaLalilx) 
vipariVtavAgi kANutAtx BarxmepaDutAtx savxtaH tAnu (nija rUpadalilx) samasatx anathaRgaLiMda biDalapxTaTxvanAgidadxrU matutx pUNARnaMdasavxrUpavu modale tanage laBisidadxrU, ariyade saMsAriyAgiruvanu. (adariMda I ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu tatatxvXjAcnxnave eMdu tiLiyabeVku) inonxMdu puruSAthaRkekx kAraNavalalx.  \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
moVhamAtArxnatxrAyatAvxtupxruSAthaRsayx nAparamf |
avidAyxdhavxMsinoV boVdhAtikxMcitAsxdhanamiSayxteV\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSAthaRkekx ajAcnxnavoMdeV taDeyAdadxriMda avideyxyanunx nivaqtitxgoLisuva jAcnxnakikxMta beVroMdu sAdhanavu namage beVkilalx.
\end{artha}

\vishaya{puruSAthaR matutx adara kAraNagaLanunx heVLidudx elilx? 
eMdare  \mdash } 

\begin{shl}
AtemxVteyxVveVti vidAyxyAH sUtarxmituyxditaM purA |
upoVdAGxtasatxthA tasayx pArxgukatxH saparxyoVjanaH\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``AtemxVteyxvoVpAsiVta'' eMdu vidAyxsUtarxvu modaleV ukatxvAgide, tadAhu... itAyxdiyAgi parxyoVjana sahitavAgi adara (AtamxjAcnxnada) upoVdhAGxtavaneVnx heVLidAdxgide.
\end{artha} 
 
\vishaya{A parxyoVjana yAvudu? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
parxtiVci sAkASxdivxjAcnxteV jeVcnxyaM savaRM samApayxteV |
niHsheVSatasatxmoVdhavxsetxVH pumathaRshacx samApayxteV\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtamxgAtamxnanunx neVra anuBava mADikoMDalilx nAvu tiLiyabeVkAdadedxlalxvU mugidaMte Aguvudu. (samasatx) ajAcnxnavu savxlapxvU uLiyadaMte nAshavAguvudariMda puruSAthaRvU mugidaMtAguvudu (pUNaRvAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH pasheyxVdAtamxnAyxtAmxnamadavxyamf |
AtemxYkoV barxhamxvidAyxyA viSayaH shurxtitoV mataH\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda (hiMde heVLidaMte PalaviruvudoV) adariMda tananxlelxV adivxtiVyanAda Atamxnanunx kANabeVku | AtamxvoMdeV barxhamxvideyxya viSayaveMbudu shurxtiyiMda tiLidide.
\end{artha} 
 
\vishaya{anathaR matutx adara nimitatxda vivaraNe:}
 
\vishaya{anathaR matutx adara nimitatxvanunx hiMde elilx heVLide? 
eMdare  \mdash }

\begin{shl}
atha yoV\s nAyxmiti tathA\s vidAyxM cAnUdayx nashavxriVmf |
A\s dhAyxyAvasiteVH kAyaRM tasAyx vAyxKAyxtamacnajxsA\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`tadedhxVdaM tahiR avAyxkaqtamAsiVtf' eMbalilx sUcisida nashavxravAda 
avideyxyanunx ``athayoV\char'263nAyxmupAsetxV anoyxV\char'263hamasimxVti na sa veVdayathA pashu reVva sa deVvAnAmf'' eMbudAgi anuvadisi A adhAyxyavu mugiyuvavaregU adara kAyaRvanunx savxrasavAgiruvaMte vAyxKAyxniside.
\end{artha} 
 
\vishaya{3. avideyxya kAyaRvivaraNe}
 
\vishaya{avideyxya kAyaRvu yAvudeMdu heVLide? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
adhAyxtamxmadhiBUtaM ca tathA ceYvAdhideYvatamf |
BUtaM BavadaBxviSayxM ca sAdhayxM sAdhanameVva ca |
janimatasxvaRmeVveVdamavidAyxyAH samutithxtamf\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adhAyxtamx, adhiBUta, adhideYvaveMdU, BUta, BaviSayxdf vataRmAnaveMdU 
viMgaDisidadx sAdhayx sAdhana vasutxgaLelalxvU huTiTxdedxV Agiruvudu. elalxvU avideyxyiMda edudxkoMDiruvudu. (I riVti hiMde sapAtxnanx bArxhamxNadalilx heVLide).
\end{artha} 
 
\vishaya{upasaMhAradalUlx bArxhamxNadalilx adanunx saMkeSxVpavAgiyU 
tiLiside.}

\begin{shl}
saMkiSxpayx cApuyxpanayxsatxmadhAyxyAnetxV ca tatupxnaH\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tarxyaM vA idamiteyxVvaM rUpaM nAma ca kamaR ca |
tarxyasAyxpi ca saMkeSxVpoV liknagxdeVhAtamxsaMhatiH\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(3) adhAyxyada koneyalUlx adanunx punaH ``tarxyaM vA idaM nAma rUpaM 
kamaRca'' eMdu nAma rUpa kamaRgaLeMdu saMkeSxVpavAgiyU tiLiside. A mUrara saMkeSxVpaveMbudU saha liMgashariVra matutx sUthxlashariVra ivugaLa saMGAta (samudAya)veV eMdu tiLiyabahudAgide. adaralilx kAyaRrUpa yAvudeMdare  \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
terxYloVkAyxtamxshariVyeVRSa vishavxrUpaH parxjApatiH |
anatxNiVRtAKilAnanatxdeVvataH pArxNavigarxhaH\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru loVkagaLeMba (sUthxla) shariVravuLaLxvanu I vishavxrUpanAda 
parxjApatiyu. ivaneV samasatx deVvategaLU oLagoMDiruva samaSiTx pArxNaveMba deVvatAshariVravuLaLxvanu (karaNaveMba liMga shariVravuLaLxvanu). IvaregU hiMde heVLida viSayavanunx tiLisiruvaru.
\end{artha} 
 
\vishaya{4. muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}
 
\vishaya{anaMtara muMdina bArxhamxNa tAtapxyaRvanUnx heVLutAtxre.  \mdash }

\begin{shl}
avijAcnxtAtamxtatatxvXH saMsatxdadhayxsAtxBimAnavAnf |
parAkapxrXvaqtetxVviRratoV vidAyxyA viSayasatxvXyamf\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxtatavxvanunx ariyadeV idudx A parxjApati shariVradalilx 
AtAmxBimAnavanunx mADikoMDavanu. horagina parxpaMcadalilx parxvaqtitx 
mADuvudanunx biTuTx vimuKanAda virakatxnu, barxhamxvideyxge pAtarxnu 
(adhikAriyeMdu) (muMdina ajAta shaturx bArxhamxNadalilx 
tiLiyapaDisuvudu.)
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxtakxqqtAtamxBAvoV\s yameVvaMlakaSxNavasutxni |
shurxtoyxVpasAthxpayxteV gAgoyxVR barxhamxvidAyxBidhitasxyA\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti (terxYloVkayxshariVra)veMba lakaSxNavuLaLx I parxjApatiyalilx 
tananx AtamxsavxrUpavanenx sAkASxtAkxra mADikoMDiruva gAgayxRnanunx kuritu barxhamxvideyxyanunx heVLuva aBilASeyiMda shurxtiyeV eduriTuTx heVLiruvudu.
\end{artha} 
 
\vishaya{gAgayxRneV AcAyaRnalalxve? eMdare - alalx - EkeMdare  \mdash }

\begin{shl}
akaqtasxnXbarxhamxveVditAvxdaqpotxV\s sAvalapxkasatxtaH |
na hi pUNaRparijAcnxnaH kashicxdadxqqpayxti nidavxRyaH\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu pUNaRvAda barxhamxvanunx ariyade idadxdadxriMda athavA pariciCxnanxnAda barxhamxvanenxV tiLididadxriMda kobibxruvanu. adariMda Itanu alapx, (AcAyaRnalalx) EkeMdare; pUNaRjAcnxnavuLaLx yArobabxrU divxtiVya vasutxveV tananx BAgakekx ilalxvAdadxriMda kobubxvudilalxveMbudu loVkaparxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
samApAtxsheVSavijecnxVyapuruSAthaRsatxthA paraH |
ajAtashaturxreYkAtAmxyXdAgxgAyxRcAyaRH parxkalapxteV\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tiLiyabeVkAdudanenxlalx tiLidu puruSAthaRvanunx pUNaRmADikoMDiruva sherxVSaThxnAda ajAtashaturxvu EkAtamxsavxrUpavuLaLxvanAdadxriMdale (ajAtashaturxvenisadavanu) gAgayxRnige AcAyaRnAgi (upadeVsha mADalu) samathaRnAgidAdxne.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxKAyxtAyAmavidAyxyAM taduciCxtAtxvathAdhunA |
AtemxVteyxVveVti sUtarxsayx vAyxKAyx parxsUtxyateV suPxTA\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyanunx vAyxKAyxnisida meVle adanunx nAshagoLisuvudakAkxgi Iga `AtemxVteyxVvoVpAsiVta' eMbudara vAyxKAyxnavananx sapxSaTxvAgi AraMBisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{katheyAgi heVLuvudakekx shurxtiya udedxVsha.} 

\begin{shl}
shurxtAyx gAgAyxRduyxpanAyxsashiSAyxcAyaRsavxrUpayA |
suKAvaboVdhasidadhxyXthaRmiyamAKAyxyikoVditA\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyu gAgayxR muMtAdavugaLanunx heVLi, shiSayx-AcAyaR savxrUpadalilxruva (vANiyiMda) jijAcnxsugaLige suKavAgi boVdhavu sididhxsuvudakAkxgi I AKAyxyikeyanunx (katheyanunx) heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{5. BataqRparxpaMcaru heVLuva pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha  \mdash }

\begin{shl}
aneyxV tavxtArxBisaMbanadhxmeVvaM vAyxcakaSxteV budhAH |
sa ESa ituyxpanayxsotxV vijAcnxnAtAmx hi yaH purA\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
inunx kelavaru paMDitaru ililx I riVtiyAgi vAyxKAyxnisuvaru, modalu  ``sa ESa iha parxviSeTxYH'' eMdu heVLididxto alilx jiVvAtamxnanenxV heVLideyeMdu (vAyxKAyxnisiruvaru).
\end{artha}

\vishaya{ajAtashaturx bArxhamxNavanunx Iga AraMBisuvaru  \mdash }

\begin{shl}
gAgayxRkAsheyxVtihAseVna vakaSxyXteV tasayx niNaRyaH |
katorxyXVR BoVkatxrXyXshacx deVheV\s simxnedxVvatA Eva nAparaH |
shurxtigARgAyxRtamxnA seVyaM pUvaRpakaSxmaBASata\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gAgayxRkAshiVrAja ivara itihAsadiMda adara niNaRyavanunx muMde heVLuvudu, Eke  niNaRyisabeVkeMdare:-
\end{artha} 
 
\begin{artha}
I deVhadalilx kataqRvAgiyU BoVkatxyXvAgiyU iruvavaru deVvategaLeV horatu matotxMdalalx. (jiVvAtamxniMda AgabeVkAdadedxVnu?) eMdu aBipArxyadiMda I shurxtiyu gAgayxRna rUpadalilxdudx pUvaRpakaSxvanunx mADiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxnoV\s sitxtavxkataRqtavxBoVkatxqqtavxparxtipatatxyeV\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shurxtAyx sidAdhxnatxsidadhxyXthaRM kAshayxrUpaM parxkalipxtamf |
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Atamxnu idAdxne, avaneV kataR, BoVkatx eMdu tiLiyuvudakAkxgi sidAdhxMtada sAdhanegAgi shurxtiyu kAshiVrAjana (ajAtashaturxvina) pAtarxvanunx kalipxsiruvudu. (hiVgeMdu BataqRparxpaMcaru heVLida adhAyxya saMbaMdhavu).
\end{artha} 
 
\vishaya{6. adara nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
niSaPxlatAvxtasx cAyukatxH parxkaqtAnaBisaMgateVH\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivaru heVLuva saMbaMdhavu \footnote{pArxNa deVvatege BoVkatxtavx 
modalAdavanunx modale nirAkarisidadxriMda Atamxnige adanunx heVLalu 
muMdina garxMthavu baMdideyeMdu heVLuvudu yukatxvalalx, adanunx sAdhisuvudu niSaPxlavU Adare. EkeMdare! EkAtamxjAcnxnadiMda `tavAtAmxnameVvAveVtf ahaM barxhAmxsimx' eMdu heVLidadxriMdale mukitxyeMdu parxkaqta. modalu heVLidadxkekx idu saMbaMdhisuvudU ilalx, jiVvanige kataqRtAvxdigaLu vAsatxvavAgidadxlilx jAcnxnadiMda mukitxye sididhxsuvudilalx (AnaM-TiVkA) veMdu aBipArxya.
}niSaPxlavAgiruvudariMdalU parxkaqtakekx hoMdadeyiruvudariMdalU yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvatAsitxtavxpakeSxV\s pi kimasitxtAvxdi neVSayxteV |
deVhAdiBxnanxsayx vijAcnxturiSaTxM ceVninxSaPxlaH sharxmaH\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge niSaPxlaveMdare:- pArxNadeVvateya asitxtavxvanunx heVLuva  pakaSxdalUlx (deVhagaLige beVreyAgi jiVvAtamxna) asitxtavx modalAdavu  iSaTxvalalxveVnu? deVhakekx beVreyAgi jiVvanidAdxne (avaneV kataR, BoVkatx) eMbudu iSaTxvAgidadxre, adara sAdhanegAgi sharxmapaDuvudu vayxthaRveV sari.
\end{artha}

\vishaya{savxpakaSxdalilx eraDu doVSavU ilalx - enunxtAtxre  \mdash }

\begin{shl}
ajAcnxteYkAtamxyXyAthAtomxyXV yadA tivxha vivakaSxyXteV |
avidAyxkAyaRniSaThxH sacnushxrXtAyx gAgayxRshariVrayA\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pUvaRpakiSxtayA\s sheVSaduHKaheVtUpashAnatxyeV |
pUvaRpakaSxnidAnaciCxtAkxshayxH sidAdhxnatxvAdayxpi\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shurxteyxVhoVtAthxpayxteV\s sheVSaveVdAnAtxthARvabudadhxyeV |
savoVR\s peyxVSa tadA yatanxH PalavAnAsxyXnanx cAnayxthA\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga EkAtamxtatavxvanunx tiLiyade gAgayxRnu avideyxya kAyaRdalilxdudx (aMdare virADAtamxnalilx ahaMteyuLaLxvanAgi) (tananx) samasatx  duHKagaLigU kAraNa(vAda ajAcnxna)vanunx nAshagoLisalu pUvaRpakiSxyAgiye  ililx gAgayxRrUpavanunx tALida shurxtiyiMda heVLalu  apeVkiSxsalapxDuvanoV, hAgU yAvAga A pUvaRpakaSxkekx kAraNavAda ajAcnxnavanunx kaLeyuva kAshirAjanu (ajAtashaturxvu) sidAdhxMtavAdiyAgi samasatx veVdAMtada athaRjAcnxnakAkxgiye A shurxtiyiMdaleV ililx ebibxsalapxDuvano, AdAgale I elalx parxyatanxvU saPalavAguvudu, anayxthA saPalavAguvudilalx\footnote{I sidAdhxMtadalilx moVkaSxvu hoMduvudilalxveMtilalx. pArxNAdigaLu AtamxvalalxveMdu nirAkarisuvudu, atirikatxnAda Atamx idAdxneMdu heVLuvudu itAyxdi elAlx parxyatanxvU saPalavAguvudu. paramatadalilx hoMduvudilalx.}.
\end{artha}

\begin{shl}
sharxdAdhxcArAdividhayxthAR yadi vA\s\s KAyxyikA tivxyamf |
yathoVkatxdashaRnApAtxthoVR nAnayxdasitxVti BAvitaH |
atoV\s tidaqpotxV\s vijAcnxtadapaRkAraNaGasamxraH\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA sharxdedhx matutx AcAra muMtAdavugaLanunx vidhisuvudakAkxgi I AKAyxyike (katheyu) baMdiruvudAdare, hiMde heVLida tatavx dashaRnadiMda (mUru ananxgaLa savxrUpavAda virATf puruSana Atamx jAcnxnadiMda) paDeda iSATxthaRvuLaLx (aMdare virATf savxrUpavanunx hoMdida) I gAgayxRnu adanunx biTuTx beVreyoMdilalxveMdeV tiLiyutitxdadxnu. AdadxriMda tananx dapaRda kAraNavanenxV saMharisuva (sAdhanavanunx) paDeyade adariMda bahaLa kobibxruvanu.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
OM daqpatxbAlAkihARnUcAnoV gAgayxR Asa
sa hoVvAcAjAtashaturxM kAshayxM barxhamx teV barxvANiVti
sa hoVvAcAjAtashaturxH sahasarx meVtasAyxM vAci
dadomxV janakoV janaka iti janAdhAvanitxVti || 1 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
sharxdAdhxluM vitatxsaMpananxM sherxVyoVthiRnamupeVtayx tu |
barxhamx teV\s haM barxvANiVti gAgayxRH kAshayxmaBASata\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sharxdAdhxsaMpananxnAgiyU dhanasaMpananxnAgiyU sherxVyasasxnunx bayasuva kAshiVrAjana hatitxrakekx gAgayxRnu hoVgi I riVtiyAgi aMdare ninage barxhamxvanunx upadeVshisuveneMdu avanige heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{I kAshiVrAjanu ajAtashaturx heVge? eMdare  \mdash } 

\begin{shl}
na jAtoV na BaviSoyxV\s sitx shaturxreYkAtamxyXdashaRnAtf |
ajAtashaturxH kAshoyxV\s toV gAgayxRbudidhxvirudadhxdhiVH\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpa sAkASxtAkxravAgidadxriMda Itanige shaturxvu yArU huTiTxlalx  muMdeMdUhuTuTxvudilalx IgalU ilalxvAdadxriMda kAshiVrAjanu ajAtashaturxveMdu AgidAdxne, adariMda gAgayxRna jAcnxnakekx virudadhxvAda jAcnxnavuLaLxvanU saha Itanu Agiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamx yasAmxtapxraM nAsitx na ca vasatxvXnatxraM yataH |
barxvANuyxpAsayxM tatetxV\s haM savARpadhavxsitxkAraNamf\hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{``yasAmxtf paraM nAparamasitxkiMcidf yasAmxnAnxNiVyoV 
najAyxyoV\char'263sitx kashicxtf'' eMdu iruva AdhAra shurxti (teY| 
nArAyaNoVpaniSatutx)}yAvudakekx beVreyAgi matotxMdu utakxqqSaTxvAdadudx ilalxvoV, matutx adakekx beVpaRTuTx (nikaqSaTxvAda) beVre vasutxvU iruvudilalxvo aMtaha savaR(saMsAra) nivaqtitxge kAraNavAda barxhamxvanunx upAsanege yoVgayxvAgiruvudanunx nAnu ninage heVLuvenu. (I riVti gAgayxRnu ajAtashaturxvige, upadeVshisuvanu.)
\end{artha}

\vishaya{7. vidAyxdAnakekx pAtarx yAru? jAcnxniya kataRvayxveVneMbudara viveVcane - shaMke}

\begin{shl}
\footnote{nA paqSaTxHkasayx cidUbxrXyatf nacAnAyxyeVna paqcaCxtaH |\\ jAnananxpi hi meVdhAviV jaDavalolxVka AcareVtf ||\\ eMbudAgi samxqqtiyu. parxshenx mADadiruvAga obabxnigU tatavxvanunx heVLabAradu, anAyxyadiMda athavA nAyxyavilalxde keVLuvavanigU heVLabAradu. tAnu tiLididadxrU budidhxvaMtanAdarU mUKaRnaMte loVkadalilx naDeyabeVkeMdu idara athaR.}nApaqSaTx iti nanevxVtadivxrudadhxmakaroVdaqSiH |
yadabxrXhamx teV barxvANiVti hayxpaqSaTxH kAshayxmabarxviVtf\hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVLadiruvavanige heVLabAradeMbuva nAyxyakekx virudadhxvAgi I QuSi mADidanalalxve? tananxnunx parxshenx mADadiruvAga kAshirAjanige `yAvadu barxhamxvo adanunx ninage heVLuvenu (upadeVshisuveneMdu) heVLidanaSeTx. (idu heVge sari?).
\end{artha}

\vishaya{I shaMkege obabxra samAdhAna  \mdash }

\begin{shl}
dapARdidashaRnAnUnxnaM veVtatxyXkaqtAsxnXtamxdashaRnamf |
kaqtasxnXtAvxthaRmatoV\s pArxkiSxVtAkxshayxM parxjAcnxsamanivxtamf\hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(gAgayxRnalilx) kobubx modalAda doVSagaLu kANuvudariMda Atanu apUNaRvAda AtamxjAcnxnavanunx tiLidiruvanu aSeTx. parxjecnxyiMda kUDida kAshirAjananunx kuritu pUNaRsavxrUpavanunx tiLiyuvudakAkxgiyeV parxshinxsidanu. (hiVgeMdu samAdhAna mADikoLaLxbahudu). 
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx sAvxBipArxyavanunx tiLisuvaru  \mdash }

\begin{shl}
sharxdAdhxluradhikAriV yoV jijAcnxsuviRnayAnivxtaH |
apaqSeTxVnApi vakatxvAyx tasemxY vidAyx vipashicxtA\hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva adhikAriyu sharxdAdhxvaMtanAgi vinayadiMda kUDiruvanoV iMthavanu  parxshenxmADadidadxrU vidAvxMsanu avanigAgi tAnu heVLabeVku\footnote{anadhikAriyAdavanige keVLade iruvAga vidoyxVpadeVsha mADabAradeMbudeV `nApaqSatx:kasayxcitf' itAyxdiyAgi niSeVdha mADiruvudaSeTx, adariMda adakekx virudadhxvAgi QuSiyu parxkaqta naDedukoMDilalxveMdu idara tAtapxyaR.}. (ideV nijavAda samAdhAna).
\end{artha}

\vishaya{adhikAriyalalxdavanu videyxyanunx keVLidarU avanige dAna 
mADabeVDaveMdu heVLuva samxqqtiyU ide  \mdash }

\begin{shl}
dhamARrwthx yatarx na sAyxtAM shushUrxSA vA\s pi tadivxdhA |
tatarx vidAyx na vakatxvAyx shuBaM biVjamivoVSareV\hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva shiSayxnalilx dhamaR matutx athaRvU iruvudilalxvo, shushUrxSeyAgali A bageyalilx iruvudilalxvoV, avanige videyxyanunx heVLabAradu. oMdu veVLe Itanige vidAyxdAna mADidare adu baMjaru BUmiyalilx huTuTxhAkida oLeLxVbiVjavu vayxthaRvAguvaMte vayxthaRvAguvudu.
\end{artha} 
 
\vishaya{adhikAriyAdavanu parxshenx mADadidadxrU avanige 
vidoyxVpadeVshavanunx mADabeVkeMdu heVLuvudakekx parxmANa  \mdash }

\begin{shl}
dhamARrwthx yatarx ca sAyxtAM shushUrxpA vA\s pi tadivxdhA |
vakatxvAyx tatarx videyxVti niSeVdhAdeVva liknagxyXteV\hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhamaR matutx athaR ivU athavA A bageya shushUrxSeyU yAralilx iruvudo,  avanige videyxyanunx heVLikoDabeVku. hiVgeMdu apAtarxdalilx vidAyxdAna mADabAradeMba niSeVdhadiMdaleV parxshenx mADadidadxrU satApxtarxdalilx dAna mADabeVkeMbudu tiLidu barutatxde.
\end{artha}

\vishaya{matutx  \mdash }


\begin{shl}
\footnote{yathAhu:- ``yukatxH saMyoVgoV\char'263dhicarAtheRVna 
heVtunA naSATxshavxdagadhxrathavatf'' eMdu (AnaM-TiVkA)}naSATxshavxdagadhxrathavanAnxyXyaM cA\s\s shirxtayx BUmipamf |
pArxha mAnuSavitAtxDhayxM deYvavitatxsamanivxtamf\hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
naSATxshavx-dagadhxrathada nAyxyadaMte nAyxyavanunx avalaMbisi I gAgayxRnu mAnuSavitatx (dhana)diMda tuMbida matutx deYvacitatxdiMdalU (upAsaneyiMda) kUDiyU idadx rAjananeVnx Asharxyisi (barxhamxvanunx) heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{I gAgayxR matutx kAshirAjana saMbaMdhadiMda tiLidubaruva 
aMshaveVneMdare  \mdash } 

\begin{shl}
vitatxdavxyeVna saMpanonxV yatoV\s dhikirxyateV naraH |
savaRkamaRsavxtoV\s vAdiVdAvxlAkiH kAshayxmanitxkAtf\hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu vitatxgaLiMda kUDiruva puruSaneV elAlx kamaRgaLalUlx adhikAriyAguvanu, adariMda bAlAkiyu kAshirAjana hatitxra hoVgi barxhamxvanunx\footnote{``uBayavitatxvatoV\char'263sayx hayxdhikAraH, tasAmxtf adhikArAtheRVna heVtunA yukatxmupeVtayxvacanamiti''} heVLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
naSATxshavxdagadhxratha nAyxyaveMdare - obabxnige yudadhxdalilx 
kuduregaLu satutx hoVgidadxvu ratha mAtarxvitutx, matotxbabxnige 
rathaveV suTuTxhoVgitutx kuduregaLidadxvu. ivaribabxrU yudadhxvu mugida 
meVle paTaTxNakekx hoVguvAga ninanx kuduregaLanunx nanage koDu eMda, 
matotxbabx ninanx ratha koDu eMda. AmeVle ibabxrU seVri 
hoVgoVNaveMdaraMte. aMdare parasapxra sahAya paDedu paTaTxNa 
seVridareMdu nAyxyada athaR, adaraMte, QuSige (apara)barxhamxvideyx upAsane BAgavidadxrU haNavilalx, rAjanige haNavideyAdarU barxhamxvideyxyilalxveMdu meVlina BAvAthaR. tananx videyxyanunx rAjanige koTuTx avaniMda haNa saMpAdisuvadu Itana udedxVsha. haNavanunx dakiSxNeyAgikoTuTx videyx saMpAdaneya udedxVsha rAjanadeMdu BAvAthaR.
\end{artha}

\vishaya{8. `goVsahasarxM dadAmi' eMbudara aBipArxya  \mdash }

\begin{shl}
barxhamx tuBayxM barxvANiVtivAknAmxtarxvAyxpaqtA vahamf |
goVsahasarxM dadAmayxdayx vinApeyxYkAtamxyXniNaRyAtf\hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpada niNaRyavilalxdidadxrU `barxhamxvanunx ninage 
heVLuveneMdu' bAyiMda ADida mAtarxdiMdaleV nAnu IgaleV oMdu sAvira goVvugaLanunx koDuvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
goVsahasarxparxdAnasayx nimitatxM shurxtiraBayxdhAtf |
janakoV janaka iti nAmABAyxsoVkitxtaH suPxTamf\hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyeV sahasarx goVvugaLanunx koDuvudakekx nimitatxvanunx heVLide, 
`janakoVjanakaH' eMdu janakana hesaranunx Avaqtitx mADi heVLidadxriMda idu sapxSaTxpaTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
shushUrxSuM janakaM saveVR janA ditasxnatxmeVva ca |
vivakaSxvoV\s BidhAvanitx tamudidxshayx jiGaqkaSxvaH\hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx janarU barxhamx viSayavanunx keVLuva apeVkeSxyuLaLxvanu janaka, matutx yAvAgalU dAna mADuva iceCxyuLaLx tAyxgi janakaneMdu heVLutAtx barxhamxvideyxyanunx heVLuva aBilASeyuLaLxvarAgiyU dAnavanunx tegedukoLaLxlu apeVkeSxyuLaLxvarAgiyU avanidadxlilxge ODibarutAtxreMbudu parxsidadhxveV Agide..
\end{artha}

\begin{shl}
mwgidhxVM parxsididhxmulalxknaGxyX gAgoyxVR\s yaM mAmupAgataH|
nUnaM ditusxM ca shushUrxSuM saMBAvayati mAmapi\hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti mugadhxra parxsididhxyanUnx ulalxMGisi I gAgayxRnu nananxlilxge baMdiruvanu, nananxnUnx Itanu koDalu bayasuva tAyxgiyeMdU, sharxvaNa mADalu bayasuva shorxVtaqveMdU nishacxyavAgi UhisirabeVku.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 2}

\begin{kandikeshl}
sahoVvAca gAgoyxRV ya EvA\s diteyxV puruSa
EtameVvAhaM barxhomxVdAna iti sahoVvAca
ajAtashaturx mAR meYtasimxnf saMvidaSAThx atiSAThxH
saveRVSAM BUtAnAM mUdhAR rAjeVti vA
ahameVta mupAsa iti sa ya EtameVva
mupAsetxV\s tiSAThxH saveRVSAM BUtAnAM mUdhAR
rAjA Bavati || 2 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{9. I meVlina parxtiyaMte upadeVshiside.}

\begin{shl}
AditayxcakuSxbuRdidhxsathxshecxVtanaH savaRgoV dhurxvaH |
EtameVva sadoVpAseV barxhemxVti ravimadhayxgamf\hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EneMdu upadeVshisidaneMdare - AditayxnalilxyU kaNiNxnalUlx obabxneV 
aBimAniyAgidudx I kaNiNxna mUlaka budidhxyalilx parxveVshisidudx. 
savaRvAyxpaka matutx shAshavxtanAda AtamxneV ahaMkatAR BoVkAtx eMdu 
BAvisi niMtiruvanu, I Atamxnanenx sUyaRna madhayxdalilxruva 
barxhamxveMdu tiLidu idaralilx upAsane mADuvenu adariMda niVnU kUDa 
Aditayx puruSaneMba barxhamxvanunx upAsane mADeMdu gAgayxRnu heVLidanu 
anaMtara ``mAmeYtasimxnf saMvadiSAThxH'' eMbuvaMte - vAyxKAyxniside.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA burxvANaM taM gAgayxRM kAshoyxV mA meVtayxthoVcivAnf |
keVvaloV matisaMvAdoV BavaduketxVmaRmABavatf\hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na tavxpUvARthaRvijAcnxnaM parxtijAcnxtaM yathA tavxyA |
mA voVcoV\s toV yatoV veVdimx vinA\s pi vacanAtatxva\hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAge heVLutitxruvAga A gAgayxRnanunx kuritu kAshiVrAjanu - (beVDa)  hAgalalx, hAge heVLabeVDa eMdanu. matutx nananx budidhx athavA  tiLivaLikege ninanx mAtiniMda saMvAda mAtarx (aviroVdhavAda EkaviSayate mAtarx) AdiVtu, aSeTx, Adare heVge niVnu hosa viSayada tiLivaLike (jAcnxna) yanunx heVLuveneMdu parxtijecnx mADideyoV adaraMte niVnu heVLalilalx, ninanx vacanavilalxdeyU nAnu idanunx tiLideV idedxVne..
\end{artha}

\vishaya{`mA mA' eMdu eraDu sala Eke niSeVdhisidudx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
niSeVdhABAyxsoV mA meVti jAcnxtabarxhamxparxvAdinaH |
AbAdhitadhiyA\s BayxsotxV gAgayxRsAyxnukitxkAraNAtf\hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tanage modaleV  tiLida barxhamxvanunx hecicxnadAgi heVLidaMtha  gAgayxRnanunx kuritu (`hAgalalx hAgalalx, hAge heVLabeVDa' eMdu) mA mA  eMbudAgi niSeVdhavanunx eraDAvatiR heVLidudx savxlapx  bAdhitavAgideyeMbuva budidhxyiMdalU gAgayxRnu nijavAda barxhamxvanunx heVLade iruva kAraNadiMdalU eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{avana upadeVshavilalxde rAjanige heVge gotAtxyitu? eMdare 
 \mdash }

\begin{shl}
suparxsidadhxM yadasAmxkaM tavxcACxsanamaqteV\s pi tatf |
nApeVkaSxteV BavadAvxkayxM sidadhxyXthaRM pArxkapxrXsididhxtaH\hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu namage ninanx upadeVshavilalxde I modaleV suparxsidadhxvAgideyo,  adu namage tiLiyuvudakekx nimamx vAkayxvanunx bayasuvudilalx, kAraNaveVneMdare? I modaleV parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{``atiSAThxH saveRSAM'' itAyxdi shurxtiya vAyxKAyxnavu  \mdash }

\begin{shl}
tadupAsAM na veVdimxVti mA ca shaknAkxM kaqthA yataH |
upAsanaM ca veVdamxyXsayx guNaM tataPxlameVva ca\hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adara upAsaneyanunx nAnu tiLidilalxveMba shaMkeyanunx mADabeVDa, upAsaneyanunx adara guNavanunx adara Palavanunx nAnu tiLidiruvenu.
\end{artha}

\vishaya{upAsaneya eraDu guNagaLanunx viMgaDisuvudu  \mdash }

\vishaya{10. Aditayxnalilx barxhomxVpAsane mADuvudu}

\begin{shl}
atiVtayx savaRBUtAni pArxdhAneyxVna sithxtoV yataH\hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{shl}
atiSAThx iti nAmAsayx teVnAditAyxtamxnoV\s Bavatf |
cakuSxrudidxVpitxmatAvXcacx rAjeVteyxVSoV\s BidhiVyateV\hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx pArxNigaLanunx atikarxmisi muKayxvAgiyeV niMtu iruvadariMda I  AditAyxtamxnige atiSAThx eMdu nAmavu baMdiruvudu, matutx  cakuSxriMdirxyanunx ujajxvXlagoLisiruvudariMda I AditAyxtamxnu rAjaneMdU heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ya EtaM yathoVdidxSaTxmupAsetxV\s haniRshaM naraH |
yathoVpAsanameVvAsayx PalaM Bavati nAnayxthA\hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLidaMte I AditayxrUpavAda barxhamx (Atamx)vanunx hagalUrAterx yAva puruSanu upAsane mADuvanoV, upAsane mADidaMteye ivanige Palavu baruvudu, anayxthA baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
matisaMvAdadoVSeVNa kAsheyxVnoVtAsxriteV ravw |
gAgoyxVR barxhAmxnatxraM rAjecnxV parxvakutxmupacakarxmeV\hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(gAgayxRna mAtu) tananx jAcnxnakekx samAnavAgide  eMbuva doVSadiMdaleV rAjanu sUyaRnanunx (parabarxhamxvalalxveMdu) nirAkarisida meVle gAgayxRnu beVroMdu barxhamxvanunx rAjanige heVLalu upakarxmisidanu.
\end{artha} 

%~ \begin{center}
%~ {\large\bf a 2. bArx 1, kaMDike 3}
%~ \end{center}

\kandike{kaMDike 3}

\begin{kandikeshl}
sahoVvAca gAgoyxRV ya EvAsw caMderxV puruSaH
EtameVvAhaM barxhomxVpAsa iti 
sa hoVvAcAjAtashaturxmAR meYtasimxnasxMvadiSAThx
baqhanf pAMDaravAsAH soVmoV rAjeVti
vA ahameVta mupAsa iti sa ya Eta meVva
muvAsetxV\s harahahaR sutaH parxsutoVBavati
nAsAyxnanxMkirxVyateV || 3 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{11. caMdarxmaMDala manasusx, budidhx ivugaLalilx barxhomxVpAsane mADuvudu heVLalu upakarxmisidanu.} 

\begin{shl}
canedxrXV manasi budwdhx ca barxhomxVpAseV\s hamadavxyamf |
BAnumaNaDxlatoV yasAmxnf divxguNaM canadxrXmaNaDxlamf |
baqhaninxti tatashacxnadxrXH parxmANeVnABidhiVyateV\hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu adivxtiVyanAda barxhamxvanunx caMdarxnalUlx, manasisxnalUlx,  budidhxyalUlx upAsane mADuvenu. niVnU saha hAgeye upAsane mADu,  baqhatf eMdare doDaDxdu, yAva kAraNadiMda sUyaRmaMDalakikxMtalU caMdarxmaMDalavU eraDu pAlu hecucx doDaDxdAgiruvudoV, adariMda caMdarxnu parxmANadalilx baqhatetxMdu heVLalapxTiTxruvanu\footnote{caMdarxmaMDalavu sUyaRmaMDalakikxMta eraDu pAlu doDaDxdeMdu heVLidudx vicAraNiVyavAgide. idanunx Adhunika vijAcnxnigaLu opapxru.}
\end{artha}

\begin{shl}
amoBxV\s tipANaDxraM vAsoV yasAmxcacxnAdxrXBimAninaH|
tasAmxtApxNaDxravAsAH sAyxtosxVmaH swmayxtavxkAraNAtf\hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{shl}
joyxVtasxnXyA rAjateV\s tayxthaRM soVmoV bArxhamxNarAjataH |
soVmoV rAjeVteyxVtoV vakitx tadupAsavidhitasxyA\hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
caMdarxnalilx aBimAnisikoMDa pArxNarUpanAda Atamxnige niVreV oMdu  bahubiLupAda vasatxrX, adariMda pAMDaravAsAH | eMdu samaSiTx  pArxNarUpavAda Atamxnu heVLalapxTiTxruvanu, swmayx guNaviruva  nimitatxdiMda soVmaneMdU, beLadiMgaLiMda caMdarxnu bahu  parxkAshisuvavanAdadxriMda soVmaneV rAjaneMdU bArxhamxNarige rAjaneMdu heVLalapxTiTxruvanu. I riVtiyAgi (baqhatf pAMDaravAsa, soVma, rAja eMdu nAlukx guNagaLiMda kUDiruvaMte), upAsaneyanunx mADabeVkeMdu vidhiyanunx mADalu udedxVshisi shurxtiyu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tulAyxBidhAnadhamaRtAvxlalxtA soVmoV\s pi gaqhayxteV |
uBayoVdeVRvateYkatAvxdupAsayxM teVna tadadxvXyamf\hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(soVma padakekx matotxMdu athaRvide) samAnavAda hesarU matutx guNagaLU  iruvudariMda soVmalateyanUnx soVmaveMdu garxhisabeVku. lategU  caMdarxmaMDalakUkx soVma deVvateyu oMdAgiruvudariMda A eraDU namage upAsane mADatakakxdAdxgive.
\end{artha}

\begin{shl}
ESeYkA deVvatA viBivxV parxteyxVkAthARvasAyiniV |
BoVkitxrXV katirxVR ca savaRtarx tasAyx BoVjayxmatoV\s paramf\hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNa deVvateyU oMdeV matutx viBu-vAyxpakavAgi parxteyxVka  vasutxgaLalUlx nelesi BoVkatxqqvAgiyU kataqRvAgiyU iruvudu. A deVvatege itaravelalxvU BoVjayx (ananx)vAgiruvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxYSA savaRsaMvAyxpetxVrAtemxVteyxVtAmupAsamxheV |
vAyxKAyx tuleyxYva vijeVcnxyA savaRvAkeyxVSu pUvaRvatf\hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamxve, savaRtarx vAyxpisuvudariMda, AtamxveMdeV I deVvateyanunx nAvu upAsane mADidedxVve. (niVnU mADu) itAyxdi vAyxKAyxnavu elAlx vAkayxgaLalUlx hiMdinaMte samAnaveV AgideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{hiMdu muMdina elAlx vAkayxgaLalUlx upAsayxdeVvateya guNagaLU 
adakekx takakx PalagaLU BinanxvAgiye iveyeMdu tiLisutAtxre.}

\begin{shl}
guNoV yatarx hi yaH puMsoV nAmAnx saMBAvayxteV\s tarx tu |
PalaM tadeVva tasayx sAyxtasxvaRvAkeyxVSu niNaRyaH\hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva (payARyadalilx) puruSanige (pArxNadeVvatege) yAva guNavu (yAva yAva) shabadxdiMda tiLidubaMdiruvadoV adeV adakekx PalavAguvudeMdu elAlx vAkayxgaLalUlx I niNaRyavide.
\end{artha}

\begin{artha}
parxti payARyadalilx BeVdavidadxrU Aditayx, caMdarx, aginx, viduyxtf (miMcu) ivugaLalilx nAlakxralUlx teVjasivxtavx eMba guNa samAnaveVke alalx?
\end{artha}

\vishaya{viduyxtitxna veYshiSaTxyX eMdare  \mdash }

\begin{shl}
BAnucanadxrXmasoVsetxVjoV jaladeYraBiBUyateV |
viduyxtatxtArxpayxtitarAM teVjasivxV teVna viduyxti\hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaR caMdarxralilx moVDagaLiMda kadAcitf teVjasusx mucicx biDuvadu, hiVgidadxrU A moVDagaLalilx miMcinalilx mAtarx teVjasusx (parxkAshaveMbudu) matatxSuTx hecAcxgi parxkAshisuvadu (beMkiyalUlx oMdu sala teVjasusx kANutatxde, hogeyuvAga kANuvudilalx. I kAraNadiMda viduyxtitxnalilx yAvudariMdalU mucacxde teVjasusx kANuvudeMdu tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{12. AkAshadalilx barxhomxVpAsane  \mdash }

\vishaya{AkAsharUpavAda barxhamxnige `pUNaR, aparxvatiR' eMdu eraDu 
guNagaLanUnx shurxtiyalilx heVLide, adara vivaraNe  \mdash }

\begin{shl}
KaNaDxshoV na yathA mUtaRM KaM pUNaRM cAparxvataRnAtf |
aparxvatayxRkirxyAvatusxyXvoyxVRminx savARH parxvaqtatxyaH\hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaRvAdadudx (paqthivi muMtAdadudx) heVge KaMDa KaMDavAgiruvudo hAge 
AkAshaviruvudilalx, adu pUNaR=vAyxpaka. EkeMdare, parxvataRne 
ilalxdadxriMda, aparxvatiRyeMdare = kirxyeyilalxdudx, AkAshadalelx 
itara elAlx kirxyegaLu naDeyutatxve, (Adare savxtaH AkAsha 
kirxyeyuLaLxdadxlalx).
\end{artha}

\vishaya{13. 4neV payARyadalilx heVLidaMte  \mdash }

\vishaya{vAyuveV barxhamxveMdu upAsane mADuvavanige mUru PalagaLeMdu 
heVLide shurxti, adanunx vivarisutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
jiSuNxH sAyxjajxyashiVlatAvxjijxVyateV na pareYyaRtaH |
aparAjiSuNxriteyxVvaM tasAmxdeVvABidhiVyateV\hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anayxtoV mAtaqtoV jAtA anayxtasAtxyX udAhaqtAH |
apayxnayxtasatxyXjAyiV sAyxtAsxpatanxBArxtaqmadaRnaH\hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiSuNx jayashiVlanAdadxriMda jiSuNxveMdAguvadu, inonxbabxriMda jayisalu  Agadiruvavanu aparAjiSuNxveMdu I riVtiyAgi AguvudariMda hiVgeMdu heVLalapxTiTxde. anayxtasatxyXjAyiV = aMdare beVre tAyiyiMda huTiTxdavaru anayxtasatxyX eMdu heVLalapxDuvaru avaranunx jayisidavanu eMdare oTiTxnalilx malatAyiya hoTeTxyalilx huTiTxda tananx sahoVdararanunx madiRsuvaneMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
jiSuNxrinadxrXguNoVpAsetxVveYRkuNaThxguNataH paraH|
seVnA\s parAjiteVtayxsAmxtasxpatAnxnAM parAjayaH\hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(heVge oMdu upAsanege bahuPalagaLu eMdu keVLidare) - iMdarxna guNa (parameYshavxyaR)veMbudanunx upAsane mADidadxriMda jayashiVlanAguvanu, veYkuMThana guNavanunx (shaturxgaLiMda balAtakxrisalAgada shakitx, akuMThita shakitxyeMba guNavanunx) upAsane mADuvadariMda shaturxgaLiMda seVneyu eMdU hiMde soVlisalapxDalilalxvAdadxriMda (upAsakana) shaturxgaLige soVleV Aguvudu hiVge (eraDu PalagaLu).
\end{artha}

\vishaya{14. aidaneV payARyadalilx aginx puruSoVpAsanege heVLida `viSAsahi' - eMba guNada athaR  \mdash }

\begin{shl}
aBAyxhitamapi jagatasxhateV\s ginxyaRtasatxtaH |
BasamxsAtakxraNAdukotxV viSAsahiritiVshavxreYH\hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatatxnenxlAlx tananxlilx hAkidarU aginxyu adanunx Basamx mADuvudariMda elalxvanunx sahisuvadu, adariMda (veVdAthaR niNaRya mADalu dakaSxrAda) doDaDxvariMda viSAsahi eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{15. AraneV payARyadalilx ``ya EvAyamapusx puruSaH EtameV vAhaM barxhomxVpAseV'' eMdu heVLi upadeVshisida vAkAyxthaR  \mdash }

\begin{shl}
apusx reVtasi budwdhx ca puruSaM barxhamx ceVtanamf |
upAsa EtamituyxkatxH kAshayxH parxtAyxha pUvaRvatf\hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVrinalUlx reVtasisxnalUlx (viVyaRdalUlx) budidhxyalUlx aBimAnisida  puruSananunx barxhamxceYtanayxveMde nAnu upAsisuveneMdu  upadeVshisalapxTaTx kAshiVrAjanu hiMdinaMte (`mA mA saMvadiSAThxH' | `beVDa beVDa I viSayadalilx inunx heVLabeVDA' eMdu hiMde heVLidaMteyeV) heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{A vAkayxdalilx parxtirUpa eMdu heVLida padakekx athaRveVnu? 
 \mdash }

\begin{shl}
parxtibimobxVdayaH kAyaRM parxtirUpaM yatasatxtaH |
parxtirUpa upAsoyxV\s pusx Palamapayxsayx tAdaqshamf\hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVrina kAyaRveVneMdare parxtibiMbavu huTuTxvaMte mADuvudu. adeV parxtirUpaveMbudara athaR. niVrinalilx I puruSanu (Atamxnu) parxtibiMbavAgiruvaneMdu upAsane mADabeVkAdudu. adara PalavU adakekx anukUlavAgi baruvudu. parxtirUpa (parxtibiMbaveV) PalavAguvalilx anathaRveV Aguvudilalxve? eMbudakekx utatxra - 
\end{artha}

\begin{shl}
anavxtheVR parxtishabodxV\s yaM Palasayx puruSAthaRtaH |
pArxtiloVmeyxVna tu jeVcnxyoV hayxnathaRH sAyxtatxthA sati\hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxti shabadxvu anu eMbathaRdalilx, aMdare anurUpa (anukUla) veMdathaR  baruva Palavu puruSAthaRrUpavAdadxriMda hiVgeyeV athaR. parxtikUlavAgiyeV tiLiyuvalilx anathaRveV AdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtisamxqqtisajAcArAnapxrXti yaH satatoVdayxtaH |
parxtishurxtAyxdirUpatAvxtapxrXtirUpasatxtoV\s sutx saH\hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxti, samxqqti, sadAcAragaLanunx kuritu yAru niraMtara parxyatinxsuvaro avaru shurxti muMtAdavugaLige anukUlavAgiruvudariMda iMtaha (upAsakaniMdalU) shurxti samxqqtigaLige anukUlisuvaMtaha putarxneV huTuTxvanu.
\end{artha}

\vishaya{16. eMTaneya payARyadalilx maMtArxthaRvanunx heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
roVciSUNxpaniSatAkxnatxmAdashARkASxdibudidhxSu |
upAsa itayxBihiteV kAshayxH parxtAyxha pUvaRvatf\hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshisuvaMtaha gupatxkAMtiyiMda kUDida kananxDi, cakuSxrAdi  iMdirxya, budidhx - ivugaLalilx I puruSaniruvaMte I barxhamxvanenxV upAsisuveneMdu gAgayxRnu heVLutitxralu kAshiVrAjanu hiMdinaMte eduru utatxrisidanu.
\end{artha}

\vishaya{upAsakanige heVLuva Palavu avana makakxLalUlx heVge baruvudu? 
eMdu parxshinxsidare  \mdash }

\begin{shl}
yatorxVpAsayxbahutavxM sAyxtaPxlaM tatarx parxjAsavxpi |
shataharxdAdashARdayxthAR vahavasetxV parxsididhxtaH\hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sathxLadalilx upAsaneya viSayagaLu aneVkavAgiruvavoV alilx Palavu tananx saMtatigaLalUlx Aguvudu. ililx, miMcugaLu kananxDi muMtAda vasutxgaLu parxsididhxyalilx aneVkavAgive. (adariMda upAsane viSayagaLu bahuvAgiruvavu).
\end{artha} 
 
\vishaya{elAlx payARyagaLalUlx upAsayx oMdeV AdarU PalagaLu hecAcxgi 
Eke irabAradu? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
PalaM yadugxNakaM yatarx tadugxNaM sAyxdupAsanamf |
PalAnumAnatasatxtarx na PalaM hayxnupAsitamf\hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva payARyadalilx yAva guNadiMda kUDi Palavu heVLidudx kaMDu  baMdideyo, upAsaneyU adeV guNavuLaLxdAdxgiruvudu, PaladiMda adara  sAdhaneyanunx UhisuvudariMda idu tiLiyuvudu, Adare upAsaneyanenxV mADadiruvAga adara Palavu sididhxsadu.
\end{artha}

\vishaya{17. `ya EvA\char'263yaM yanatxmf' itAyxdi maMtarxvanunx vAyxKAyxnisuvaru.}

\begin{shl}
gacaCxnatxmanu yaH shabodxV bahivaRcUCxrXyateV\s dhavxni |
adhAyxtamxM deYhikeV shabedxV budwdhx ceVti vinidiRsheVtf\hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dAriyalilx hoVgutitxruvavananunx hiMbAlisi yAva shabadx horage iruvaMte keVLi baruvudo, A horagina shabadxdalUlx, deVhadoLagiruva shabadxdalUlx, budidhxyalUlx yAva puruSanu iruvanoV, avananenxV nAnu barxhamxveMdu upAsane mADuvenu, eMdu vAkAyxthaRvanunx toVrisabeVku (heVLabeVku).
\end{artha} 
 
\vishaya{hoVguvavana hiMde shabadxvu huTuTxvudakekx Enu kAraNa? aMdare 
 \mdash } 

\begin{shl}
puMsoV\s BidhAvatasUtxNaRM deVhadeVsheYH samAhataH |
pArxNoV vaqtitxvisheVSeVNa bahivaRtukxruteV dhavxnimf\hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxnu shiVGarxvAgi eduru ODutitxruvAga deVhada oLagina BAgagaLiMda hoDeyalapxTaTx pArxNavAyuvu beVroMdu vAyxpAra visheVSadiMda dhavxniyu horage AguvaMte mADutatxde.
\end{artha} 
 
\vishaya{I riVtiyAgi shabadxdalilx aBimAnisikoMDa puruSanige ``asu'' 
eMba visheVSaNavu ukatxvAgide, adara athaRveVneMdare  \mdash } 


\begin{shl}
\footnote{tAnu sivxVkarisida pArxNApAnAdi vAyxpAragaLanunx horaginadAgi biDuvudariMda pArxNa rUpavAda Atamxnu asuguNavuLaLxvaneMdathaR, hAgeyeV dhAyxnisabeVku.}vaqtitxkeSxVpAdasurayamAyuSashacx tadAshirxteVH |
shatAyureVva Bavati mirxyateV nApamaqtuyxnA\hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavAyxpAravu kaLeyuvudariMda idu (I pArxNavu) asu eMdu heVLalapxTiTxde, manuSayxra Ayususx adanenx avalaMbisideyAdadxriMda shatamAna AyususxLaLxvaneV Aguvanu, apamaqtuyxviniMda Itanu sAyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{dikf puruSanige (ashivxniV deVvategaLige) upAsaneyalilx 
divxtiVya, anapaga eMdu eraDu visheVSaNagaLu heVLalapxTiTxve. (11neV kaMDikeyalilx) avugaLa athaRveVneMdare  \mdash }

\begin{shl}
dikuSx divxtiVyoV\s napagaH sadivxtiVyaH sadeYva saH |
duHsaMBAvAyx hi pUvAR diknuBxkAtxvX\s\s shAM pashicxmAM janeYH\hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDaneyadu biDade iruvudeMbudu dikukxgaLalilx iruvudu, adu yAvAgalU eraDaneya vasutxviniMda kUDiye ide. adu heVgeMdare? janaru pashicxma dikakxnunx biTuTx pUvaR dikakxnunx mAtarx ideyeMdu tiLiyalu asAdhayxveV eMbudu parxsidadhxvaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{``divxtiVyavAnahxBavati nAsAmxdfgaNashiCxdayxteV'' eMbudara 
vAyxKAyxna  \mdash }

\begin{shl}
sAdhuBaqtayxpariVvAraH savaRdoVpAsakoV BaveVtf |
putArxdigaNasaMtAnasethxYyaRmeVva sadA BaveVtf\hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upAsakanu yAvAgalU utatxmarAda BaqtayxparivAravuLaLxvanAguvanu, matutx putarx muMtAdavara guMpu yAvatutx viciCxnanxvAgadeV sithxravAgiruvudu.
\end{artha} 

\vishaya{18. beVre payARyada vAyxKAyxna  \mdash }

\begin{shl}
CAyAmayeV tathA\s jAcnxneV budwdhx ceYkeYva deVvatA |
maqtuyxkAlAtupxrA nAsayx vAyxdhirapuyxpasapaRti\hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
horagina katatxleyalUlx oLagina ajAcnxnadalUlx budidhxyalUlx iruva  deVvate oMdeV. (idanunx maqtuyxveMba guNadiMda kUDi upAsane mADuvavanige) maraNakAlakekx muMce Itanige vAyxdhiyU saha hatitxrakekx baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{19. koneya payARyada vAyxKAyxna  \mdash }

\begin{shl}
virADAtamxni deVheV ca budAdhxvitAyxdi pUvaRvatf |
AtamxnivxVti ca vashAyxtAmx parxjA cApi shamAnivxtA\hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
virATf puruSanalUlx, deVhadalUlx, budidhxyalUlx oMdeV  pArxNadeVvateyiruvudu itAyxdi (elalxvU hiMdina payARyadaMte  tiLiyabeVku) idaralilx AtamxnivxV eMbudu upAsayxdeVvateyAda  virATfpuruSanige visheVSaguNa. adara athaR vashAyxtamx eMdu (aMdare  inonxMdakekx adhiVnavAgade savxtaMtarxvAgiruvaneMdathaR) (I guNadiMda kUDi upAsane mADuvavanige) - saMtatiyU sahA I riVti savxtaMtarxvAgi shAMtiyutavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxsAtxnAM pUvaRmudedxVshaH samasAtxnAM tivxhoVditaH |
vivakASxvasitigARgiVR tathA satuyxpapadayxteV\hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdu muMdina payARyagaLalilxruva BeVdavanunx toVrisutAtxre - modalina  payARyagaLalilx vayxsatxvAda (biDiyAda) vasutxgaLa dhAyxnavanunx  udedxVshiside. ililx (kone payARyadalilx mAtarx) samasatx vasutxgaLa  dhAyxnavanunx udedxVsha mADide. hAgAdareVneVya gAgayxRna tAtapxyaR niNaRyavAguvudu, hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtAyxKAyxtoVpadeVshaH sanasxMvAdeVna punaH punaH |
barxhAmxnayxdanayxdavadadAtamxnivxVtayxnatxmAdarAtf\hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ajAtashaturxvina) saMvAdadiMda upadeVshavu tirasakxrisalapxDutitxralu padeV padeV (gAgayxRnu) beVre beVre barxhamxvanunx `AtamxnivxV' eMba payaRMta bahaLa AdaradiMda heVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSANAmananatxtAvxtasxmasatxM barxhamx soV\s vadatf |
tasimxnanxpi niSidedhxV\s tha tUSiNxVM gAgoyxVR baBUva ha\hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx visheVSa vasutxgaLige koneyilalxvAdadxriMda samasatx  (samaSiTxrUpa) vAda barxhamxvanunx Atanu heVLidanu, adanUnx (ajAtashaturxvu) nirAkarisalu gAgayxRnu sumamxnAdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatakxqqtasxnXM barxhamx pUvoVRkatxM tadeVveVdamavidayxyA |
EkadhA\s neVkadhA mUDheYH kalapxyXteV rajujxsapaRvatf\hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{shl}
avAkishxrasakxmAloVkayx naqpoV gAgayxRmanutatxramf |
EtAvaditi taM pArxha sheVSAshaknAkxnivaqtatxyeV\hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
taleyanunx tagigxsi utatxraveV ilalxde niMta gAgayxRnanunx noVDi rAjanu (tiLidiruvudu EnAdaroMdu) uLidideyeVno eMba shaMkeyanunx nivaqtitxgoLisalu iSeTxVye? eMdu avananunx kuritu heVLidanu.
\end{artha} 

\begin{shl}
nigaqhayxmANayoVgeV ca pulxtimatarx vinidiRsheVtf |
barxhamx barxvANiVtAyxtathx tavxmeVtAvadabxrXhamx tacacx teV\hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nigarxhisuva viSayavu odagidAga pulxta savxravanunx ililx  nideRVshisabeVku. (adakAkxgiye `EtAvanUnx 3' eMdu pulxta savxravanunx  sUciside) Eke nigarxhisabeVku? eMdare - barxhamxvanunx upadeVshisuvaneMdu niVneV heVLidedx. Iga (niVnu heVLida) A barxhamxvu iSeTxV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{nijavAgi vicAra mADidare gAgayxRnu heVLidudx AditAyxdi rUpavAda 
barxhamx. adu nijavalalxveMdu heVLutAtxre  \mdash } 

\begin{shl}
ajAcnxteV jagadajAcnxtaM jAcnxteV jAcnxtaM ca yatarx tatf |
tadeVva barxhamx pUNaRtAvxnanx tavxdukatxmakaqtasxnXtaH\hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva tatavxvu tiLiyade hoVdare jagatetxV tiLiyado, yAvudu tiLidare adu  tiLiyuvudo, adeV barxhamx, EkeMdare - adu pUNaR vAyxpaka. adariMda, niVnu heVLidudx pUNaRvAgilalxvAdadxriMda barxhamxvalalx (veMdu utatxrisidanu).
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtatXtAnanugatasavxtaH sidAdhxtamxvasutxni |
muKAyxthoVR barxhamxshabadxH sAyxnanx tavxduketxV\s tathAtavxtaH\hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
biDiyAgiyU irade elelxDeyalUlx anuvatiRsiyU iradeV (sAmAnayx - visheVSa rUpagaLiMda kUDiradeV) iruva savxtaH nitayx sidadhxvAda Atamxvasutxvinalilx barxhamx shabadxvu muKAyxthaRdalilxruvudu. niVnu heVLida athaRdalilx hAgilalxvAdadxriMda barxhamxshabadxvu muKAyxthaRdalilxruvudilalx.
\end{artha} 

\newpage

%~ \begin{center}
%~ {\large\textbf{baq - a. 2, bArx. 1, kaMDike 14}}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 14}

\begin{kandikeshl}
``sahoVvAcAjAtashaturxreVtAvanUnx 3 iteyxVtAvadidhxVH
neYtAvatA viditaM BavatiVti sahoVvAca gAgayxR
upa tAvx yAniVti || 14 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
yasAmxdeVvamatoV gAgayxRmeVtAvadidhxVtivAdinamf |
naqpoV neYtAvateVtAyxha barxhamxtAvxsaMBavaM suPxTamf\hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda hiVgeMdu heVLidano, adariMda `EtAvadidhx' (iSeTxV) eMdu heVLida gAgayxRnanunx kuritu rAjanu `neYtAvatA' iSaTxriMdaleV barxhamxvanunx tiLisidaMte AgalilalxveMdu barxhamxsavxrUpada asaMBavavanunx sapxSaTxvAgi heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{20. ``upa tAvx yAni'' eMbudara aBipArxyaveVnu?}

\begin{shl}
ajAcnxtabarxhamxtatatxvXsayx duHsaMBAvayxmidaM vacaH |
neYtAvateVti barxhAmxtaH kAshoyxV veVtitxVti liknagxyXteV\hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxtatavxvanunx tiLiyadeV idadxlilx (rAjana) `neYtAvatA' eMba mAtu  asaMBAvitaveV Aguvudu. idariMda kAshiVrAjanu barxhamxvanunx tiLidiruvaneMdu UhisabeVkAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
gAgoyxVR\s numAya rAjoVcnx\s tha pArxviVNayxM barxhamxveVdaneV |
upAyAniVtuyxvAceVmaM parabarxhAmxvabudadhxyeV\hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{shl}
paraM barxhamx vijijAcnxsurupeVtoV\s samxyXhamAdarAtf |
anushAdhi yathAtatatxvXmiteyxVvaM vAdinaM naqpaH\hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kaSxtirxrXyaM bArxhamxNoV jAtAyx yadupeVyAdanApadi |
parxtiloVmamidaM vaqtatxM dhamaRshAserxYniRSidadhxtaH\hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(91) anaMtara gAgayxRnu rAjanige barxhamxboVdhaneyalilx pArxviVNayxvideyeMdu Uhisi I rAjananunx kuritu parabarxhamxvanunx tiLiyuvudakAkxgi samiVpakekx hoVgu veneMdu (hatitxra shiSayxnAgi baruveneMdu) heVLidanu, nAnu (92) parabarxhamxvanunx tiLiyalu iciCxsi AdaradiMda ninanx hatitxra baMdiruvenu. `tatavxvanunx iruvaMte boVdhisu' - eMdu heVLutitxruvavananunx kuritu rAjanu hiVge utatxrisuvanu. (93) jAtiyalilx bArxhamxNanAdavanu ApatAkxlavalalxda (anukUlavAda kAladalilx) kaSxtirxyana hatitxra (videyxgAgi), hoVguvudeMbudu virudadhxvAda naDavaLikeye. EkeMdare, idanunx \footnote{`abArxhamxNAdadhayxyana mApatAkxleV vidhiVyateV | anuvarxjAyxca shushUrxSA yAvadadhayxyanaM guroVH | nAbArxhamxNeV gurw shiSoyxV vAsamAtayxMtikaM vaseVtf | bArxhamxNeV cAnanUcAneV kAMkaSxnf gati manutatxmAmf ||' eMdu manusamxqqti |}dhamaRshAsatxrXgaLu niSeVdhisive. eMdu heVLidanu.
\end{artha} 

\begin{shl}
yoVgakeSxVmaPalAthARya gamanaM na nipidhayxteV |
barxhamx meV vakaSxyXtiVtayxthaRM niSidadhxM naqpasapaRNamf\hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare yoVgakeSxVma PalakAkxgi rAjana hatitxra hoVguvudu 
niSeVdhisalapxTiTxlalx. matetxVneMdare `nanage Itanu barxhamxvanunx 
upadeVshisuvaneMbudakAkxgi rAjana hatitxra hoVguvudu (bArxhamxNanige) 
\footnote{``veVdAthARnadhigaceCxVcacx shAsAtxrXNi vividhAni ca | 
upeVyAdiVshavxraM ceYva yoVgakeSxVmAthaRsidadhxyeV ||" eMba samxqqtiyalilx Ishavxra eMdare parxBu, avana hatitxra tananx yoVgakeSxVmada sAdhanegAgi hoVgabahudu.}niSidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s nupeVtameVva tAvxM karavinayxsatxbilavxvatf |
barxhamx vijAcnxpayiSAyxmi yajAjxcnXneV savaRvidaBxveVtf\hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda (shiSayxvaqtitxyiMda) nananx hatitxra bArade iruvaMteyeV  ninage keYyayxlilx hiDida bilavxPaladaMte barxhamxvanunx  tiLipaDisuvenu. yAvudara jAcnxnadiMda (mAnavanu) savaRjacnxnAguvano, adanunx tiLisuvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
ituyxkAtxvX tamathoV pANw gaqhiVtovxVtithxtavAnanxqqpaH |
Ajagamxtushacx tw supatxM naraM kAyaRvivakaSxyA\hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara hiVgeMdu heVLi rAjanu A gAgayxRnanunx keYyalilx hiDidu meVlakekx edadxnu. avaribabxrU malagidadx obabx manuSayxna hatitxra kataRvayxvanunx heVLuva iceCxyiMda baMdaru.
\end{artha} 
 
\vishaya{kataRvayxvAdarU Enu? eMdare  \mdash } 

\vishaya{21. gAgayxRnu tiLida Atamxnu nijavAdadadxlalxveMdu rAjanu boVdhisuvudu.}

\begin{shl}
gAgoyxVRkatxbarxhAmxBoVkatxqqtavxM tathA\s miVSAmanAtamxtAmf |
bAlAkeVboVRdhayiSAyxmiVtayxtaH supatxmagAnanxqqpaH\hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gAgayxRnu heVLida barxhamx BoVkatxne alalxveMdU, matutx I AditAyxdigaLU AtamxnalalxveMdU, bAlAkige nAnu boVdhisuveneMba aBipArxyadiMda rAjanu malagidadx obabx manuSayxna hatitxra hoVdanu.
\end{artha}
 
\vishaya{`tameVteYH' itAyxdi vAkayxda athaRvanunx heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
deVvatAnAmaBiH kAshoyxV gatAvx supatxM yathoVditeYH |
AmanatxrXyAM tadA cakerxV baqhaninxteyxVvamAdiBiH\hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAshiVrAjanu hoVgi deVvatAnAmagaLiMda hiMde heVLida baqhanf,  pAMDara	vAsaH soVmarAjanf eMbavugaLiMda malagidavananunx AvAga karedanu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMboVdhayxmAnoV\s pi tathA supotxV neYvoVdabudhayxta |
yatoV\s toV gAgAyxRBimatoV na BoVketxVtayxvagamayxteV\hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda ecacxrisalapxTaTxvanAdarU malagidavanu ecacxrAgaleV ilalxvo adariMda gAgayxRnige saMmatavAda pArxNavu BoVkatxnalalx (Atamxnalalx)veMdu tiLiyitu.
\end{artha} 

\vishaya{malagida puruSana hatitxra Etakekx hoVdadudx? eMdu 
AkeSxVpisuvadu.}

\begin{shl}
jAgarxtAkxlaM paritayxjayx supatxM kimiti jagamxtuH |
sapxSaTxtA savaRBAvAnAM jAgarxtAkxleV hi lakaSxyXteV\hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxra kAlavanunx biTuTx, malagidAga (avana hatitxra) EtakAkxgi (ibabxrU) hoVdaru, elAlx vasutxgaLU jAgara kAladalilx suPxTavAgi toVruvavu  alalxve?.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  \mdash } 

\begin{shl}
pArxNAnAM deVvatAnAM ca puruSasayx ca saMkarAtf |
boVdheV na shakayxteV katuRM viveVkoV BoVkatxqqBoVjayxyoVH\hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyagaLU, deVvategaLU, puruSanU elalxvU ecacxrakAladalilx (hAlu niVrugaLaMte) seVrikoMDiruvudariMda BoVkAtx, BoVjayxgaLa viveVkavanunx mADikoLuLxvudakekx sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha} 

\begin{shl}
BoVkatxqqtavxmeVva puMsoV\s sitx BoVjayxtavxM na manAgapi |
kAshAyxBipArxyatoV\s nasayx BoVjayxteYva na BoVkatxqqtA\hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanige BoVkatxqqtavxveV (sAkiSxtavxveV) iruvudu, BoVjayxteyu savxlapxvU iruvudilalx. pArxNavasutxvige BoVjayxtavxveV iruvudu. BoVkatxqqtavxviruvudilalxveMbudeV rAjana aBipArxyadiMda (viveVkavAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
saMkiVNaRtAvxdashakayxH sAyxtapxrXboVdheV BoVkatxqqBoVjayxyoVH |
katuRM viveVkoV\s toV yAtaH supatxM puruSamAdarAtf\hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrinalilx elalxvU saMkiVNaRvAgiruvudariMda BoVkatxqq-BoVjayxgaLa viveVkavanunx mADikoLaLxlu asAdhayxvAguvudu, adariMda (rAjanU, gAgayxRnU) malagidadx puruSanidadxlilxge AdaradiMda hoVdaru.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdayxdayxpi sAMnidhayxM pArxNAdiVnAM parxjAgareV |
saMkiVNaRtAvxnimxthasetxVSAM duHshakaM tadivxveVcanamf\hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda pArxNAdigaLa sAMnidhayxvu ecacxrinalilxdadxrU anoyxVnayxvAgi saMkaravAgidudxdadxriMda avugaLanunx biDisi tiLiyuvudu kaSaTxveV AguvudeMdu (malagidadxvana hatitxra hoVdadudx). 
\end{artha}

\vishaya{saMkaraveMbudu suSupitxyalilx ilalxve? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
AtamxnaH porxVSitatAvxtutx BoVgoV\s semxY na parxyujayxteV |
udAsateV\s KilAH supetxV deVvatAH karaNeYH saha\hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(BoVkatxqq) AtamxnU horaTiruvudariMda (upasaMhAra athavA liVnanAgiruvudariMda) ivanige BoVgavu (horagina viSaya BoVgavu) Aguvudilalx, suSupitx yalilx elAlx (iMdirxyABimAni) deVvategaLU iMdirxyagaLoDane (kelasa mADade) udAsiVnavAgirutatxve. 
\end{artha}

\vishaya{I riVti A kAladalilx elAlx iMdirxyagaLigU upasaMhAravu 
EtariMda Aguvudu? \mdash }

\begin{shl}
jAgarxdoBxVgaparxyukatxsayx kamaRNaH parxkaSxyAtatxdA |
sheVrateV karaNAnayxsayx saha BoVkAtxrX\s\s tamxnA \s\s tamxni\hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrinalilx BoVgavanunx koDuva kamaRvu AvAga kaSxyisiruvudariMda  BoVkatxqq jiVvAtamxnoDane ivana iMdirxyagaLu Atamxnalilx (ajAcnxtavAda paramAtamxnalilx) malaguvavu (liVnavAguvavu).
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNa Ekasutx jAgatiR BoVkAtx yoV gAgayxRsaMmataH |
pArxNeVna rakaSxninxti ca tathoVdakeVR parxvakaSxyXteV\hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu gAgayxRnige saMmatavo A pArxNavoMdu mAtarx (suSupitxyalilx)  ecacxravAgiruvudu, ``\footnote{pArxNavAyuviniMda I kiVLAda gUDanunx  (shariVravanunx) rakiSxsutAtx I sAkiSx ceVtanavu tAnu malagadeV ecacxravAgidudx neVra parxkAshisuvanu.}pArxNeVna rakaSxnf avaraM kulAyaM'' eMdu muMdeyU heVLuvudu. idu pArxNa mAtarx AvAga kelasa mADutitxruvudakekx parxmANa, idu anuBavakUkx hoMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{idara bagegx beVre shurxtiyU parxmANavAgideyeMdu heVLutAtxre.} 

\begin{shl}
pArxNAganxya iti sapxSaTxM tathA\s nasatxmitashurxteVH |
ashArxnatxH pArxNa EvAtoV jAgatayxRtarx divAnishamf\hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``pArxNAganxya Eva Etasimxnf pureV jAgarxti'' eMba shurxtiyu I 
viSayavanunx heVLutatxde, matutx ``na vayxthateV nariSayxti seYvAnasatxmitA deVvatA'' eMba shurxtiyiMdalU idu tiLidubaruvudu. I deVhadalilx pArxNavAyuvoMdeV vishArxMtiyilalxde hagalU iraLU ecacxrAgiruvudu.
\end{artha} 

\begin{shl}
yathA jAgarxdavasAthxyAM BoVkAtx pArxNaH purA\s Bavatf |
savxpenxV\s peyxVSa tatheYvA\s\s setxV boVdAdhx ceVdubxdhayxtAmayamf\hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge jAgarAvasethxyalilx I pArxNavu BoVkatxqqvAgididxtoV  savxpanxdalUlx (suSupitxyalUlx) hAgeye iruvudaSeTx. adu ceVtanaveV  Agidadxlilx tiLidukoLaLxli. (adariMda idu BoVkatxnU alalx ceVtanavU alalx).
\end{artha}

\vishaya{pArxNakUkx caMdarxnigU BeVdaviruvudariMdalU caMdarxna 
hesarugaLiMda ecacxrisidarU ecacxrAgalilalx aSeTx, aceVtanavAdadxriMdalalxveMdu shaMke  \mdash } 

\begin{shl}
parxNaseyxVnodxVsatxthA cApAM tarxyXnAnxtAmxviSakxqqtw yataH |
aikayxmukatxmataH pArxNoV boVdhayxteV canadxrXnAmaBiH\hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{shl}
baqhaninxteyxVvamAdiVni sanutx ceVhoVpalakaSxNamf |
anukatxdeVvatAnAmAnxM sAmathAyxRtatxdagxrXhoV\s thavA\hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baqhanf - itAyxdi nAmagaLu ililx upalakaSxNavAgive athavA heVLada deVvategaLa hesarugaLa sAmathayxRdiMda adara athaRjAcnxnavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi BoVkAtx BaveVtApxrXNoV jAgarxdavxcaCxbadxmAgatamf |
ashorxVSayxtasx na ceVdoBxVkAtx nAshorxVSayxdupalAdivatf\hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavu BoVkatx AtamxneV Agidadxre ecacxralilx tiLiyuvaMte (suSupitxyalUlx) baMda shabadxvanunx keVLutatxlididxtu, adu kalulx modalAdavugaLaMte keVLutatxlilalxvAdare BoVkatxnalalxveMdu niNaRyavAguvadu.
\end{artha}

\vishaya{punaH shaMke  \mdash }

\begin{shl}
nanu supetxV\s pi puMsayxsimxnobxVdhitaH sanasxvXnAmaBiH |
BoVketxYva BoVtasxyXteV shabadxM na tavxBoVkAtx paroV jaDaH\hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanivanu malagidadxrU tananx hesarugaLiMda ecacxrisalapxTaTxvanAgi tAnu BoVkatxqqveV Agidadxre shabadxvanunx ariyuvanu. Adare BoVkatxqqvalalxda matotxMdu jaDavAgiruvadu, adu ariyalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
neYvAtoV\s pi viveVkaH sAyxdutithxtaH koV\s nayoVdavxRyoVH\hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSuTxmAtarxdiMdalU (BoVkatxqq-BoVgayxgaLa) viveVkavAgalAradu, (rAjanigU 
gAgayxRnigU) saMmatavAda AtamxrugaLalilx yAru edadxvaru? eMbudAgi (saMshayaveV huTuTxvudu) eMdu shaMke.
\end{artha}


\vishaya{I saMshayada parihAravu - hiVgide  \mdash }

\begin{shl}
neYvaM gAgiVRyapakaSxsayx visheVSAvadhaqteVH sadA |
ajAtashatarxvXBiperxVtabArxhamxNaH pArxkapxrXmANataH\hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgU sariyalalx - gAgayxRna pakaSxvAda (pArxNa vasutxvige) ajAtashaturxvige iSaTxvAda barxhamxvasutxviniMda (beVpaRTiTxruva) visheVSavu (yAvAgalU usiru biDuvudeMba visheVSavu) parxmANavu (ecacxru) huTuTxva muMceye niNaRyavAgide. (adariMda adu BoVkatxnalalx).
\end{artha}

\vishaya{22. visheVSa niNaRyavu heVgeMdare?  \mdash }

\begin{shl}
yoV\s nasatxmita EkoV\s tarx vAgAdayxsatxmayeV\s maqtaH |
inodxrXV\s sapatonxV\s bedxVhashacx nAmarUpasamAvaqtaH\hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu ililx (suSupitxyalilx) oMdeV Agi vAgAdi iMdirxyagaLu asatxvAgidadxrU amaravAgiruvudo, matutx savxtaMtarxvAgi tanagobabx shaturxvilalxde idudx jalamaya shariVravuLaLxdAdxgi (horagina) nAmarUpagaLiMda (paMcaBUtagaLiMda) mucacxlapxTiTxdeyoV. matutx
\end{artha}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdayxKilaM vishavxM saMvAyxpayx samavasithxtaH |
OtaM porxVtaM jagadayxsimxnanxranABinidashaRnAtf\hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adhAyxtamx modalAda elAlx jagatatxnunx cenAnxgi vAyxpisikoMDiruvudo  adu, (cakarxda) aragoVlugaLu nABiyalilx (guMBadalilx) avalaMbisi  iruvaMte eMdu daqSATxMtadiMda I pArxNavasutxvinalelx jagatetxlalx OtaporxVtavAgide (heNedukoMDide) (aMdare jagatitxge nABiyaMte AdhAravAgide).  
\end{artha}

\begin{shl}
kuvARNasutxmulaM shabadxM savxvAyxpAramasheVSataH |
kuvARNa Eva savxpenxV\s pi pArxNa AsetxV parxboVdhavatf\hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx I pArxNavu doDaDx shabadxvanunx (gorikeyanunx) mADutAtx, tananx vAyxpAravanunx (usiru biDuvikeyanunx) elelxDeyalUlx mADutAtx iruvudu, ecacxrinalilxruvaMte I pArxNavu savxpanxdalUlx iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca BoVkatxrXnatxraM pArxNAdAgxgoyxVRNeVhABuyxpeVyateV |
tatAkxleV BinanxkAleV vA pArxNAdanayxsayx BoVjayxtaH\hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx gAgayxRnu pArxNakikxMta beVrobabx BoVkatxnidAdxneMbudanUnx ililx  opipxkoMDilalx, A kAladalUlx BinanxkAladalUlx pArxNakekx beVreyAdadudx BoVjayxveV AgiruvudariMda (pArxNaveV BoVkatxneMdu avanige saMmata).
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdavashayxM boVdadhxvayxM boVdhayxM sAkASxdupasithxtamf |
pArxNeVna boVdadhxqqrUpatAvxdAdxhayxM dagAdhx yathA daheVtf\hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda pArxNaveV tiLiyuva boVdhakanAdadxriMda neVrA tananx hatitxra  baMda jecnxVyavasutxvanunx avashayxvAgi tiLiyabeVkAdadudx, suDuva beMkiyu tananx hatitxra baMdidadxnunx iMdhanavanunx heVge suDuvudoV hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAsw boVdhayxmAnoV\s pi parxtayxbudadhxyXta nAma tatf |
pArxNoV\s BoVkAtx tataH sidadhxH savxnAmAparxtiboVdhanAtf\hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNavu ecacxrisalapxTaTxrU A hesaranunx ariyalilalx, adariMda tananx hesaranunx tiLiyadadxriMdaleV pArxNavu BoVkatxnalalx (AtamxnalalxveMdu niNaRyavu)
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxKAyxvisheVSasaMbanAdhxgarxhaNAcecxVnanx budadhxvAnf |
agarxhAsaMBavAnenxYvaM savaRjAcnx deVvatA yataH\hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx hesarige beVkAda athaRsaMbaMdhavu tiLiyadidadxriMda pArxNavu  tiLiyalilalxveMdu shaMkisidare - samAdhAna. hiVge sariyalalx  tiLiyalilalxveMbudu pArxNakekx saMBavisuvudeV ilalx, EkeMdare, pArxNadeVvateyu savaRjacnxLAgidAdxLe.
\end{artha}

\vishaya{rAjanu heVLuva AtamxnigU meVlina doVSagaLu samAnavalalxve? 
eMdu shaMkisuvudu  \mdash } 

\begin{shl}
tavxtapxkeSxV\s payxgarxhoV doVSasutxlayxshecxVditi coVdayxteV |
neYvaM kaqtAsxnXBimAnitAvxdeVkadeVshAnahaMkaqteVH\hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ninanx pakaSxdalUlx I riVti garxhaNa mADadiruva doVSavu samAnavalalxve? eMdu parxshinxsidare utatxra - I riVti doVSavilalx. (rAjanu heVLuva) Atamxnu samasatx (deVheVMdirxyagaLa samudAyadalelx) aBimAna mADikoMDiruvudariMda, I Atamxnige EkadeVshavAda (pArxNavoMdaralelx) ahaMkAra (nAnu eMba aBimAna) vilalxvAdadxriMdalU (hesaranunx garxhisalAgalilalx) 
\end{artha} 

\vishaya{adanenx daqSATxMtadiMda sAdhisuvaru  \mdash }

\begin{shl}
aknugxlAyxdayxBidhAnoVkwtx na hi tadAvxnapxrXbudhayxteV |
kaqtasxnXdeVhABimAneyxVvaM neYkadeVhABimAnaBukf\hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beraLu, kAlu keY muMtAda shabadxgaLanunx heVLidalilx (A  aMgagaLuLaLxvanu) ecacxrAguvudilalx. pUNaRdeVhadalilx  aBimAnavuLaLxvaneV Atamx (rAjanige beVkAdavanu) Eka deVshadalilx aBimAnavanunx hoMdiruvavanalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNasayx tu samApatxtAvxtasxmasatxvayxsatxvasutxSu |
nA\s\s tamxvatAsxyXdasaMboVdhasatxsayx savARBimAnataH\hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavAyuvu elAlx vasutxgaLalUlx (\footnote{goVtavxjAtiyaMte  pArxNavu samasatx vayxkitxgaLalUlx vasutxgaLalUlx parxteyxVka iruvudariMda ahaM eMba aBimAnavu savaRtarx barabahudAdadxriMda Atamxnige vilakaSxNavAdadxriMda I pArxNavanunx kareyalu caMdarxna hesaranunx heVLidarU adakekx garxhaNavAgalilalxveMdathaR.}samaSiTx vayxSiTx vasutxgaLalUlx) parxteyxVkavAgiruvadariMda Atamxnige AguvaMte jAcnxnavu Agadeyiruvudakekx Aguvudilalx. adakekx elAlx kaDeyalUlx aBimAnavu irabahudAdadxriMda\footnote{kAshiVrAjanige iSaTxvAda Atamxnu yAva vAyxpAravU ilalxde malagiruvanu, pArxNavu mAtarx shAvxsa ucACxvXsavAyxpAravanunx mADutAtx, suSupitxyalilxruvadariMda malagilalxveMdathaR, adariMda hesaru heVLidarU garxhaNavAgadiruvudu pArxNakekx yukatxvalalx, Atamxnige hAgalalxveMdu ililx vayxtAyxsavanunx ariyabeVku.} (garxhaNavAgilalxvenanxlAgadu).
\end{artha}

\begin{shl}
boVdhAboVdhw citeVnaR satxH kUTasathxjacnxpitxmAtarxtaH |
parAyatatxparxboVdhoV nA hayxpApxtorxVtAthxdarxveVriva\hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda ceYtanayxvAgiruvadariMdale I ceYtanayxkekx jAcnxna matutx ajAcnxnagaLu iruvudilalx, (hiVgidadxrU Atamxnu jAcnxnamADikoLuLxva jAcnxta heVgAdaneMdare? - inonxMdara adhiVnavAda jAcnxnavuLaLxva Atamxnu (amuKayxnAdavaneV jAcnxta) jalapAtarxdalilx edudx kANuva sUyaR parxtibiMbakikxMta biMba rUpanAda AditayxnaMte (muKAyxtamxneMbuvanU) iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxsaMjacnxyA\s payxsaMboVdhoV yathA daqSaTxsatxdAtamxnaH |
BoVkatxqqtevxV satayxpi tathA pArxNeV\s payxparxtiboVdhanamf\hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge Atamxnige BoVkatxqqtavxvu idadxrU tananx hesariniMda jAcnxnavu 
Aguvudilalxvo hAgeyeV pArxNavidadxrU garxhaNavAgade iruvudu.
\end{artha} 

\begin{shl}
supAtxsupatxtavxsaMBeVdavisheVSanAyxyasaMBavAtf |
neYva supatxgarxhoV yukotxV na tavxsupatxsayx yujayxteV\hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
malagide, malagilalx - eMba beVdha visheVSavu iruva nAyxyavu saMBavisuvudariMda, malagida (Atamxnige) garxhaNavAguvudu yukatxvalalx, malagade iruva (pArxNakekx) mAtarx garxhaNavAgadiruvudu yukatxvalalx.
\end{artha}


%%%% From 002.tex
\begin{shl}
shorxVtArxdeVguRNaBUtatAvxtapxrXdhAnaM parxti savaRdA |
tasimxcnAjxgarxti jAgatiR supetxV savxpiti tadavxshAtf\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxdhAnavAda (pArxNakekx) shorxVtarx muMtAda (iMdirxyagaLu) yAvAgalU aDiyALAgiruvadariMda adu (pArxNavu) ecacxrAgiralu (ivugaLu) ecacxrAgiruvavu, adu malagidare adara adhiVnateyiMda malaguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
neVnidxrXyANAM BaveVtAsxvXpoV yadi pArxNaparxdhAnatA |
nAmAtAyxH sheVrateV yasAmxdArxjicnx sAvxmini jAgarxti\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(iMdirxyagaLige) pArxNaveV muKayxvAgiruvalilx iMdirxyagaLige niderxyu  baruvudeV ilalx, sAvxmiyAda rAjanu ecacxrAgiralu sacivaru nidirxsuvudilalx (eMbuvaMte). (pArxNaveV BoVkatxqqvAgidadxlilx iMdirxyagaLU saha nidirxsadeV irabeVkAguvudu I daqSATxMtadaMte).
\end{artha}

\vishaya{parxshenx - pArxNada hesareV alalxda aparxsidadhxvAda 
hesarugaLiMda karediruvadariMdaleV pArxNakekx arivAgalilalx, AtamxneV alalxveMbuva kAraNadiMdalalx eMdu parxshenx  \mdash }

\begin{shl}
aparxsidAdhxthaRsaMjAcnxBiruketxVshecxVdaparxboVdhanamf |
deVvatAtamxniSeVdhAthaRparatAvxtatxdagxrXhoV\s thaRvAnf\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(pArxNada hesaralalxda) aparxsidadhxvAda athaRvuLaLx hesarugaLiMda  heVLidadxriMdaleV ecacxrAgalilalxveMdare idakekx utatxra - (caMdarx) deVvateyu AtamxveMdu (gAgayxRna aBipArxyavanunx) nirAkarisuva tAtapxyARthaRvuLaLxdadxriMda (deVvatA) nAmagarxhaNavu sAthaRkaveV sari.
\end{artha}

\vishaya{idara vivaraNe  \mdash }

\begin{shl}
pArxNasAyxBoVkatxqqtAsididhxH savxnAmAgarxhaNAdapi |
deVvatAparxtiSeVdhAthaRM boVdhayxteV  canadxrXnAmaBiH\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNavAyuvu BoVkatxqqvalalxveMba niNaRyavu tananx nAmavanunx garxhisadiruvadariMdalU Agabahudu, caMdarxna hesarugaLiMda deVvateyu (idu) alalxveMbudakAkxgi; (malagidavanu) boVdhisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{23. AdarU kelavaru iMdirxyagaLeV Atamxvenunxvaru, avara mata nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
samxqqtijAcnxneVSaNAdiVnAM saMdhAnAnupapatitxtaH |
karaNAnAmaBoVkatxqqtavxM deVhAMshAnAmiveVSayxteV\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samxraNe - jAcnxna - iceCx itAyxdigaLanunx anusaMdhAna mADuvudakekx hoMdANikeyAguvudilalxvAdadxriMda iMdirxyagaLu BoVkatxqq (Atamx)vAguvudilalx, deVhada avayavagaLu (hasatx modalAdavu) AtamxvalalxveMbudu saMmatavAgiruvaMte heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aceYtanAyxtatxthoVkatxsayx kutoV BoVkatxqqtavxsaMBavaH |
cidanayxsayx ca BoVjayxtAvxnAnxnayxsAyxtoV\s sitx BoVkatxqqtA\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeyeV heVLida iMdirxya vagaRkekx ceYtanayxvilalxdiruvudariMda  BoVkatxqqtavxvu saMBavisuvudilalx. citatxlalxda vasutxvu BoVjayxvAdadxriMda adakekx beVreyAdudakekx BoVkatxqqtavxvu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
daNADxpUpikaniVteyxYva karaNAnAmaBoVkatxqqtA |
na ca pArxNAtireVkeVNa deVvatA\s noyxVpapadayxteV\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{koVDabaLeyanunx oMdu koVlige seVrisi iTiTxdidxtu. adanunx ili  tiMdu hAkitutx, AvAga obabx heVLida mAtu, `iDiV koVlanenxV tiMdu hAkitu  ili' eMdu. koVlanenxV tiMda meVle koVDabaLeyanunx tinanxdeV biDuvude?  ilalx, adanunx tiMditeMdu parxteyxVka heVLade idadxrU heVLidaMteye athaR. ideV I nAyxyada tAtapxyaR. adaraMte pArxNaveV AtamxnalalxveMda meVle adaroLage aDagidadx  iMdirxyagaLu AtamxvalalxveMdu heVLida hAgeye athaR. I riVti athARtf tiLiyuvudeMdu I nAyxyada samanavxya |}daMDApUpikA nAyxyadiMdale iMdirxyagaLu BoVkatxqq (Atamx)valalx, matutx pArxNavanunx biTuTx deVvateyeMbudu beVreyAgideyeMbudU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adaralUlx upakarxmaviroVdha shaMke mADuvudu  \mdash }

\begin{shl}
nanu tadavxyXtireVkeVNa pArxgAditAyxdiriVritaH |
deVvatAviSayoV BeVdaH sa kathaM vinivAyaRteV\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx \ndash  hiMde AditAyxdi deVvategaLanunx A pArxNavasutxvige beVreyAgi heVLalilalxve? hiVgiruvAga deVvatA viSayadalilx iruva BeVdavanunx heVge nirAkarisuvudu?.

adaraMte pArxNaveV AtamxnalalxveMda meVle adaroLage aDagidadx iMdirxyagaLu AtamxvalalxveMdu heVLida hAgeye athaR I riVti athARtf tiLiyuvudeMdu I nAyxyada samanavxya. 
\end{artha}




\vishaya{samAdhAna  \mdash }

\begin{shl}
neYvaM tasayx samasatxsayx pArxNa EkatavxheVtutaH |
aranABAyxdidaqSATxnAtxdAvxyupArxdhAnayxtasatxthA\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(aMtaBARvavu) hiVge alalx. A elAlx deVvatABeVdagaLigU 
pArxNavasutxvinalilx Ekatavxvu iruvudeV idakekx kAraNa. nABiyalilx 
(gADiya) guMBadalilx cakarxda aragoVlugaLu heVge niMtiruvavo hAgeye 
eMbuva daqSATxMtadiMda vAyuvu parxdhAnaveMdU tiLiyuvudu (adariMdalU 
vAyurUpavAda pArxNakekx beVreyAgi AditAyxdi 
BeVdagaLilalx)\footnote{matutx aranABAyxdi eMbalilx Adi padadiMda `ESa 
u Eva saveRVdeVvAH
 katama EkoVdeVva' itAyxdi shurxtiyanunx udAharisabeVku.}
\end{artha}

\vishaya{24. deVhAtamxvAdada vicAra - sUthxla deVhaveV Eke? AtamxvAgabAradeMdu pUvaRpakaSx  \mdash }

\begin{shl}
saMGAta Eva BoVkAtx\s sutx tasayx parxtayxkaSxsaMgateVH |
na tu tadavxyXtirikatxsayx BoVkatxqqtA mitayxsaMBavAtf\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMGAtaveV (eMdare I sUthxla shariVraveV) AtamxneMdAgali, adu  parxtayxkaSxkekx hoMdibaruvudu, adanunx biTuTx matotxMdu beVreyAgi Atamxnilalx, adara anuBavavu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{25 \ndash  I pUvaRpakaSxda nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
nAceVtanasayx BoVkatxqqtavxM kathaMcidavakalapxteV |
cidanayxsayx ca BoVgayxtAvxtakxmabxlwdanatoVyavatf\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aceVtanavAda (shariVrakekx) BoVkatxqqtavxvu (anuBava mADuva  AtamxsavxrUpavu) eMdigU heVgU saMBavisuvudilalx.  ceYtanayxkekx beVreyAda kaMbaLi, ananx, niVru ivugaLaMte  BoVgayxvAgiruvudariMda Atamxvalalx (shariVrakekx BoVgayxvasutx AgabahudaSeTx).
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi cidivxshiSaTxtavxM parxtayxkeSxVNoVpalaBayxteV |
citasxMbanodhxVpalabadhxyXthaRM tajAjxcnXtA kaH parxkalapxyXteV\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx ceYtanayxdiMda kUDidudx parxtayxkaSxdalilx kANuvudilalx. ceYtanayx saMbaMdhavanunx tiLiyalu adanunx tiLiyuva matotxMdu Atamx yAvudeMdu kalipxsuvudakekx Agutatxde? 
\end{artha}

\begin{shl}
neVha cidavxyXtireVkeVNa sAvxthaRM kiMcidapiVSayxteV |
nApi sAvxthARtireVkeVNa parxmANaPalaBAgaBxveVtf\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (loVkadalUlx shAsatxrXdalUlx) ceYtanayxkekx beVreyAdadudx sAvxthaR.  (savxtaMtarx) venisida vasutx oMdU saMmatavAgilalx | sAvxthaRvAda  (savxtaMtarxnAda Atamxnige) beVreyAdadudx parxmANa Palakekx  (anuBavakekx) pAtarxvAgilalx, anuBavakekx baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na hayxcitakxM parxmeVyaM sacicxnimxtikxMcidapiVkaSxyXteV |
na cAnuBUtiH pArxtayxkaSxyXmanayxtoV\s peVkaSxteV jaDAtf\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxvilalxda oMdu viSayavU paramAthaRvAgilalx. ceYtanayxvanunx  beLaguva oMdu vasutxvU kANuvudilalx. matutx anuBavavu beVre jaDavasutxviniMda parxtayxkaSxrUpavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{deVhAtamxvAdiya matadalilx ceYtanayxdiMda 
(jAcnxnadiMda) kUDida deVhaveV AtamxvAgidudx adu mADikoLuLxva 
parxtayxkaSxveV parxmANaveMbudu saMmatavAgide. adara sAdhanege 
parxtayxkaSxveV parxmANavAdalilx adaralilx goVcarisuvudu, rUpAdigaLu 
athavA rUpAdigaLuLaLx shariVrAdigaLu mAtarx, beVre viSayagaLalalx. I matadalilx heVtu (takaR)veMbudu parxmANavAgilalx, adariMda ceYtanayxdiMda kUDida deVhaveV AtamxveMbudu sididhxsadeMdathaR.}deVhAtapxrXtayxkaSxniSapxtwtx na ca parxtayxkaSxmiSayxteV |
liknagxsayx cAparxmANatAvxtukxtaH  parxtayxkaSxmAnitA\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx deVhadiMda parxtayxkaSxvu Aguvadakekx parxtayxkaSxvanunx apeVkiSxsuvudilalx, heVtuvu (takaRvu) parxmANavalalxdadxriMda parxtayxkaSx parxmANavu oMde eMba aBimAnavu elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{hAgeye shabAdxdi viSayagaLanunx garxhisuva 
parxtayxkaSxvu deVhavanunx avalaMbisidadxre idu nanage I riVti 
tiLiyiteMdu anusaMdhAna mADuvAga I anusaMdhAnavu sididhxsuvudakekx 
parxmANaveVneMdu keVLidare parxtayxkaSx parxmANaveMdu heVLalu shakayxvalalx. beVre parxmANavanunx opupxvudilalx, adariMda parxmANavilalxdariMda anusaMdhAnaveV sididhxsadeMdu tAtapxyaR.}tathA\s thARnatxrasaMbanedhxV parxtayxkeSxV deVhaniSiThxteV |
anusaMdhAnasaMsidwdhx na kiMcinAmxnamiSayxteV\hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhadalilx beVre viSaya saMbaMdhavu parxtayxkaSxvAgalu (punaH) 
anusaMdhAna (samxraNeyu) sididhxsalu oMdu parxmANavU saMmatavAgiruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{matutx parxtayxkaSxvoMdeV parxmANaveMdu heVLalu sAdhayxvilalx, 
anumAnavU parxmANaveMdu heVLaleVbeVkAguvudeMdu heVLutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
vAgaBivAyxhaqtishecxVyaM liknAgxpArxmANayxvAdinaH |
apArxtayxkASxyXtapxrajacnxpitxsaMgateVH sAyxdanathiRkA\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabadx vayxvahAra mADuvudeMbudu anumAnakekx apArxmANayxvanunx heVLuva 
vAdige vayxthaRveV Aguvudu. inonxbabxna (athaR) jAcnxnakekx iruva 
saMbaMdhavu parxtayxkaSxvAguvudilalxvAdadxriMda vayxthaRveV 
Aguvudu.\footnote{``gAmAnaya'' (goVvanunx tegedukoMDu bA) eMbuva 
shabadx parxyoVga mADuvudu tanagAgiyoV, athavA inonxbabxrigAgiyoV? eMdu parxshinxsidare, tanagAgiyeMdu heVLuvudakekx Aguvudilalx. tananx vacanadiMda tanage hosa viSayavu tiLiyuvudilalx, inonxbabxrigAgi eMdu heVLidarU vayxthaR. I mAtiniMda matotxbabxnige athaRjAcnxnavAguvudeMbudU saha parxtayxkaSxvAguvudilalxvAdadxriMda vayxthaRveMdu tAtapxyaR.}
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtamxdaqSaTxyXnuroVdheV\s pi mwDhayxmeVva parxsajayxteV |
vuyxtapxtetxVH sAdhuloVkasayx na kashicxdapi ditasxti\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx tananx AtamxdashaRna (shAsatxrX)vanunx anusarisidarU 
mUDhatanaveV baruvudu, \footnote{aMdare cAvARka dashaRnada athaR 
savxgaRnarakagaLilalx, moVkaSxvilalx, sithxravAda Atamxnilalx. 
paraloVkakekx hoVguva Atamxnobabxnu beVreyilalxveMdu baruva 
jAcnxnadiMda tananx savxtatxnunx, dhanakanakAdi vasutxvanunx matotxbabx 
saMta janarige koDalu iciCxsuvudilalx. Adare inonxbabxra dhanavanenx 
tAnU sivxVkarisalu iciCxsuvanu. oTiTxnalilx Itanobabx nAsitxkanAguvaneMdathaR [AnaM - TiVke].}adara jAcnxnadiMda sAdhu janarige yArobabxrU EnoMdanUnx dAna mADalu iciCxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
adhamARdiBayABAvAdadhxnuyxreVnamashaknikxtAH |
Adaduyxshacx balAdivxtatxmeVtaduvxyXtapxtitxtaH Palamf\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx adhamaR muMtAdavugaLa BayavilalxdadxriMda I sAdhu janaranunx niBaRyavAgi (I deVhAtamxvAdigaLu) hoDeyalUbahudu, balAtAkxravAgi inonxbabxra haNavanunx kitutxkoLaLxbahudu. I (deVhAtamx)jAcnxnadiMda Aguva PalaviSeTxV.
\end{artha}

\vishaya{deVhavu AtamxvalalxveMbudakekx matotxMdu kAraNa  \mdash }

\begin{shl}
ApeVSaNeV visheVSasayx daqSaTxtAvxdedxVhasaMhatiH |
na BoVkitxrXV suKaduHKAdiPalAnAM sAyxtakxdAcana\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
malagidavananunx keYyiyxMda hisukidAga visheVSavu (jAcnxnavAdadudx) kaMDubaMdiruvudariMda deVha samudAyavu suKaduHKAdi PalagaLanunx BoVgapaDuva (Atamx)valalx, eMdigU AgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{saMGAtaveV (deVha iMdirxyagaLa samudAyaveV) AtamxvAgidadxre I 
doVSa baruvudu  \mdash }

\begin{shl}
yadi saMGAtamAtarxsayx BoVkatxqqtavxmiha kalapxyXteV |
saMGAtasAyxvishiSaTxtAvxnAnxtishiVtiBaRveVtasxdA\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMGAta mAtarxveV BoVkatxneMdu oMdu veVLe kalipxsuvudAdare saMGAtavu 
savaRrigU (samAnavAgiruvudariMda) yAvAgalU (keYyiMda hisukidAgalU 
hisukade iruvAgalU) samAnavAgiruvudariMda (ELuvudaralilx) EnoMdu 
atishayavU iruvudilalxveMtAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{heVge samAnaveMdare  \mdash }

\begin{shl}
ISatasxMsapxqqSaTxmAtarxsayx balAcAcx\s\s peVSaNAtatxthA ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxlapx sapxshaR mADidAdxgalU balAtAkxravAgi keYyiyxMda hisukidAgalU saMGAtavu, deVhavu samAnavAdadxriMda ecacxrAguvAga visheVSaveVnU ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdiBinanxjAtiVyoV BoVkAtx yasayx ca vAdinaH\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dhamARdiheVtusaMbanadhxbahutavxtAsxyXtasxmacnajxsamf |
peVSaNApeVSaNakaqtaveVdanAyAM BaveVdiBxdA\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vAdige BoVkatxnu deVha modalAdavugaLige beVre jAtiyAgiruvano A  vAdige dhamaR modalAda nimitatxgaLa saMbaMdhavu bahuvAgiruvudariMda  elalxvU samaMjasavAguvudu. matutx keYyiyxMda hisukuvudariMdalU   hisukade iruvudariMdalU Aguva jAcnxnadalilx vayxtAyxsavu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I visheVSaviruvudakekx kAraNavanunx heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
suKaduHKAdiheVtUnAmutatxmAdhamamadhayxtaH |
tatapxrXboVdhavisheVSoV\s yaM yukatx Eva BaveVtatxdA\hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suKa-duHKAdigaLa kAraNagaLu utatxma, madhayxma, adhamaveMbudAgi 
BinenxYsiruvudariMda anuBavadalilx tAratamayxvu iruvudu. hiVgiruvAga (saMGAtakekx beVreyAgidadx) Atamxna parxboVdhadalilx visheVSaviruvudu nAyxyaveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{26. sidAdhxMta pakaSxdalilx niNaRyavidu  \mdash }

\begin{shl}
asitx cAyaM visheVSoV\s tarx yatasxMsapxshaRnamAtarxtaH |
abudhayxmAnaH saMsupatx ApiSAyx\s\s piSayx boVdhitaH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idaralilx I visheVSaviruvudu, keVvala keYyiMda muTiTxdadxriMda  ecacxrAgade malagiye iruva manuSayxnu keYyiMda hisuki Ada naMtaraveV ecacxrAdanu - ideV visheVSa.
\end{artha}

\begin{shl}
ata ApeVSaNAdoyxV\s sAvutithxtaH karaNeYH saha |
rAjeVva saciveYH sAdhaRM sa BoVketxVheVti gamayxtAmf\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda hisukida naMtaraveV yAva I puruSanu iMdirxyagaLoMdige maMtirxgaLoDane rAjanu edadxMteye edadxnoV, avaneV I shariVradalilx BoVkatx (Atamx) neMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}


\begin{shl}
maqtakalapxmimaM deVhaM savxcitAtxveVshayaninxva\footnote{sholxVkadalilx savxcitatx = eMbudakekx tananx savxrUpa ceYtanayxveMdathaR citatx manasusx eMdathaRvalalx.} |
javxlaninxva samutatxswthx yaH sa BoVketxVti gamayxtAmf\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satitxruvaMte iruva I (jaDa) deVhavanunx tananx ceYtanayxdalelx  seVrisidavanaMte toVrutAtx yAvAtanu uriyuvaMte ececxtatxnoV, avaneV AtamxneMdu niNaRya mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
korxVdhahaSaRBayoVdevxVgajAcnxnadharemxYviRsheVSayanf |
shariVraM yaH samutatxswthx sa BoVketxVtayxvasiVyatAmf\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koVpa, haSaR, Baya, udevxVga, jAcnxna muMtAdavugaLiMda kUDi 
shariVravanunx ececxtutxkoMDano avaneV BoVkAtx eMdu tiLi.
\end{artha}

\vishaya{pArxNavu AtamxvalalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide  \mdash }

\begin{shl}
api pArxNasayx pArAthayxRM saMhatatAvxdagxqqhAdivatf |
tatashacx BoVgayxrUpasayx BoVkatxqqtavxM noVpapadayxteV\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx mane modalAdavugaLaMte saMGAtavAgi oTATxgi seVridadxriMda I  pArxNavu parAthaRvAgide. aMdare deVhakekx beVreyAgiyU pArxNakUkx  beVreyAgiyU iruva matotxMdu AtamxnigAgi iruvudu. adariMdalU BoVgayxvAda savxrUpavuLaLx (pArxNakekx) BoVkatxqqtavxviruvudilalx (pArxNavu BoVkatxnalalx).
\end{artha}

\vishaya{pArxNavU saMGAtaveMbudu heVge? heVLi eMdare  \mdash }

\begin{shl}
deVhasAyxnatxgaRtaH pArxNaH sUthxNAvadedxVhaBaqtasxdA |
saMhanayxteV shariVreVNa yathA vAyusatxtheYva saH\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhada oLage iruva I pArxNavu naDuvina kaMbadaMte yAvAgalU deVhavanunx  hiDidu nililxsuvudu, adariMda shariVradoDane seVrikoMDe ide. heVge (horage biVsuva) gALiyiruvudoV, A pArxNavU hAgeye ililxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH pArxNoV gaqhAdivadiheVSayxteV |
deVhAcacx deVhadhameVRBoyxV vidhamARtAmx\s vaBukatxtaH\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (deVhadalilx) mane muMtAdavugaLaMte yAva kAraNadiMda pArxNavAyuvu iruvudo, adariMda deVhakUkx deVhadhamaRgaLigU virudadhx (vilakaSxNa) vAda dhamaRvuLaLxvanu BoVkatxnu.
\end{artha}

\vishaya{saMGAta rUpavAda shariVra pArxNagaLigiMta Atamxnu heVge beVre 
?}

\begin{shl}
sAvxtAmxMshAMshisajAtiVyavivikatxPalasadamxvatf |
saMhatatAvxtatxthA pArxNoV\s saMhatAtomxVpaBoVgakaqtf\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kaMba, goVDe, heMcu tole itAyxdi samudAya rUpavAdadu 
mane-aramane iMtaha BoVgayxvasutxgaLu saMGAta, athavA saMhataveMdu 
shAsatxrXdalilx vayxvaharisalapxDuvavu. I maneyeMba saMGAtadalilx aMsha 
athavA BAgavAgiruvudu kaMba muMtAdudu, aMshavuLaLxdudx mane muMtAdadu. 
idakekx samAnavAdadudx matotxMdu mane I elalxvU saMGAtakekx seVradiruva 
yajamAnanige BoVgayxvAgive, adaraMte parxkaqtadalilx shariVraveMbudu 
saMGAta, iMdirxyagaLu pArxNagaLu keY-kAlu itAyxdi avayavagaLa samudAya, 
idaralilx oMdu BAgavAgive iMdirxyAdigaLu, hAgeye aMshavuLaLxdudx 
shariVra, idU oMdu BoVga sAdhanavAda vasutx. I shariVra athavA iMdirxya 
pArxNa itAyxdigaLalilx seVrikoLaLxdeV parxteyxVkavAgi BoVkatxqq Atamxnu yajamAnanaMte iruvanu. adariMda Itanige shariVradaMte adara BAgavAda pArxNavU BoVgayxveV Aguvudu. maneyoLagina kaMbadaMte idu shariVrakekx AdhAravAgiruvudeMdu tAtapxyaR. idanunx gaqhAdigaLaMte saMhata parAthaRveMdu sAMKayxrU heVLiruvaru (IshakaqSaNxkArike noVDi)}tananx savxrUpada aMsha - matutx aMshi - matutx samAnavAda matotxMdU I elalxdakUkx beVreyAgidadx vasutxvige (BoVgayx) vAda Palavenisida maneyaMte pArxNavU saMGAtadalilx seVriruvadariMda saMGAtakekx seVrada Atamxnige BoVga	vanunxMTu mADuvadu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxnU saMGAtakekxV seVridavaneMde Agali eMdu parxshinxsidare 
- utatxra  \mdash }

\begin{shl}
savxjanomxVpacayagAlxninAshAKAyxkaqtijanamxdi -
gadhxmARnapeVkaSxsaMlabadhxsatAtxvXdisAvxthaRrUpakaH\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadogxVcareYkasaMdarxSaTxqqvijAcnxtarxthaRM samiVkaSxyX hi |
pArxNasayx tadugxNAnAM ca tathAthaRtavxM parxtiVyatAmf\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
161. tananx (shariVrAdigaLa) huTuTx-beLavaNige - kiSxVNisuvadu,  nAshavAguvudu - (eMba vikAragaLU) matutx hesaru, AkAra, adara huTuTx, adara dikukx (parxdeVsha) itAyxdi dhamaRgaLanunx niriVkiSxsade savxtaH tAneV paDedukoMDa satetx  matutx (sUPxtiRgaLiMda sididhxsidadx modalAdavu iruva) sAvxthaRH savxtaMtarxvenisida savxrUpavuLaLxvaneV (Atamxnu), I riVtiyAgiruva Atamxnu.
\end{artha}

\begin{artha}
162. tanage goVcarisuva (shariVrAdigaLalilx) obabxneV Agidudx noVDuva  vijAcnxtaqveMba ItanigoVsakxrave (shariVrAdigaLeMdu) noVDi pArxNavU adara guNagaLu (aMdare adara adhiVnavAgiruva iMdirxyagaLU) saha A bageya AtamxnigAgi iruvaveMdu UhisabeVku\footnote{vimataM (saMGAta shariVrAdigaLu) savxsavxdhamARparAmaqSATxthaRsheVSaM saMhatatAvxtf, gaqhAdivatf  \mdash  I anumAna parxyoVgadiMda Atamxnige beVreyAgiyeV pArxNavu sididhxsuvadu, tAtapxyaR - huTuTx, beLavaNige - itAyxdi dhamaRgaLiMda gaqhavu kUDidadxrU adanUnx adara dhamaRvanunx apeVkiSxsadeV tAnAgi modaleV parxsidadhxnAgidadx yajamAnanigoVsakxra gaqhavu heVge iruvudo, hAgeye shariVrada janAmxdi vikAragaLanunx adara itare dhamaRgaLanunx muTaTxde savxtaH sidadhxnAda AtamxnigAgiyeV shariVrAdigaLu iruvuveMdu yukitxyiMda pArxNakUkx beVreyAgi Atamxnu iruvaneMdu BAva.}.
\end{artha}

\vishaya{27. parxtivAdiya AkeSxVpa  \mdash }

\begin{shl}
nanu veVdAnatxsidAdhxnetxV na vasatxvXnatxramiSayxteV |
sAMKayxrAdAdhxnatxvatikxMcitapxrXtayxgAtemxYkavasutxnaH\hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMta sidAdhxMtadalilx sAMKayxsidAdhxMtadalilxruvaMte  parxtayxgAtamxveMba adivxtiVya vasutxvigiMta beVre oMdu vasutx (nijavAgi) opipxgeyAgilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtAmxyXvidayxyA savaRM parxtiVci parikalipxtamf |
pArxNAdayxnAtamxjAtaM yadUrxpaM nAma ca kamaR ca\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda AtamxjAcnxnadiMda heVLidare elalxvU parxtayxgAtamxnalilx  kalipxtaveV. avu pArxNa modalAda Atamxvalalxda jaDavasutxgaLa samudAya matutx nAma, rUpa, kamaR (kirxye) ivugaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
kalipxtAkalipxtaM savaRM yadA\s\s temxYvABuyxpeVyateV |
anavxyavayxtireVkoVkitxsatxdeYkAyxnenxVha yujayxteV\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ajAcnxnadiMda) kalipxtavAdadedxMdu parxsidadhxvAdarU, 
kalipxtavalalxveMdu parxsidadhxvAda I elAlx (jagatutx) AtamxveMdeV aMgiVkarisalapxTiTxde, hiVge Atamxna aikayxvanunx heVLidadxriMdale, anavxya- vayxtireVka vacanagaLu ililx yukatxvAgilalx. (eMdu AkeSxVpavu)
\end{artha}

\vishaya{28. samAdhAna  \mdash }

\begin{shl}
nAnavxyoV vayxtireVkoV vA kalipxtasAyxnaqtatavxtaH |
akalipxtasayx ceYkatAvxninxtarAM na parxsidhayxti\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kalipxtavAdadudx asatayxvAdadxriMda anavxyavAgali vayxtireVkavAgali 
iruvudilalx, kalipxtavalalxdudx (barxhamx) oMdeV AgiruvudariMda savaRthA avu sididhxsuvudilalx. (EvaMca kalipxtavanAnxgali akalipxta vasutxvanAnxgali avalaMbisi anavxya vayxtireVkagaLeV sididhxsuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare anavxya vayxtireVkagaLa sAdhanege BeVdavanunx 
satayxvAgiyeV opapxbAradeVke? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
puMvuyxtapxtitxparxdhAnatAvxdanavxyAdeVradoVSatA |
na tavxnavxyAdineYveVha vasutxtatatxvXsayx saMsithxtiH\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana (Atamxna) jAcnxnaveV muKayxvAgiruvudariMda anavxya modalAdavu  idadxlilx doVSaveVnU ilalx. anavxyAdigaLiMdaleV ililx (I sidAdhxMta pakaSxdalilx) vasutx tatavxda niNaRyavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxkalipxteV\s payxsimxnAnxtamxparxtayxyamAnaBAkf |
BoVketxVha gamayxteV loVkeV na tavxnAtamxmitiparxmaH\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnadiMda kalipxsidadxrU (I anAtamx vasutxgaLalilx) AtamxjAcnxnada  parxmANakekx pAtarxvAgi BoVkatxnu I vayxvahAradalilx toVri baruvanu, Adare anAtamx (parxpaMcada) jAcnxnadiMda tiLiyuvavanalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s nUdayx yathAsidadhxmanavxyavayxtireVkataH |
BoVkatxqqBoVgayxviveVkeVna shurxteyxYkAtamxyXM parxboVdhayxteV\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda \footnote{Atamxnu savxtaH savxparxkAshanAgiyeV  sidadhxvAgiruvAgalU adaralilx upayoVga mADuva anavxya vayxtireVkagaLiMda BoVkatxqq-BoVgayx (Atamx-anAtamx)veMbuva tavxMpadAthaR viveVcane mADuva mUlaka Atamx savxrUpavanunx niNaRyisi adakekx parabarxhamxdoDane aikayxvanunx mahAvAkayxdiMdaleV boVdhisuvadu, adariMda tavxMpadAthaRshoVdhanegAgi anavxyAdigaLu avashayx. aikayxvanunx heVLuvudakekx veVdavAkayx (mahAvAkayxvu) AvashayxkaveMdathaR.} loVkadalilx heVge sidadhxvAgideyo hAgeye anuvadisi BoVkatx- BoVgayx eMba viveVkavanunx anavxyavayxtireVkagaLiMda mADikoMDu adariMda (veVdadalilx) heVLida EkAtamx savxrUpavanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{29. tavxMpadAthaR shoVdhanege heVLida anavxya-vayxtireVkagaLu yAvudu?}

\begin{shl}
cidanavxyoV hi savaRtarx tatAkxyeVRSu samiVkaSxyXteV |
vayxtireVkoV\s payxpahunxtAyx kAyaRseyxVha parxsidhayxti\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{Atamxna savxrUpa tiLiyadiruvAga adara ajAcnxnadiMda 
pariNAmagaLu uMTAguvavu. shariVra iMdirxya muMtAdavugaLalilx elAlx 
jagatitxnalUlx ceYtanayxvu anusUyxtavAgi toVrutatxde. ide 
anavxyaveMbudara athaR. jAcnxnadiMda avidAyxkalipxta parxpaMca 
saMbaMdhavu hoVguvalilx adariMda adu ilalxveMdu heVLuvudu, ideV vayxtireVka.}ceYtanayxda saMbaMdhavu elAlx adara kArayxgaLalUlx kANutatxde. A kAyaRgaLanunx nirAkarisuvudariMda loVkadalUlx veVdadalUlx vayxtireVkavU parxsidadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{30. EkAtamx sidAdhxMtadalilx anavxya vayxtireVkagaLige avakAshavelilx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
aikAtamxyXsidwdhx doVSaH sAyxtatxtisxdidhxshacx na vAsatxviV |
pArxmANikiV hi tatisxdidhxratoV nAsw virudhayxteV\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpavu tiLidalilx (anavxyAdigaLa asaMBavaveMbuva) doVSavu 
baruvudu. A vasutx savxrUpa sididhxyU niVcavAgilalx. (anavxya 
vayxtireVkagaLanunx bAdhisuva) savxrUpa ceYtanayx sididhxyu (jAcnxnavu) parxmANabadadhxvAdudu. adariMda I savxrUpa sididhxyu adaroDane idu viroVdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi mAnavAyxpAravayxpeVkeSxYkAtamxyXnishicxtw |
tataPxlasayx samApatxtAvxdapeVkASx niSaPxlA yataH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxmANa vAyxpArada apeVkeSxyu EkAtamx savxrUpa niNaRyakekx iruvudilalx, adara Palavu pUNaRvAgiruvudariMda apeVkeSxyu niSaPxlaveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvatAtxvXgamataH sAkASxnanx veVtAtxyXtAmxnamadavxyamf |
anavxyAdAyxtamxboVdhAthaRM tAvatatxtekxVna vAyaRteV\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSaTxravaregU veVdadiMda neVrA adivxtiVyanAda Atamxnanunx tiLiyuvudilalxvo, aSuTx kAladavaregU AtamxjAcnxnakAkxgiruva anavxyAdigaLanunx yAru taDeyuvaru? (taDeyalu sAdhayxvilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnaM ca tadutathxM ca hAyxtemxYvAjAcnxtatatatxvXkaH |
tatatxtatxvXboVdhAtatxdAbxdhaH sapaRrajAjxvXdibAdhavatf\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavU, adariMda huTiTxdUdx elalxvU nija savxrUpavu tiLiyada  AtamxveV. adara tatavxjAcnxnadiMda avugaLige nivaqtitxyAguvudu.  (BArxMtiyalilx kaMDa) sapaRkekx hagagxveMbuva jAcnxnadiMda nivaqtitxyu  AguvaMte (Aguvadu).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu huTiTxdudx adu nivaqtitx hoMduvudu heVge? adakekx 
beVroMdu jAcnxnavilalxvaSeTx eMdare.}

\begin{shl}
kalxqqpAtxnAmapi rajAjxvXdw kalipxtAnatxrasaMsharxyAtf |
kalxqqpAtxnatxrApanutitxH sAyxdayxthA tadivxdihA\s\s tamxni\hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagx\footnote{hagagxvanunx noVDi aragatatxleyalilx hAveMdu modalu 
Barxmisidadx vasutxvu adaralelxV matotxMdu BUmi oDakeMdu BarxmisidAga I 
eraDaneV BUmiya oDakiniMda hAvu alalxveMdu tiLidu nivaqtatxvAguvudu. 
adaraMte, Atamxnalilx ajAcnxnavU ajAcnxnada kAyaRvU kalipxtavAda 
jAcnxnaveMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda nivaqtitx hoMduvavu. adaraMte, 
I jAcnxnavU kalipxtavAdadxriMda tAnAgiye hoVgi biDuvudu. jAcnxnavu tanagU matotxMdakUkx nivataRka. roVgavanunx nivaqtitxgoLisuva auSadhadaMte savxyaM jiVNaRvAguvudu. adakekx matotxMdu beVkilalxveMdu BAvAthaR.} muMtAda sathxLadalilx kalipxsikoMDa (padAthaRgaLalilx) kalapxne mADikoMDa matotxMdara avalaMbaneyiMda kalipxtaveV Ada matotxMdu vasutxvige nivaqtitxyu Aguvudu heVgoV, hAgeyeV ililx Atamxnalilx (kalipxtavAdudakekx nivaqtitxyeMdu tiLiyabeVku).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknABxneYkameVyoV\s toV BoVkAtx BoVgayxM tatoV\s paramf |
BoVgAyxnAM vayxBicAreV\s pi BoVketxYkoV\s vayxBicAravAnf\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxtayxgAtamxneV BoVkatxnu. avanu (veVda) parxmANaveMba  oMdariMdale tiLidubaruvanu. adakekx beVreyAdadudx BoVgayxveV sari. BoVgayxvasutxgaLu ilalxveMdAdarU BoVkatxnobabxnu tapapxdeV idedxV iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
baqhaninxtAyxdiBiH pArxNoV boVdhayxmAnoV\s pi yatanxtaH |
neYvAnavxbudhayxta yadA cakerxV yatAnxnatxraM tadA\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pANinA\s\s piSayx bahushaH supatxM kAshoyxV\s payxboVdhayatf |
ApeVSoVdUBxtasaMkoSxVBasatxtoV\s sw parxtayxbudhayxta\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baqhanf - itAyxdi hesarugaLiMda parxyatanxpaTuTx ecacxrisidAgalU  pArxNavu yAvAga ecacxragoLaLxlilalxvoV, AvAga keYyiyxMda  malagidavananunx aneVka sala hisuki kAshiVrAjanu ebibxsidanu.  hisukidadxriMda kaLavaLagoMDu gAbariyAgi Itanu edadxnu.
\end{artha}

\vishaya{savxtaMtarxnAda Atamxnige savxyaM ELuvudakekx sAdhayxvidAdxga keYyiyxMda 
hisukuvudu itAyxdigaLu Eke beVku  \mdash  eMdare}

\begin{shl}
kAraNAnAmidaM vaqtatxM yaninxmitAtxnatxrAsharxyAtf |
sAvxtamxkAyaRsamudUBxtiramavxrAdaBarxBUtivatf\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNagaLa kelasaveV idu. beVre nimitatxda avalaMbaneyiMda tananx  kAyaRvanunx huTiTxsikoLuLxvudu eMbudu. udA:- AkAshadiMda moVDavu  huTuTxvaMte, (gALi bisilu itAyxdigaLa sahAyadiMdale AkAshadalilx moVDa huTuTxvaMte).
\end{artha}

\vishaya{Atamxna utAthxna (ELuvudeMdare) niderxyanunx biTuTx 
jAcnxnavAguvudu. adU tananx savxrUpaveV Agiralu pANiSeVSaNa itAyxdi kAraNavanunx Eke apeVkiSxsabeVku? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
ApeVSAlilxVnabudAdhxyXdisamutapxtwtx parAtamxnaH |
GaTAkAshavadutapxtitxnARcnajxseYva sadA daqsheVH\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda hisukuva kelasadiMdaleV (niderxyalilx parxtayxgAtamxnalelxV) 
aDagidadx budidhx muMtAdavugaLu paramAtamxniMda huTuTxtitxralu 
(Atamxnige ecacxrAyiteMdu heVLuvudu), nitayx ceYtanayx daqSiTxge 
\footnote{Atamxna upAdhigaLAda budidhx modalAdavugaLige mAtarx 
huTeTx horatu Atamxnige athavA adara nitayx ceYtanayxkekx huTiTxlalx. 
AkAshavu huTiTxlalxdAdxdarU GaTavu huTiTxdadxnunx avalaMbisi 
GaTAkAshavu (koDadoLagina Cidarxvu) AyiteMdu heVLuvudu. adaraMte suSupitxyalilx layavAgidadx budAdhxyXdi sUkaSxmXvasutxgaLu paramAtamxniMda punaH huTiTxkoMDAga, adaroMdige toVruva ceYtanayx boVdhavu huTiTxteMdu aupacArikavAgi heVLuvudaSeTx. eMdu tAtapxyaR.}GaTAkAshada huTiTxnaMte huTuTxvike. sariyAda riVtiyalilx huTeTxV iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``twha" itAyxdi upaniSatf vAkayxda athaRvaNaRneya mukAtxya.}

\begin{shl}
tasAmxdaparxtiboVdheVna pArxNoV\s BoVketxVti gamayxtAmf |
puMsasutx parxtiboVdheVna BoVkatxqqteYvAvasiVyateV\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ecacxrAgadiruvadariMda pArxNavu BoVkatxnalalxveMdu tiLiyabeVku. puruSanige ecacxru AdadadxriMda BoVkatxqqtavxvu (anuBava mADikoLuLxva AtamxsavxrUpavu) avanadedxMdeV tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{puruSanigeV BoVkatxqqtavxvidadxre pArxNadeVvatege 
BoVkatxqqveMba parxsididhx heVge baMditu? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
adAhakAnAM dagadhxqqtavxM yathA dAhakasaMgateVH |
BoVkatxqqsaMyoVgatasatxdavxdoBxVkatxqqtavxM deVvatAtamxnaH\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suDadiruva vasutxgaLige (kabibxNa muMtAdavugaLige), suDuvudeMbuva kelasavu suDuva (beMkiya) saMbaMdhadiMda eMbudu heVgoV, hAgeye (BoVkatxqqvalalxda) deVvatA savxrUpakekx BoVkatxqq (parxtayxgAtamxna) saMbaMdhadiMda BoVkatxqqtavxvu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{31. hiMde heVLidadxnunx anuvadisi `saha...' itAyxdi vAkayxda athaRvanunx heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVdhiVBoyxV vivicAyx\s\s tAmxnameVkalamf |
BoVkAtxraM dashaRyitAvx\s tha rAjA gAgayxRmapaqcaCxta\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVha - iMdirxya - manasusx - budidhx ivugaLiMda Atamxnanunx EkarUpavAgiruvaMte parxteyxVkisi avaneV BoVkatxneMdU toVrisi AmeVle rAjanu gAgayxRnanunx keVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{keVLidedxVnu? eMdare  \mdash }

\kandike{kaMDike 16}

\begin{kandikeshl}
sa hoVvAcAjAtashaturxyaRteYSa EtatusxpotxV\s BUdayx 
ESa vijAcnxnamayaH puruSaH keSxYSatadABUtf
kuta EtadAgAtf iti taduha na meVneV gAgayxRH || 16 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
ApeVSaNeVna bubudheV yaH pArxNAdivilakaSxNaH |
kAvxBUdayaM purA boVdhAtukxtashAcx\s\s gatavAnupxmAnf\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu pArxNAdi vasutxgaLige vijAtiVyavAgidudx pANipeVSaNadiMda  ecacxrAdano, A ivanu ecacxrAguva modalu elilxdadx? matutx I puruSanu elilxMda baMdanu? (idu keVLida parxshenx).
\end{artha}

\vishaya{32. `ya ESa vijAcnxnamayaH' eMbalilx kelavaru barxhamxvikAravAda jiVvaneMdu athaR mADuvaru - adanunx nirAkarisutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
anatxHkaraNasaMbanedhxV vijAcnxnamiti kataRri |
parxtayxyaH karaNAthaRH sAyxtikxrXyAyAM BAvasAdhanaH\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{vijAnAtiVti vijAcnxnaM eMdu vigarxha mADi luyxTf  parxtayxyavanunx hacicxdare tiLiyuvaMtaha aMtaHkaraNaveMdathaR. AvAga  jAcnxna mADikoLuLxva kataqR eMbathaRdalilxruvudu; vijAcnxyateV\s neVneVti vijAcnxnaM eMdu jAcnxna kirxyA sAdhanavAdadedxMdu heVLi cakuSxrAdi jAcnxneVMdirxyagaLeMdu athaR koDuvudu; dhAtuvina athaR BAva athavA kirxyeyeMdu heVLuvalilx vijAcnxnaM eMbudu jAcnxnakirxyeyeMdeV Aguvudu. adu aMtaHkaraNada vaqtitxrUpavAda jAcnxnaveMdathaR, hiVge kataqR, karaNa, kirxye mUranunx boVdhisuva vuyxtapxtitxyanunx pANinisUtarxdaMte mADabahudu.}aMtaHkaraNaveMba athaR saMbaMdhavanunx ililx vivakeSx mADidare kataR eMbathaRdalilx vijAcnxnaM eMdU, (luyxTf) parxtayxyavu karaNa (sAdhana) eMbathaRdalilxruvudeMdU, kirxye eMba athaRdalilx (dhAtuvina athaR BAvaveMbudanUnx sAdhisuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
parxmeVyAthaRvivakASxyAM shabadxH sAyxtakxmaRsAdhanaH |\\
yathoVkAtxnAmasadABxvAtApxrXyAthaRH parxtayxgAtamxni \hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
GaTa paTAdi viSayagaLeMba athaRvanunx vivakeSx mADuvalilx kamaR (athavA 
jAcnxnakamaR) veMbudanunx sAdhisuvadu (aMdare `vijAcnxyateV-ayamiti vijAcnxnamf' eMdare parxmeVyaveMba athaRsAdhakavAguvudu) I riVti heVLida athaRgaLu ililx ilalxvAdadxriMda parxtayxgAtamxnalilx vijAcnxnamaya shabadxvu pArxyAthaRkaveV Agiruvudu (aMdare jAcnxnaveV hecAcxgiruvudeMdu Aguvudu).\\
\end{artha}

\vishaya{mayaTafparxtayxya vikArAthaRveMbudu heVge hoMduvudilalxvoV 
hAgeyeV pArxya (bAhuLayx)veMbathaRdalUlx hoMduvudilalxveMdu 
parxshinxsidare  \mdash }

\begin{shl}
sAvxBAsavadavidoyxVtathxbudAdhxyXdivAyxpitxviBarxmAtf |\\
tadAtamxtAvxBimAnitAvxdivxjAcnxnamayatA\s \s tamxnaH \hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx ABAsa (parxtibiMbavuLaLx) ajAcnxnadiMda huTiTxda budidhx-muMtAdavugaLa vAyxpaneyiMda Ada BarxmeyiMda aMdare budAdhxyXdigaLalilxruva AtamxBarxmeyeMbuva aBimAnavuLaLxvanAdadxriMda Atamxnu vijAcnxnamaya eMdAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkiSxtevxVnoVpalaBayxtAvxtAsxkaSxyXbudAdhxyXdisaMsharxyAtf |\\
akArakaPalatevxVna teVna pArxyAthaRteVSayxteV \hfill || 188 ||
\end{shl}

\vishaya{mayaTfparxtayxya pArxya (bAhuLayxveMba) athaRdalilx heVge?  \mdash }

\begin{artha}
beVre athaRdalilx vijAcnxnashabadxvanunx muKAyxthaRdalilx parxyoVgisuvuduMTu  mayaTf parxtayxyavu vikArAthaR, aMtha vijAcnxnada vikAra jiVvaveMdathaRvu Aguvudu, parxkaqta vikAravilalxde nitayxvAda parabarxhamxdalilx vijAcnxna shabadxvU, mayaTf  parxtayxyavU iruvudu niratishayaveMba bAhuLAyxthaRdalilxruvavu - adiVga gwNavAgi parxtayxgAtamxnalilxruvudeMdu sidAdhxMtadalilx vivakiSxta sAkiSxyAgi toVrutatxliruvudariMdalU sAkiSxge goVcarisuva budidhx modalAdavugaLa avalaMbaneyiMda, kArakagaLa PalavalalxdadxriMdalU (vikArAthaRdalilx mayaTf parxtayxyavu irade) pArxyAthaRdalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV vijAcnxnamAniV sanasxvaRM vasatxvXvagacaCxti |\\
vijAcnxnamayatA tasAmxtapxrXtiVcoV\s boVdhakAraNAtf \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda vijAcnxnadalilx athavA budidhxyalilx aBimAniyAgidudx elAlx vasutxgaLanunx tiLiyutAtxno, A kAraNadiMda, parxtayxgAtamxna ajAcnxnada nimitatxdiMda parxtayxgAtamxnu vijAcnxnamayaveMdAdanu.
\end{artha}

\vishaya{beVre riVtiyiMdalU mayaTf parxtayxyavu pArxyAthaRdalilxde.}

\begin{shl}
vijAcnxneVna vishiSaTxM vA yasAmxnemxVyaM parxpadayxteV |\\
pArxyAthaRtavxM parxtiVcoV\s tasatxdaBinanxgarxhAdaBxveVtf \hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna (aMtaHkaraNada jAcnxna)gaLiMda kUDiye (GaTapaTAdi) viSayavanunx (parxtayxgAtamxnu) hoMduvanu, adariMdalU parxtayxgAtamxnu A viSayajAcnxnadoDane aBeVda jAcnxnaviruvudariMda (mayaTf parxtayxyavu) pArxyAthaRdalilxruvudu (jAcnxnaveV) hecAcxgiruvudariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnamaya ituyxkAtxvX paqthivAyxdimayoVkitxtaH |\\
SaDivxkAraniSeVdhAcacx pArxyAthaRtavxM samacnajxsamf \hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`vijAcnxnamaya, eMdu heVLi \footnote{``savA ayamAtAmx barxhamx vijAcnxnamayoV manoVmayoV pArxNamaya shacxkuSxmaRyaH shoVrxtarxmayaH paqthiviVmaya ApoVmayoV vAyumaya AkAshamaya setxVjoVmayaH'' itAyxdiyAgi heVLide (a4-4-5)}paqthiviVmaya itAyxdiyAgiyU heVLiruvudariMda, Aru bageya BAva\footnote{`jAyateV, asitx, vadhaRteV, vipariNamateV, apakiSxVyateV nashayxti' eMdu yAsakxru heVLida janana, asitxtavx - vaqdidhx, vipariVta vikAra, kaSxya, nAshaveMba A rUpa padAthaRvikAragaLu, ivu Atamxnige ilalx.} vikAragaLanunx niSeVdhisidadxriMdalU pArxya (bahaLa)veMbathaRve samaMjasavAgide.
\end{artha}

\vishaya{34. `puruSaH' eMdu heVLida puruSapadAthaRnivaRcana -}

\begin{shl}
anAtamxnoV yatoV\s sheVSAnakxlipxtatAvxdakalipxtaH |\\
pUrayanupxrupaH parxtayxkasxpARdiVnarxshanA yathA \hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxvalalxda elAlx vasutxgaLanunx (avu ajAcnxnadiMda) kalipxtavAdadxriMda kalipxtavalalxda Atamxnu vAyxpisuvadariMda puruSaneMdu heVLalapxTiTxruvanu, heVge vAyxpisuvudeMdare - hagagxvu (tanalilx kANuva) sapaR modalAda vasutxgaLanunx (BarxmeyiMda kalipxsidadxvugaLaneVnx) vAyxpisiruvaMte satAtxdirUpadiMda vAyxpisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRtAvxtf puruSaH' eMba purishayanAdAvx puruSaH }

\vishaya{eMba BASayxda matotxMdathaRvanunx Eke? keYbiTiTxde eMdare  \mdash }

\begin{shl}
vuyxtapxtitxriyameVvAtarx tAtapxyaRsayx samiVkaSxNAtf |\\
sa vA iti huyxpakarxmayx neYneVneVtAyxdiniNaRyAtf \hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (meVle heVLidaMte pUNARtAvxtf puruSaH eMba) vuyxtapxtitxyeV vivakiSxta, adaralelxV shurxti tAtapxyaRvu kANuvudariMda, adeV vivakiSxta ``savA ayaM puruSaH savARsivxti'' - eMdu AraMBisi `neYneVna kiMcanAnAvqtamf' eMdu (vAkayx sheVSadalilx) niNaRyavAgiruvudariMda (ideV yukatx).
\end{artha}

\begin{shl}
iyaM tAvatapxdAthoVRkitxH saMbanodhxVkitxrathAdhunA |\\
parxshanxsayx kevxYSa itAyxdeVH kimathoVR\s yamupakarxmaH \hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu padAthaRvanunx heVLiruvudu, inunx muMde saMbaMdhavanunx heVLuvudu, `kevxYSa itAyxdi parxshenxyanunx EtakAkxgi upakarxmisidudx? eMdu (tiLiyabeVkAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
coVdeyxYkamUlAM parxshonxVkitxM keVcidAvxyXcakaSxteV\s pareV |\\
yAthAtamxyXparxtipatatxyXthaRmutithxtasayx parxcakaSxteV \hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxshenxyoMdara mUlaka I parxshanxvAkayxvanunx kelavaru vAyxKAyxnisuvaru, matetx kelavaru ececxtatxvana nijasavxrUpavanunx tiLiyuvudakAkxgi eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
puMsoV\s sayx jacnxsavxBAvatevxV karaNeVSavxpi satusx ca |\\
kAdAcitokxV\s vaboVdhoV\s sayx kuta ituyxcayxtAM yathA \hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I puruSanu jAcnxna savxBAvadavanAgidadxre iMdirxyagaLu idadxrU saha yAvAgalo oMdu sala mAtarx Itanige jAcnxnavAguvudu EtariMda? eMdu parxshAnxthaRvu heVge baruvudo hAge heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vihAyeYtacaCxriVraM vA gatoV deVshAnatxraM pumAnf |\\
vinaSoTxV vA kutoV BUyoV deVhamAgAditiVyaRtAmf \hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shariVravanunx biTuTx puruSanu deVshAMtarakekx hoVgidadxnoV? athavA nAshavAgidadxno? AgalU I deVhakekx avanu elilxMda baMdaneMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxSaTxvayxmeVtadAgxgeyxVRNa shiSayxtAvxnanx tavxcUcudatf |\\
neYvoVdAsetxV tathA\s piV\footnote{tathA api-inaH eMdu paraceCxVda mADabeVku inf eMda sAvxmi parxBu eMdathaR.}noV boVdhABuyxpagamAtasxvXyamf \hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idanunx gAgayxRneV parxshinxsabeVkAgidiVdxtu, Adare tAnu Iga shiSayxnAgidadxdadxriMda parxshinxsalilalx, AdarU rAjanU udAsiVnanAgalilalx, EkeMdare? rAjanu tAneV jAcnxnavanunx (mADikoDalu) opipxruvudariMda (udAsiVnanAgalilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
athiRneV\s thaRM parxtijAcnxya nAsaMpAdayx nivataRteV |\\
yathAthiRtaM satupxruSa  iti satupxruSavarxtamf \hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athaRvanunx keVLuvavanige athaRvanunx heVLutetxVneMdu parxtijecnx mADi adanunx keVLidadxnunx satupxruSanu saMpAdisikoDade hiMdakekx tiruguvudilalxveMbudu satupxruSana varxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kUTasothxV\s sAyxvaboVdhashecxVtAkxdAcitakxM kutoV BaveVtf |\\
matoV\s vaboVdhoV\s nitayxshecxVtAkxdAcitakxM tadA\s thaRvatf \hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivana jAcnxna niviRkAra (nitayx)vAgidadxre kaSxNikavAda jAcnxna heVge AdiVtu? jAcnxnavu anitayxvAgidadxre yAvudo oMdu sala baruvudu saPalavAgutatxlididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdiSavxBimAnoV\s sayx kAdAcitakxH saheVtukaH |\\
AgamApAyisAkiSxtavxM nitayxmeVvAnimitatxtaH \hfill || 201 ||
\end{shl}

\vishaya{35. (Iga samAdhAnavanunx heVLutAtxre  \mdash -)}

\begin{artha}
deVhAdigaLalilx I Atamxnige aBimAnavu yAvAgaloV oMdu sala sakAraNavAgi baruvudu, Adare baMdu hoVguva (elAlx viSayagaLigU Atamxnu sAkiSxyAgiruvudu, nimitatxve ilalxde nitayxvAgiyeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
idameVva yatoV vaqtatxM kAraNApeVkiSxNAM satAmf |\\
aBUtAvx BavanaM tasAmxtAkxdAcitakxM na doVSaBAkf \hfill || 202 ||
\end{shl}

\vishaya{kAraNavanunx apeVkiSxsuva kAyaRvasutxgaLa savxBAvave idu  \mdash }

\begin{artha}
modalu tAnilalxde huTuTxvudu, adariMda deVhAdigaLa aBimAnavu kAdAcitakxveMbudu doVSayukatxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiVceyxVva yatashAcxBUdAgAcacx parxtayxgAtamxnaH |\\
parxshAnxthaRparxtikUlatAvxtapxrXtuyxketxVneVRdaqgathaRtA \hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda parxtayxgAtamxnalelx (jiVvAtamxnu idadxnoV) parxtayxgAtamxniMdale (Icege) baMdano, adariMda parxshAnxthaRkekx utatxra vacanavu viroVdhiyAdadxriMda I riVtiyAda athaRvu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
gatAyxdisAdhanAnAM ca deVha Eva sithxteVH kutaH |\\
deVshAnatxragatiH puMsoV nApi nAshoV\s sayx yukitxmAnf \hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hoVgu(baruvudu) itAyxdigaLige sAdhanavAdavugaLu (pAdAdigaLu) deVhadalelx iruvudariMda puruSanige deVshAMtara gamanavu elilxMda barabeVku? matutx I Atamxnige nAshavU yukatxvAgilalx, (adariMda puruSanu horagaDe hoVgiyU ilalx, nAshavAgiyU ilalx eMdu niNaRya).
\end{artha}

\vishaya{36. Iga tananx matavanunx heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
sAkASxdabxrXhAmxvavoVdhasayx parxtijAcnxtatavxkAraNAtf |\\
BoVkatxqqBoVkatxvayxyoVsatxtatxvXM vakutxM yukatxmatoV\s cnajxsA \hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
neVrA barxhamxjAcnxnavanunx tiLisutetxVneMdu parxtijecnx mADi heVLida kAraNadiMda BoVkatxqq matutx BoVgayx ivugaLa tatavxvanunx sariyAgi heVLuvudeV yukatx.
\end{artha}

\vishaya{daqshayxrUpavanunx sAkiSxge beVpaRDisi heVLutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
kamARdiheVtujaM rUpamatatatxvXM tadananavxyAtf |\\
animitatxM savxtasatxsayx savaRdA\s vayxBicArataH \hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{shl}
akArakakirxyAkAyaRM rUpaM pArxkapxrXtiboVdhataH |\\
buboVdhayiSitaM BoVkutxrasamxdogxVcaravatiRnaH \hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRmuMtAda kAraNagaLiMda huTiTxda (jagatitxna) rUpavu atatavx,  tatavxvalalx (nijavalalx) EkeMdare? A rUpavu (elAlx avasethxyalUlx)  tapapxde iruvudilalxvAdadxriMda (tatavxvalalx), (Atamxna) savxtaH sahajavAda rUpavu nimitatxvilalxde yAvAgalU tapapxde iruvudariMdalU, kAraka-kirxye - kAyaR yAvudU ilalxde iruva savxrUpavAgidudx ecacxrAguva muMceyeV boVdhisalu apeVkiSxsida rUpavidu, matutx `ahaM' eMdu toVruva (ahaMkArakUkx) sAkiSxyAgiruva BoVkatxna savxrUpavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s sayx na purA boVdhAtakxmARdeVH kAyaRmaNavxpi |\\
parxtiVcoV gaqhayxteV mAnAdatoV\s yaM tatasxvXBAvakaH \hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda ecacxrAguva muMce kamARdigaLa kAyaRvu aNuvaSuTx saha parxtayxgAtamxnige iruvudu parxmANadiMda tiLiyuvudilalxvo adariMda idu A (niviRkAra) savxBAvavuLaLxdudx.
\end{artha}

\vishaya{37. Iga eraDu parxshenxgaLigU athaRvanunx heVLutAtxre.}

\begin{shl}
kASxBUdeVSa purA boVdhAtukxtashAcxyamupAgataH |\\
AcakeSxvXYtadadxvXyaM gAgayxR sithxtAvAgamaneV\s vadhimf \hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgayxRne ecacxrAguva muMce I Atamxnu elilxdadx? AmeVle elilxMda Itanu baMda? I eraDanunx niVnu heVLu. aMdare nilulxvudakekx (beVkAda) avadhiyanunx (AdhAravanunx) baruvudakekx (beVkAda) avadhiyanunx heVLu.
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAravu satayxvalalx, Barxme, vayxvahAravilalxdiruva sithxti satayx eMbudakekx parxmANa  \mdash }

\begin{shl}
yatarx vA anayxditeyxVvaM yatarx tavxseyxVti cAparamf |\\
avidAyxvidayxyoVH kAyaRM tathAca shurxtirabarxviVtf \hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yatarxvA anayxdivasAyxtf anoV\s nayxtf pasheyxVtf...' itAyxdi shurxtiyu avideyxya kAyaRvanunx `yatarxtavxsayx savaRmAteYmxvABUtf tatfkeVna kaM pasheyxVtf' eMba shurxtiyu videyxya kAyaRvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vakutxM parxSuTxM ca bAlAkinaR yatoV jajicnxvAMsatxtaH |\\
parxshanxyoVH savxyameVvAthaRM kAshoyxV vakutxM parxcakarxmeV \hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAlAkiyu (gAgayxRnu) heVLuvudakUkx parxshenx keVLuvudakUkx yAva kAraNadiMda tiLiyalilalxvo, adariMda rAjaneV tAnu I eraDu parxshenxgaLa athaRvanunx heVLuvudakekx upakarxmisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
paqSeTxVnApi na vijAcnxtaM BavatA tadidaM mayA |\\
ucayxmAnaM yathA tatatxvXM samayxkatxvXM shorxVtumahaRsi \hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshinxsidAgalU nininxMda tiLiyalapxDalilalx, A idanunx nAnu heVLi tatavxvanunx niVnu cenAnxgi keVLalu ahaRnAgididx.
\end{artha}

\vishaya{38. yatarx itAyxdi vAkayxvanunx anuvadisutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
yaterxYSa EtatusxpotxV\s BUtasxvXnAmAmanatxrXNadhavxnimf |\\
nAshwrxSiVdayxninxmitatxM jacnxsatxninxmitatxmidaM shaqNu \hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaralilx Itanu malagidavanu tananx hesaru hiDidu kareda shabadxvanunx keVLaleV ilalxvo, (I visheVSa jAcnxnavu Agadiruvudakekx) yAvudu nimitatxvo A nimitatxvanunx keVLu.
\end{artha}

\begin{artha}
ESAmf eMbuvalilx nidhARraNAthaRdalilx SaSiVThxviBakitx baMdiruvudakekx tAtapxyaRvanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
terxYvidhayxM lakaSxyXteV yasAmxdubxdAdhxyXdiguNaBUmiSu |\\
tadeVSAmiti SaSiThxVyaM shurxtAyx tasAmxtapxrXyujayxteV \hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda budidhx muMtAgi pArxNapayaRMtaraviruva vasutxgaLalilx mUru bageyu kANutatxdeyo, adariMda `ESAmf' I SaSiThxyu shurxtiyiMda parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkicxdavaBAsashacx kAraNAnugamoV\s paraH |\\
tathAca karaNAtAmxnoV bAhayxgoVcararacnijxtAH \hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf, ceYtanayxda ABAsa, matotxMdu kAraNadiMda hoMdikoMDadudx. (iveV mUru vasutxgaLu) matutx horagina viSayagaLiMda kUDida iMdirxyAtamxgaLu. 
\end{artha}
\begin{artha}
muMde suSupitxyalilx Atamxnige savxsavxrUpa sithxtiyanunx heVLalu saMsArabaMdhavu kamaR nimitatxvAgideyeMdu - heVLutAtxre -
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdeVH kaqtasxnXkAyaRsayx puMsakxmoVRdUBxtiheVtutaH |\\
budAdhxyXduyxtekxSXVpasaMhArw tasAmxtakxmaRnibanadhxnw \hfill || 217 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx muMtAda samasatx kAyaRgaLu (huTiTxda vasutxgaLu) puruSana kamaRgaLiMda huTiTxkoMDa kAraNadiMda budidhx modalAdavugaLu ELuvudu malaguvudU saha kamaRnimitatxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanAyxBAsa - matutx ajAcnxna ivugaLu baMdhakekx kAraNa  \mdash }

\begin{shl}
sAvxtAmxvaBAsatoV BoVkAtx katAR tavxjAcnxnaheVtutaH |\\
davxyAvivikotxV hi paroV BoVkAtx kateVRti coVcayxteV \hfill || 218 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx Atamxda ABAsadiMda (cidABAsadiMda) BoVkatxneMdu, ajAcnxna 
nimitatxdiMda kataRneMdU Agiruvanu, I eraDara viveVcane mADade idAdxga paravasutxveV BoVkatx- kataR eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{yAvAga supatxnAgutAtxne? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
jAgarxtaPxlaparxyoVgasayx yadA kamaR parxhiVyateV |\\
vuyxtAthxnaheVtavxsadABxvAtatxdAkatAR suSupasxti \hfill || 219 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrakAlada Palavanunx anuBava mADuvudara kamaRvu yAvAga kiSxVNisuvadoV AvAga meVlakekxVLuva kAraNavilalxvAdadxriMda kataqRvAgirade (EnU mADade) nidirxsalu iciCxsuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
BoVkatxqqparxyukatxM kataqRtavxM katArxR kamaR parxyujayxteV |\\
kamaRparxyukotxV BoVgashacx tataH saMsAkxrasaMBavaH \hfill || 220 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BoVkatxna nimitatxvAgiye kataqRtavxviruvudu, adariMda kataqRvAdavaniMda kamaRvu AcarisalapxDuvudu, kamaRdiMda BoVgavu huTuTxvudu ABoVgadiMda saMsAkxravu huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx baMdha kAraNavilalxvAdadxriMda mukitxye. punaH ELuvudu heVge?  \mdash  aMdare  \mdash }

\begin{shl}
suKaduHKAdisaMsAkxrasaMsakxqqtoV\s yaM jaDaH pumAnf |\\
rAgadevxVSAdinA\s \s kiSxpatxsatxtoV BUyaH parxvataRteV \hfill || 221 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suKa-matutx duHKa modalAdavugaLa saMsAkxra (vAsane)yiMda saMsakxqqtanAgiruva I jaDanAda puruSanu rAgadevxVSAdigaLiMda peVritanAgi anaMtaravU tirugiyU (saMsAradalilx) toDaguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
anoyxVnayxM kAyaRtA ceYSAM kAraNatavxM tatheYva ca |\\
teVnAnucaCxnanxsaMsAkxra AtAmx\s yaM pArxkapxrXboVdhitaH \hfill || 222 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLige parasapxra kAyaRte (huTuTxvudu) hAgU kAraNateyU (huTiTxsuvudU saha) iruvudu, adariMda I Atamxnu saMsAkxravu tuMDugaDiyade ecacxrAguva muMceyU hAgeyeV iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxnAdisaMbanodhxV mithAyxdhiVcakarxsaMsithxtaH |\\
AbarxhAmx\s \s sAthxNavxyaM yoVniVbaRmaBxrXmiVtayxnishaM naraH \hfill || 223 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx avideyxya anAdi saMbaMdhavidadxvanAgiyU BArxMtijAcnxnagaLa cakarxdalilx idudx barxhamxniMda AraMBisi sAthxvara pArxNi payARMtara I puruSanu yoVnigaLalilx padeV padeV yAvAgalU sututxtatxleV irutAtxne.
\end{artha}

\kandike{kaMDike 17}

\begin{kandikeshl}
sa hoVvAcAjAtashaturxyaRterxYSa EtatusxpotxV\s BUdayx ESa vijAcnxnamayaH puruSasatxdeVSAM pArxNAnAM vijAcnxneVna vijAcnxnamAdAya ya ESoV\s natxhaqRdaya AkAshasatxsimxcneCxVteV tAni yadA gaqhANxtayxtha heYtatupxruSaH savxpiti nAma tadagxqqhiVta Eva pArxNoV Bavati gaqhiVtA vAgagxqqhiVtaM cakuSxgaqRhiVtaM shorxVtarxM gaqhiVtaM manaH || 17 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{39. Iga ``vijAcnxna mAdAya'' eMbudara athaRvaNaRne.}

\begin{shl}
jAgarxtakxmaRkaSxyeV soV\s yamAdAyAsheVSaBAvanAH |\\
asaMbudAdhxtamxkoVdUBxtamanoVbudAdhxyXdirUpiNA \hfill || 224 ||
\end{shl}

\begin{shl}
\footnote{`upAdhi savxBAva janiteVna' eMdu BASayxda padakekx athaR savxBAvajeVna, adhiH eMdare upAdhi eMdathaR.} AdhisavxBAvajeVneVti katAR\s \s dAnasayx BaNayxteV |\\
parxtayxkicxdavaBAsAnatxH katAR keSxVtarxjacnx ucayxteV \hfill || 225 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAgaradasheya kamaRgaLu kaSxyisidoDaneye A jiVvAtamxnu samasatx saMsAkxragaLanunx sivxVkarisi (AkAshadalilx paramAtamxnalilx malagutAtxne) Atamxvu tiLiyadiruvAga adariMda huTiTxda manasusx budidhx muMtAda rUpavuLaLx upAdhi savxBAvadiMda huTiTxda anAdiyAda ajAcnxnadiMda huTiTxda (aMtaHkaraNadiMda) AdAna kirxyege beVkAda kataRneMdu heVLalapxTiTxde. cidABAsa payaRMta parxtayxgAtamxnu kataqRnAgidudx keSxVtarxjacnx, (jiVvaneMdu) heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
AdiVyamAnaM vijAcnxnaM sAmathayxRM viSayoVnumxKamf |\\
vAgAdiVnAmiha gArxhayxM pArxNAnaM viSayAcnajxnamf \hfill || 226 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx `pArxNAnAM' eMbudakekx vAgAdi  iMdirxyagaLeMdathaR.}``pArxNAnA vijAcnxneVna vijAcnxnamAdAya'' itAyxdi vAkayxdalilx tegedukoLuLxva vijAcnxnaveMdare viSayagaLa kaDege edurAda aMdare viSayavanunx parxkAshapaDisuva vAgAdi iMdirxyagaLa sAmathayxRveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
shakatxyaH karaNAnayxtarx gaqhayxnetxV kAraNAtamxnA |\\
paramAtAmx garxhiVtA\s tarx sAvxBAsABinanxvigarxhaH \hfill || 227 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(Iga beVre oMdathaRvanunx heVLutAtxre \mdash ) ililx\footnote{viSayavanunx garxhisuva shakitxyuLaLx vijAcnxnagaLe karaNagaLu, ivu divxtiVyAdhAyxyadalilx heVLalapxTiTxve (\quad) taqtiVyAdhAyxyadalilx heVLida ajAcxta ceYtanayxveMbuva jagatfkAraNa savxrUpadalilx idudx suSupitxyalilx `AdAya' eMdu AdAnakekx kamaRvAgi tegedukoLuLxva sAdhanagaLAgi heVLalapxTiTxve eMdu vivaraNe (AnaM-TiVkeyanunx noVDi) peV - 924.} karaNagaLeMdare shakitxgaLu eMdu garxhisabeVku, avu kAraNarUpanAda (ajAcnxtavAda Atamx) savxrUpadiMda (I suSupitxyalilx tegedukoLuLxvaMtha sAdhanagaLu) paramAtamxne ililx garxhaNa mADuvanu, avanU saha tananx ABAsado(parxtibiMbado)Dane tAdAtamxyXvanunx hoMdida savxrUpavuLaLxvanu.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx elAlx kAyaRvU kAraNadalilx upasaMhAra eMbudakekx shurxti (gamaka) parxmANa}

\begin{shl}
tathA saMvagaRvidAyxyAM pArxNavAyAvxtamxnA shurxtiH |\\
vAgagAnxyXduyxpasaMhAraM vakitx nAneyxVna kAraNAtf \hfill || 228 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMvagaR vidAyxparxkaraNadalilx (``vAyuvARva saMvagaR'' ililxMda AraMBisi ``vAyuheYyXRveYtAnf savARnf saMvaqknetx'' ililx payaRMta shurxtiyalilx) aginx muMtAdavugaLige vAyuvinalUlx vAgAdi-iMdirxyagaLige (``pArxNoVvA vAva saMvagaRH pArxNoVheYyXveYtAnf savARnf saMvaqknetx'') pArxNadalUlx upasaMhAravanunx heVLuvudu matutx kAraNakekx beVreyAda vasutxvinalilx upasaMhAravu baruvudilalx.
\end{artha}


\begin{shl}
nAmAdAyxshAvasAnaM ca pArx\footnote{pArxNa eMdare jagatAkxraNavAda ajAcnxtavAda AtamxveMdathaR.} NeV savaRM parxtiSiThxtamf |\\
pArxNabanadhxnavAkAyxcacx sUkatxmeVtadayxthoVditamf \hfill || 229 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(adaraMte BUma vidAyx parxkaraNavU I viSayavanunx tiLisuvudu) nAmadiMda AraMBisi Ase payaRMtara iruva vasutxgaLelalxvU pArxNa (paramAtamxnalilx) iruvudeMdu (CAM. shurx.) \footnote{pArxNabaMdhanaM manaH eMdare pArxNoVpAdhiyiMda kUDida paramAtamxna adhiVnavAgi avanige kaTiTxbididxruva manasisxniMda kUDida jiVva eMdathaR.}``pArxNabaMdhanaM hi swmayx manaH'' eMba (CAM) vAkayxdiMdalU hiMde heVLidaMte (kAraNAtamxnalelx kAyaRvu layavAguvudeMdu) heVLidudx sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
AviBURtasavxkAyaRsayx saMsagaRH kAraNAtamxnA|\\
vAgAdAyxdAnamatarx sAyxdubxdubxdAnAM yathA\s maBxsA \hfill || 230 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(AdAyaveMbuvalilx parxkaqtige athaRveVneMdare) horage kANisida tananx kAyaRgaLige (huTiTxda vasutxgaLige) kAraNarUpadalilx oMdAgi seVrikeyAguvude Agide. I (suSupitxyalilx) vAgAdi iMdirxyagaLa AdAnaveMdathaR. niVrina guLeLxgaLu niVrinalilx seVri biDuvaMte (meVle heVLida seVrike).
\end{artha}

\begin{shl}
sahAtheVR vA taqtiVyeVyaM vijAcnxneVneVti yA shurxtA |\\
saha parxmAtaqjAcnxneVna vAgAdeVrupasaMhaqtiH \hfill || 231 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA - `vijAcnxneVna' eMba yAva taqtiVyA viBakitxyu kANuvudu  sahAthaRdalilx (aMdare vijAcnxnadoMdige eMbathaRdalilxde) parxmAtaqvina (jAcnxna mADikoLuLxva I jiVvAtamxna) jAcnxnadoDane vAgAdi iMdirxyagaLige upasaMhAra (laya) veMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vA\s sutx taqtiVyeVyamitathxMBUtAthaRvAciniV |\\
parxtayxgAjxcnXnasavxBAveVna kAyaRkAraNasaMhaqtiH \hfill || 232 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA taqtiVyA viBakitxyu \footnote{`itathxM BUta lakaSxNeV taqtiVyA' `dhAneVyxna dhanavAnf' eMba}itathxMBUta eMba athaRvanunx heVLuvudu parxtayxgAtamxna jAcnxna savxBAvadalilx kAyaRkAraNagaLige upasaMhAraveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
ananayxboVdhaparxtayxkoSxV ya ESa iti BaNayxteV |\\
tasayx saMparxtiSatatxyXthaRmanatxhaqRdayakiVtaRnamf \hfill || 233 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshavAgi anuBavakekx baruva vasutx yAvudu hiMde heVLalapxTiTxtoV A vasutx ideV parxtayxgAtamxveMdu heVLalapxDuvudu. adu cenAnxgi tiLiyuvudakAkxgi `anatx haqRdaya' eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{tavxM padAthaR viveVcane mADuva karxma.}

\begin{shl}
parAkapxrXmeVyaBUmiBoyxV vuyxtAthxpayx mana AdarAtf |\\
parxtayxkapxrXvaNayA daqSATxyX pashAyx\s \s tAmxnaM tavxmacnajxsA \hfill || 234 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parAkf (bAhayxvAda) viSaya sAthxnagaLiMda manasasxnunx ebibxsi AdaradiMda (manasisxnalilx) parxtayxgAtamxna kaDe bAgiruva daqSiTxyiMda Atamxnanunx niVnu neVrA noVDu.
\end{artha}

\vishaya{viveVka budidhxyu yAva jAtiyadu? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
AtamxbudidhxriyaM puMsAM lakaSxyXteV\s vayxBicAriNiV |\\
vayxBicAriNiVSavxnAtomxVtathxbudidhxSu parxtayxgAtamxni \hfill || 235 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSarige I Atamxbudidhxyu parxtayxgAtamxnalilx eMdigU husiyAgade (tapapxdeV) kANuvudu, itare anAtamx (jaDa) vasutxgaLalilx huTuTxva budidhxgaLu husiyAgidadxrU (nashavxravAgidadxrU) idu husiyAgadeV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxceYtanayxvu niviRkAra nitayxveMdare kataqR, BoVkatx eMdu vikArabudidhxyu heVge? barutatxde? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
budAdhxtamxnoV\s pi sA bAhayxpadAthaRjAcnxnaviBarxmAtf |\\
saMkiVyaRmANeVvA\s \s BAti tamasoVpahatAtamxnAmf \hfill || 236 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnasavxrUpanAda Atamxna (savxrUpa) daqSiTxyU kUDa ajAcnxnadiMda hALAda citatxvuLaLxvarige horagina padAthaRjAcnxnada BarxmeyiMda saMkiVNaRvAgiruvaMteye (kataqRtAvxdigaLuLaLxdAdxgi) kANutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
jagedhxV kAyeVR ca niHsheVSeV kAraNeV cA\s \s tamxvidayxyA |\\
apUvARdAyxtamxnA\s \s tAmx\s yamAtamxneyxVvAvasiVyatAmf \hfill || 237 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxvideyxyiMda kAyaR matutx kAraNa (I eraDU) tiMdu hAkalapxDalu 
(nAsha mADalapxDalu) \footnote{apUvaR manaparamabAhayxmf itAyxdiyAgi 
shurxtiyalilx vaNiRsidaMte hiMde muMde eMbuva kAraNa kAyaRgaLU bAhayx muMtAdavU ilalxde shudadhxvAda parabarxhamxrUpadiMda eMdathaR.}apUvaR muMtAda rUpadiMda (aMdare barxhamxsavxrUpadiMda) I Atamxnu tananxlilxye kANuvadu
\end{artha}

\vishaya{``AdAya aMta haqRdaya AkAshaH tasimxnf sheVteV'' eMbudara aBipArxya  \mdash }

\begin{shl}
AdAyAkAshashabAdxBAyxmeYkAtamxyXM parxtipadayxteV |\\
keSxVtarxjecnxVshavxrayoVH sAkASxcuCxrXteyxVhAjAcnxnahAnataH \hfill || 238 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdAya - AkAsha I eraDu shabadxgaLiMda keSxVtarxjacnx, Ishavxrara (jiVveVshavxra) EkarUpavu ajAcnxnada nivAraNe mADuva mUlaka shurxtiyiMda neVrA tiLiyutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tAtAsxthXyXdadhxqqdayashabedxVna budidhxratArxBidhiVyateV |\\
aikAtamxyXparxtipatatxyXthaRM keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH \hfill || 239 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdaya padadiMda haqdayakoVshadoLage iruvudariMda budidhxyu ililx 
heVLalapxDuvudu. EtakAkxgi eMdare - \footnote{``savARNi havA imAni BUtAnAyxkAshAdeVva samutapxdayxneVtx'' eMba 
CAMdoVgayx shurxtiyaMteyU AkAsha padadiMda jagatAkxraNavAda barxhamxveMdu garxhisabeVku. I upaniSatitxnalUlx vAkayxsheVSadalilx asAmxdAtamxnaH eMdu Atamx shabadxdiMda parAmashaR mADi pArxNAdigaLa utapxtitxyu parxtayxgAtamxniMda AgideyeMdu heVLidadxriMda ililx AkAsha padakekx barxhamxveMdeV athaR.}jiVva-mukatx paramAtamx ivaralilx EkAtamxrUpavu toVruvudu |
\end{artha}

\begin{shl}
GaTAkAshoV mahAkAsha ituyxkwtx KeYkadhiVyaRthA |\\
tatheVhApi kathaM nAma parxtayxgidhxVH sAyxditiVyaRteV \hfill || 240 ||
\end{shl}

\begin{artha}
GaTAkAsha mahAkAsha eMbuva vacanadalilx AkAshaveMbudu oMde eMdu budidhxyu heVge huTuTxvudo hAgeyeV ililxyU kUDa parxtayxgAtamx budidhxyu heVge baMdiVteMbudu ililx (``AdAya AkAsheVsheVteV'' - eMbalilx) heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
budedhxVranatxH parxtiVcoV\s noyxV nAthaRH saMBAvayxteV yataH |\\
tasAmxdAkashashabedxVna parxtayxgAtAmx\s BidhiVyateV \hfill || 241 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxya oLage parxtayxgAtamxnananx biTuTx beVroMdu vasutxvu iruvudeMbudu Uhisuvudakekx Aguvudilalx, adariMda AkAsha shabadxdiMda parxtayxgAtamxnu heVLalapxDu	vanu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAdiVnAM yatoV janamx vakaSxyXteV parxtayxgAtamxnaH |\\
tasAmxcAcx\s \s kAshashabedxVna barxhemxYvAtArxBidhiVyateV \hfill || 242 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx pArxNAdi vasutxgaLige yAva parxtayxgAtamxniMdale janamxvu muMde heVLalapxDuvudo, adariMdalU AkAsha padadiMda barxhamxveV ililx heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx matotxMdu shurxtiyanunx udAharisutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
athA\s \s kAshoV ha veY nAma satA soVmeyxVti ca shurxtiH |\\
barxhAmxkAshAtapxroV nAnayx AkAsha iha gaqhayxteV \hfill || 243 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{paraM eMdu AnaM-TiVkAdalilx pAThAMtaravide, AvAga  barxhamxkikxMtha utakxqqSaTx, athavA nikaqSaTx vasutx  beVreyilalxveMdathaR}\footnote{iha eMbudakekx I `AkAsheVsheVteV' eMba  shayana vAkayxdalilx eMdathaR.}``AkAshoVhaveY nAma rUpayoV niRvaRhitA teVyadaMtarAtadabxrXhamx'' eMdu CAM-shurxtiyalilx  AkAshaveMdare barxhamxrUpavAda AkAshaveV garxhisalapxTiTxde. adanunx biTuTx beVroMdu AkAshavanunx garxhisilalx, hAgU ``satAswmayxtadhAsaMpanoVnx Bavati'' eMdu (CAM - AraneV parxpAThakadalilx) suSupitxkAladalilx (sadavxsutx (barxhamx) doDane EkiVBUtanAgi jiVvanu iruvaneMdu heVLidadxriMda) ililx AkAsha padadiMda adeV namage gArxhayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{``AkAsheV sheVteV'' eMba vAkayxda shayana padakekx athaRveVnu?  \mdash }

\begin{shl}
savxtoVvagamarUpeV\s simxnUkxTasethxV kAraNAtamxnA |\\
kAtesxnXyXVRnAvasitiBoVRkutxH sheVta itayxBidhiVyateV \hfill || 244 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH tAneV anuBavarUpavAda I kUTasathx (niviRkAra)vAda Atamxnalilx jiVvAtamxnige pUNaRrUpadiMda avasAna(laya)veMdu `sheVteV' eMbudAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{shayana padakekx niderxyeMdathaRvu Eke alalx  \mdash  aMdare  \mdash }

\begin{shl}
daqSATxnatxshacx kumArAdi tathAca GaTateV\s cnajxsA |\\
parxtayxkecxYtanayxmAtarxtAvxnanx tu niderxVha yujayxteV \hfill || 245 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAge athaRvanunx mADidare kumAra (bAla) muMtAda daqSATxMtavU sariyAgi hoMduvudu. Adare parxtayxkf ceYtanayx savxrUpaveV (jiVvAtamxna) nijasavxrUpavAdadxriMda niderxyeMba athaRvu (shayana padakekx) nAyxyavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhAdayxdhayxkaSxtAM hitAvx yadA\s yaM vataRteV tadA |\\
sAvxtamxneyxVvA\s \s satx iteyxVtatukxtashecxVtasxvXpitiVtayxtaH \hfill || 246 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhAdigaLa adhayxkaSxteyanunx biTuTx yAvAga I Atamxnu iruvanoV AvAga tananx savxrUpadalelx iruvaneMbudu yukatx, ide athaRveMbudu heVge? eMdare `savxpiti' eMbudariMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adanenxV vAyxKAyxnisuvaru  \mdash }

\begin{shl}
itashacx parxtayxgAtamxsothxV nAnayxtArxgAdayaM pumAnf |\\
suSupetxV savxpitiVtuyxketxVsatxdeVtadaBidhiVyateV \hfill || 247 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx \footnote{``savxmapiVtoV Bavati tasamxdeVva savxpitiVtAyxcakaSxteV'' eMdu savxpiti nAmavanunx nivaRcana mADuvAga 
tananx savxrUpadalilx tAnu liVnanAgutAtxneMdu heVLidadxriMda ililxyU 
adeV athaRdalilx I nAmavu ide, aMgashariVrada upAdhi saMbaMdhavanunx biTuTx adariMda Ada visheVSa rUpavanunx biTuTx yAva visheVSa (BeVdavU) ilalxda sAvxBAvikavAda savxsavxrUpavAda Atatxnalelx nilulxvanu, ideV suSupitxyalilx jiVvaniruva sithxti shayanaveMdathaR.}savxpita eMdu heVLidadxriMdalU suSupitxyalilx I puruSanu (jiVvanu) beVre kaDe hoVgilalx, parxtayxgAtamxnalelx niMtiruvaneMdu idanunx heVLide (``tAniyadA gaqNAhxti athaheYtatf puruSaH savxpiti nAma'' eMbalilx).
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara mata  \mdash }

\begin{shl}
aneyxV vAyxcakaSxteV budidhxvijAcnxneVneVti visimxtAH |\\
vAgAdijAcnxnamAdAya haqteKxV sheVteV ya utithxtaH \hfill || 248 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVreyavaru AshacxyaRpaTaTxvarAgi `budidhx'yeMba vijAcnxnadiMda vAgAdi iMdirxya rUpavAda vijAcnxnavanunx tegedukoMDu haqdayAkAshadalilx malaguvanu, yAva puruSanu Iga edidxruvano, (avanu muMce hiVge malaguvaneMdu) vAyxKAyxnisuvaru |
\end{artha}

\vishaya{`AdAya' eMbudakekx vAgAdi iMdirxyagaLa upasaMhAraveMdu heVLidudx yAva karxmadiMda Agutatxde?  \mdash }

\begin{shl}
suSupusxmaRnaseYvA\s \s tAmx manaseyxVva samUhati |\\
pArxNAnasxvXshakitxBiH sAkaM manoV\s pAyxtamxni liVyateV \hfill || 249 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nidirxsalu apeVkiSxsuva I Atamxnu manasusx iruvAgale manasisxniMdale  iMdirxyagaLanunx tananx viSayagarxhaNa mADuva sAmathayxRgaLoMdige adaralilx upasaMharisuvanu, A manasusx saha Atamxnalilx layavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vishiVNaRkaraNagArxmoV budidhxBAvanayA yutaH |\\
haqdAyxkAshAtapxrXsaqtAyxtAmx nADiVBiH savxpanxmashunxteV \hfill || 250 ||
\end{shl}
\begin{shl}
manoVvAgAdivijAcnxnavigarxhaH karaNAKayxyA |\\
vijAnAtiVti kataqRsethxV parasimxnABxvasAdhanaH \hfill || 251 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare savxpanxvanunx heVge kANabeVku? eMdare  \mdash  iMdirxya samudAyaveV kaDiduhoVgiruvAga budidhx BAvaneyiMda (ecacxrina vAsaneyiMda) kUDi, haqdayAkAshadiMda nADigaLiMda parxsarisi I Atamxnu savxpanxvanunx anuBavisutAtxne. (I modalu) manasusx vAkukx modalAda jAcnxneVMdirxyagaLa mUtiRyAgidadxvanu vijAcnxnaveMbuva aMtariMdirxyadiMda tiLiyuvanu, \footnote{`vijAnAti' eMba vuyxtapxtitxyiMda jAcnxna mADikoLuLxva kataqR jiVva eMdU. `vijAcnxyateV aneVneVti vijAcnxnamf' eMbudu karaNa vuyxtapxtitxyiMda jAcnxnasAdhanavAda budidhxyeMdU, dhAtavxthaRBAva eMbathaRvu vijAcnxnaM vijacnxpitxH eMdu Aguvudu, idanunx ililx mUru bageyAgi toVrisiruvaru.}kataqR viSayadalilx `vijAnAtiVti' eMbudAgi vuyxtapxtitxyanunx (vijAcnxnaveMba padakekx heVLabeVku) parabarxhamx viSayadalilx (jAcnxnaveMba) BAva vuyxtapxtitxyalilx (adu ideyeMdu tiLiyabeVku).
\end{artha}

\begin{shl}
parxkAshavaqtitxyAR jacnxsayx sA haqdadhxmARnugA satiV |\\
udagxcaCxti yatasatxsAmxdadhxqqdivxsheVSeV layaM viduH \hfill || 252 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`ya ESaH' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR  \mdash ) jAcnxna savxrUpanAda Atamxna yAva parxkAsha vAyxpAravideyoV, adu haqdaya dhamaRvanunx anusarisidudx yAvudariMda meVlakekxVLuvudo, adariMda haqdaya visheVSadalilx (haqdayAkAshadalilx) layavanunx tiLiyuvaru\footnote{``tasayxhi jAcnxnAtamxnoV yAca savxparxkAshavaqtitxH sA haqdayadAvxreVNa vuyxcacxratiVti haqdayaM visheVSAyatana miti'' eMdu idakekx TiVkAdalilx AdhAra vacanavu ide.}
\end{artha}

\begin{shl}
savxgoVcaroVnumxKaM jAcnxnaM vAgAdiVnAmasheVSataH |\\
AdAya BAvanAbudAdhxyX sheVteV jocnxV haqdayAmavxreV \hfill || 253 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLa jAcnxnavanunx tananx viSaya deVshakekx edurAgiruvudanenxlalx saMsAkxradiMda kUDida budidhx mUlaka tegedukoMDu I cidUrxpanAda (jiVvanu) haqdayAkAshadalilx malagirutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
BAvanArUpavijAcnxnamaBivayxkatxM yadA haqdi |\\
keSxVtarxjacnxsAyxthaRvadABxti sheVteV haqdiVtayxtoV vacaH \hfill || 254 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ecacxrina) saMsAkxrarUpavAda vijAcnxna (budidhxyu) yAvAga haqdayadalilx aBivayxkatxvAguvado, AvAga, (savxpanxdalilx jiVvAtamxnige (vasutxgaLu iruvaMte) toVrutatxde, adariMda haqdayadeVshadalilx malaguvaneMdu vacanavu\footnote{``tatarx hi BAvanA vijAcnxnaM visheVSeVNABivayxkatx mAseVtxyata EvaM kaqtAvx tasimxnf sheVteV ituyxcayxta  iti''} athaRvuLaLxdAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{I matada upasaMhAravu  \mdash }

\begin{shl}
EvaM shurxtiriyaM keYshicxdAvxyXKAyxtA\s tiparxyatanxtaH |\\
pariVkeSxyXYtadadxvXyaM gArxhayxM savxyameVva pariVkaSxkeYH \hfill || 255 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi I shurxtiyu kelavariMda bahuparxyatanxdiMda  vAyxKAyxnisalapxTiTxde, Adare pariVkaSxkaru tAvAgiyeV I eraDanunx pariVkiSxsi noVDi tegedukoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMca matavu namage tAyxjayxvAgide  \mdash  heVge? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
saha BAvanayA budedhxVH shurxtatAvxdupasaMhaqteVH |\\
na sAyxtatxthoVpasaMhArasetxVneVyaM kalapxnA mudhA \hfill || 256 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAkxradiMda kUDida budidhxge upasaMhAravu shurxtiyalilx  sapxSaTxvAgiruvudariMda A (vijAcnxnaveMba) karaNadiMda (sAdhanadiMda)  vAgAdi iMdirxyagaLa upasaMhAravu ililx AgalAradu, adariMda I kalapxneyu vayxthaRveV Aguvudu\footnote{`gaqhiVtaMmanaH' itAyxdiyAgi vAsanAsahitavAda manasisxge suSupitxyalilx upasaMhAravu AguvudeMdu heVLiruvudariMda, karaNadoDane vAgAdigaLa upasaMhAravu sididhxsadeyiruvudariMda `suSupusxmaRnaseYva' - itAyxdiyAgi vAtiRkadalilx heVLidaMte hiMdina matadalilx kalapxneyu vayxthaRveV Aguvudu, adariMda budidhx muMtAdavugaLa upasaMhAravAguvudakekx cidABAsaveV karaNavAdadxriMda cidABAsavuLaLx Atamxnu kataqRvAgiruvudariMda elalxvU upAdhi sameVtavAgi upasaMhAravAdalilx ajAcnxnavAda parabarxhamxdalilx (jagatf kAraNavAda parabarxhamxdalilx jiVvanasithxtiyeMbuva sidAdhxMtaveV yukatxvu.}
\end{artha}

\vishaya{`tAni' itAyxdi shurxtiya athaRvanunx heVLuvaru.}

\begin{shl}
savxgoVcareVSUtasxqqSATxni yadA gaqhANxtayxyaM savxyamf |\\
vAgAdiVni tadeYveYnaM savxpitiVti parxcakaSxteV \hfill || 257 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga tananx viSaya parxdeVshagaLalilx biTaTx vAgAdi iMdirxyagaLanunx  I jiVvAtamxnu tAnAgiyeV (tananx savxrUpadalilx) upasaMharisutAtxnoV, AvAgale (suSupitxyalelx) ivananunx `savxpiti' eMdu (pAjacnxru) heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`savxpiti' eMba nAmakaraNa mADuvadara PalaveVneMdare  \mdash }

\begin{shl}
samAKAyxsaMsharxyAtatxsAmxdaBUtApxrXkapxrXtayxgAtamxni |\\
vayxBicAroV\s pi ceVnAnxminx tatoV yukitxrapiVyaRteV \hfill || 258 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(savxpiti) nAmavanunx avalaMbisi (ecacxrAguva) muMce parxtayxgAtxnalilx Itanu idadxnu, oMdu veVLe I nAmadalUlx (athaRvu vayxBicaritavAgide) yeMdu shaMkisidare adakUkx yukitxyanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{A yukitxyanenx muMdina vAkayxdiMda heVLuvudu.}

\begin{shl}
vAgAdiparxkaqtw pArxNashabodxV GArxNeV\s vagamayxteV |\\
muKayxsAyxnupasaMhArAnanx tadAvxcaka iSayxteV \hfill || 259 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`gaqhiVta Eva pArxNoVBavati' eMdu heVLida pArxNashabadxvu vAgAdi 
iMdirxyagaLige parxkaqtiyAda GArxNeVMdirxya eMbathaRdalilx iruvudu. 
\footnote{suSupitxyalilx suSupatxnAda puruSana daqSiTxyalilx 
elalxdakUkx upasaMhAraviruvudu nija, AdarU malagidavana hatitxra ecacxrAgi kUtiruvavara daqSiTxge Itanu usiru biDuvudu kANuvudariMda pArxNa vAyuvige upasaMhAravilalxveMdu vAtiRkakAraru heVLiruvudu idara mamaRvicAravu mAMDUkayx upaniSatitxna (1neV parxkaraNadalilx) BASayxdalilxruvudu noVDabahudu.}muKayxvAda pArxNavAyuvige upasaMhAravilalxvAdadxriMda (pArxNashabadxvu) A pArxNavAyuvige boVdakavAgide eMbudu iSaTxvalalx |
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAmAtarxheVtushacx savxpenxV kameVRnidxrXyAsharxyaH |\\
saveVRnidxrXyANAM liVnAtavxdAvxyXpAroV na parxboVdhavatf \hfill || 260 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(jAgarxtfkAlada) vAsanegaLeV kAraNavAgidudx savxpanxdalilx  kameRVMdirxya (matutx jAcnxneVMdirxyagaLa) Asharxyadalilxdadx vAyxpAravu naDeyuvudu, ecacxrinaMte iruvudalalx, EkeMdare? elAlx iMdirxyagaLU (I suSupitxyalilx) aDagihoVgive.
\end{artha}

\begin{shl}
vAgAduyxpAdhisaMbanedhxV saMsAritavxmiveVkaSxyXteV |\\
teV tUpasaMhaqtAH saveVR\s saMsAritavxmatoV daqsheVH \hfill || 261 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLa upAdhisaMbaMdhavidadxre saMsAriyAgiruvaMte kANutatxde, avugaLelalxvU ililx upasaMhAravAgiveyAdadxriMda daqkikxge (ceYtanayxkekx) saMsAraviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  \mdash }

\begin{shl}
nanu savxpenxV\s pi jAgarxdavxtapxrXtayxkaSxmupalaBayxteV |\\
saveVRnidxrXyaviyoVgeV\s pi suKiduHKitavxmAtamxnaH \hfill || 262 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdalUlx ecacxrinalilxruvaMte parxtayxkaSxvAgi kANuvudaSeTx? samasatx iMdirxyagaLu tapipxhoVgidadxrU Atamxnige suKiyAgiruvudU duHKiyAgiruvudu (parxtayxkaSxvAgiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  \mdash }

\begin{shl}
meYvaM maqSAtAvxtasxvXponxVtathxsuKaduHKAdilakaSxNa -\\
saMsAraseyxVtayxtoV vakitx shurxtisatxsayx maqSAthaRtAmf \hfill || 263 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, savxpanxdalilx edudx kANuva suKa-duHKa muMtAda lakaSxNavuLaLx saMsAravu suLALxdadxriMda shurxtiyu adanunx suLeLxMdeV heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{savxpanx satayxvalalxveMbudanunx vivarisutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
nAsayx sAvxpaH parxboVdhoV vA kutaH savxpanxsayx saMBavaH |\\
parxtayxkfsavx\footnote{ililx savxBAvaveMdare avideyxyeMdathaR ``savxBAvasutxparxvataRteV'' eMdu giVgeyalilx mUlaparxkaqtirUpavAda avideyxyeMdu savxBAva padada athaRvide, sahajaveMdathaRvalilx, hAge heVLidare beMkige bisiyu savxBAvavenunxvaMte I avasethxgaLu Atamxnige sahajaveMdu heVLabeVkAguvudu.}BAva EvAsayx jAgarxtasxvXpanxsuSupatxyaH \hfill || 264 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (Atamxnige) suSupitx, parxboVdha (jAgara) ivugaLu iruvudeV ilalx, savxpAnxvasethxge (satayxtavx) saMBavavAdarU elilxMda barabeVku? hAgAdare? jAgara-savxpanx-suSupitxgaLu parxtayxgAtamxna savxBAvaveV (avideyxyeV) Agive.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare mUru avasethxgaLeMdu gaNisuvudu heVge? eMdare  \mdash }

%%%% From 003.tex

\begin{shl}
supatxH parxbudadhx iteyxVvaM savxpanxM pashayxti ceVti yaH |
vikalapx ESa BUtAnAmavidAyxrAtirxshAyinAmf\hfill || 265 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ivanu malagidAdxne, edidxdAdxne' eMdu I bageyalilx yAvAtanu  savxpanxvanunx kANuvano, idoMdu avidAyx. rAtirxyalilx malagiruva pArxNigaLige Aguva vikalapx (Barxme).
\end{artha}

\vishaya{jagatetxlalxvU matetxVnu?}

\begin{shl}
mAyAmAtarxmidaM savaRM jagatAsxthXvarajaMgamamf |
sapARdeVriva rajAjxvXdisatxtatxvXmasayxparaM padamf\hfill || 266 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAthxvara jaMgama (carAcara) rUpavAda elAlx I jagatutx keVvala mAye 
asatayx, sapARdigaLige rajujx modalAdavu tatatxvXveMbuvaMte I 
jagatitxge (nijavAda) tatatxvX parama padaviye. (aMdare viSuNxvina utakxqqSaTx padavi).
\end{artha}

\begin{shl}
citatxsaMmoVhamAterxVsimxMlolxVkoV\s yaM pariKidayxteV |
diknfmoVhAkulavijAcnxnoV naSaTxmAgaR ivAdhavxgaH\hfill || 267 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare I loVkavu (janaru) citatxda Barxmadalilx mAtarx idudx sutatxlU  duHKapaDutitxde. hAdigAranu digfBArxMtiyiMda vAyxkulavAda budidhxyuLaLxvanAgi dAriyanunx kaLedukoMDavanaMte (I janaru Agiruvaru).
\end{artha}

\begin{shl}
asimxnanxtheVR jagAdeVmw sholxVkw yadukuloVdavxhaH |
purANaH shAshavxtoV viSuNxH parxpanAnxya kiriVTineV\hfill || 268 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na mAM duSakxqqtinoV mUDhAH parxpadayxMteV narAdhamAH |
mAyayA\s pahaqtajAcnxnA AsuraM BAvamAshirxtAH\hfill || 269 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deYviV heyxVSA guNamayiV mama mAyA duratayxyA |
mAmeVva yeV parxpadayxMteV mAyAmeVtAM taraMti teV\hfill || 270 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ajAcnxnadiMda baMdha, jAcnxnadiMda mukitxyeMba) I viSayakekx, yadukuloVdAdhxrakanAda anAdi matutx shAshavxtanAgidadx viSuNxvu tananxnunx sharaNa hoMdida ajuRnanige eraDu sholxVkagaLanunx upadeVshisiruvanu. pApigaLU mUDharU Ada narAdhamaru mAyeyiMda jAcnxnavanunx kaLedukoMDavarAgi asurara manoVBAvavanunx hoMdiruvaru, I nananx mAyeyu tirxguNAtamxkavAgi (deVvanalalx paramAtamxnalilx) iruvudu, idanunx dATuvudu kaSaTx, AdarU nananxnenx yAru sharaNa hoVgutAtxreyo, avareV I mAyeyanunx dATutAtxre.
\end{artha}
 
\vishaya{muKayxvAgi mAyeyanunx dATuva upAyaveVnu?  \mdash }

\begin{shl}
AtemxYveVdaM jagatasxvaRM satAyxpUvARdilakaSxNamf |
veVtitx yasatxtatxvXtoV vAkAyxtatxseyxYveVha kaqtAthaRtA\hfill || 271 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvU satayx apUvaR, anapara itAyxdi lakaSxNavuLaLx  (barxhamxveV) Atamxve eMdu veVdavAkayxdiMda tatavxvAgi tiLiyuvaro avareV kaqtAthaRrAguvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkatxmoVvasAyeyxVva parAgAjxcnXnamasheVpataH |
parxtayxgAtamxnayxvideyxVti tavxvidAyxparikalapxnA\hfill || 272 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parAkf (bAhayx viSayada) jAcnxnavelalxvU parxtayxgAtamxna  ajAcnxnadalelx payaRvasAnavAguvudu. parxtayxgAtamxnalilx avideyxyideyeMdu heVLuvudU saha avideyxya oMdu kalapxne (Barxme) (nijavAgilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRM parxteyxVva vijeVcnxyAH sadasatAtxvXdikalapxnAH |
jAgarxtasxvXpAnxvataH sidwdhx sAvxthaRM parxteyxVva na savxtaH\hfill || 273 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satf, asatf (BAva, aBAva) itAyxdi kalapxnegaLu sAvxthaR  (savxtaMtarxvAda) AtamxnigoVsakxra iratakakxvugaLu. adariMda ecacxra  matutx savxpanxgaLU sAvxthaRvAda AtamxnigAgi iruvavu, tanagAgi iruvavalalxveMbudu sidadhxvAguvavu.
\end{artha}

\vishaya{parakiVya yukitxyalilx bAdhaka doVSavanunx heVLutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
vAgAdisAdhayxsaMdaqSeTxVH \footnote{ililx savxpanxveMdare jAgarAdi mUru avasethxgaLu 
gArxhayxH tarxyaH savxpAnxH eMdu aitareVyadalilx heVLide.}savxponxV \footnote{ililx boVdha eMdare ecacxreMdu meVlina athaR ecacxrina GaTApaTAdi vasutxveMdathaR ililx gArxhayx (AnaM - TiVke)}boVdhasamoV yadi |
avasAthxtirxtayasAyxsayx kutaH sididhxritiVyaRtAmf\hfill || 274 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgAdi iMdirxyagaLiMda Aguva (vayxvahAravu) kANuvudariMda savxpanxvu (avasAthxtarxyavu) ecacxrige samAnavAgidadxre (aMdare satayxvAgidadxre) avasAthxtarxyavu elilxMda sididhxsuvudu? adanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AdAyeVti ca kAtxvXMtoVketxVH pUvaRkAleYkakamaRNaH |
savxpanx Eva tu saMsididhxrAdAvaMteV hayxsaMBavAtf\hfill || 275 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AdAya' eMdu (shurxtiyalilx) pUvaRkAladalelx iruva kirxyeyanunx heVLuva kAtxvXparxtayxyAMtavAgiruva shabadxdiMda (pArxNAdi vasutxgaLu) savxpanxdalelxV idadxveMdu sididhxsuvudu. (savxpanxda) modalU koneyalUlx avugaLu iruvudilalxvAdadxriMda (satayxvalalx).
\end{artha}

\vishaya{avasAthxtarxyavU satayxvalalxveMdu tiLidavanige PalaveVnu? \mdash }

\begin{shl}
iti BUtAthaRsaMboVdhajAcnxnoVnimxVlitacakuSxSAmf |
nAsitx vAyxdhijaRrA nAsitx nAsitx deVshapariBarxmaH\hfill || 276 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nAsitx roVgoV na saMtApoV nAsitx kAmAdisaMpulxtiH |
na suyxhaRSaRBayoVdevxVgahAnoVpacayamaqtayxvaH\hfill || 277 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na shoVkoV nAratiH kAcinanx kataRqtavxM na kAyaRtA |
na jeVcnxyaM nApi ca jAcnxtA tadaBAvoV\s pi neVSayxteV\hfill || 278 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi nijavAda viSayajAcnxna (avasAthxtarxyada asatayxteya) 
ecacxrikeyiMda uMTAda jAcnxnadiMda tereda kaNuNxLaLxvarige roVgavilalx, mupipxlalx, deVshadalilx sutAtxTavilalx (sAvxBAvikavAda) roVgavU ilalx, saMtApavilalx, kAmakorxVdhAdigaLa hoDetavilalx, haSaR Baya-udevxVga, kaSxya - vaqdidhx - maraNagaLU iruvudilalx, shoVkavilalx, yAvudoMdu beVsarike ilalx, kataqRtavxvilalx, kAyaRvU ilalx, jecnxVyavilalx, jAcnxtA ilalx, I elAlx vasutxgaLa aBAvavU ilalx, iSaTxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
iti kaSxrAthaRsaMbanadhxjAcnxneV\s simxMlolxVkacakuSxSA |
vikalapxheVtavxvidAyxyAH parxtayxgAyxthAtamxyXniSiThxtaH |
samayxgobxVdhAginxnA dhavxswtx vikalopxV nAvashiSayxteV\hfill || 279 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi nashavxravasutxgaLa saMbaMdhajAcnxnavu loVkadaqSiTxyiMda Agutitxralu vikalapxkekx (Barxmege) kAraNavAda avideyxyu parxtayxgAtamxna yathAthaR savxrUpa daqDhapaTiTxruva samayxgf boVdhaveMba beMkiyiMda nAshavAgutitxralu Barxmeyu EnU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxpaMca, mitheyx (satayxvalalx)veMbudakekx shurxtiyanunx 
AdharisutAtxre.}

\newpage

\kandike{kaMDike 18}

\begin{kandikeshl}
``sayaterxYtatf savxpanxyXyA carati teVhAsayx loVkAH
satx duteVva mahArAjoV BavatuyxteVva mahAbArxhamxNa
uteVvoVcAcxvacaM nigacaCxti, sayathA mahArAjoV
jAnapadAnf gaqhiVtAvx sevxV janapadeV yathAkAmaM
parivateRVta ESa Etatf pArxNAnf gaqhiVtAvx sevxV
shariVreV yathAkAmaM parivataRteV || 18 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
vijijAcnxpayiSugARgayxRmimamathaRmatoV naqpaH |
sa yaterxVtAyxdikAmAha parAmukitxparaMparAmf\hfill || 280 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda rAjanu gAgayxRnige I viSayavanunx tiLisalu apeVkiSxsi `sa  yatarx...' itAyxdi rUpavAda muMdina vAkayx paraMpareyanunx heVLiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxpenxV BavatAvxtasxvXpenxyXVti jAgarxtasxvXpAdivxveVcanamf |
mithAyxtavxparxtipatatxyXthaRM savxpanxsayx kirxyateV suPxTamf\hfill || 281 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`savxpanxyXyA carati' eMdu mAdhayxMdina pAThavanunx avalaMbisi  heVLutAtxre  \mdash  savxpanxdalilx AguvudariMda I dashaRna vaqtitxyanunx  `savxpAnxyX' eMdu heVLide. (tAtapxyaRveVneMdare) jAgara matutx suSupitxgaLiMda beVpaRDisuvudu. savxpanxvu mitheyx (asatayx)veMdu sapxSaTxvAgi tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
nishAyAM saMparxvaqtAtxyAM saMhaqtAkaSxsayx nidarxyA |
jAgarxtakxmaRNuyxpakiSxVNeV savxpanxBoVga upasithxteV\hfill || 282 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAtirxyU baMda meVle niderxyiMda iMdirxyagaLu upasaMhaqta athavA layavAgiruva puruSanige jAgarada kamaRvu kaSxyisutitxralu savxpanxBoVgavu samiVpavAgutitxralu 
\end{artha}

\begin{shl}
boVdhAvasAthx tiroVniVya deVhAdAyxsharxyalakaSxNAmf |
kamoVRdABxvitasaMsAkxrasatxtarx savxpanxriraMsayA\hfill || 283 ||
\end{shl}

\begin{shl}
avasAthxM parxyayAvanAyxM mAyAviVvA\s\s tamxmAyayA |
ucAcxvacAnfbahUnathARnosxV\s saqjatasxqqjateV\s naqtAnf\hfill || 284 ||
\end{shl}

\begin{shl}
avidAyxkAmakamARdisAdhaneYH samupAjiRtAnf |
boVdheV sAdhAraNA yeV\s sayx savxpenxV teV\s nanayxdarxSaTxqqkAH\hfill || 285 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVha modalAdavugaLanunx avalaMbisida jAgarAvasethxyanunx aDagisi, 
kamaRdiMda saMsAkxravu udaBxvisidudx, savxpanxdalilx kirxVDisuva 
iceCxyiMda beVre avasethxyanunx hoMduvanu, Aga mAyAviyu tananx 
iMdarxjAla (videyxyiMda) saqSiTxsuvaMte avideyx-kAma-kamaR muMtAda sAdhanagaLiMda saMpAdisida aneVka bageyAda aneVka vasutxgaLanunx satayxvalalxdadxnenx saqSiTxsuvanu. ecacxrakAladalilx yAva (padAthaRgaLu) sAmAnayxvAgidadxvo avugaLeV savxpanxdalilx (beVrobabx sAkiSxyilalxde) ananayx (obabx sAkiSxyuLaLxvugaLAgive.)
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAH kamaRPalAniVti teVSAM mithAyxtavxmucayxteV |
uteVveVtAyxdinA sapxSaTxmeYkAtamxyXparxtipatatxyeV\hfill || 286 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`teVhAsayx...loVkAH' eMbalilx) loVka eMdare kamaRPalagaLu. avugaLige  asatayxteyanunx `uteVva' itAyxdi vAkayxdiMda EkAtamx savxrUpavu tiLiyuvudakAkxgi heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakiSxya shaMke  \mdash }

\begin{shl}
nanu boVdheV yathA loVkAsatxtAkxlAvayxBicAriNaH |
savxpenxV\s pi savxpanxkAlasAthxsatxdavxtasxMtivxti BaNayxteV\hfill || 287 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrinalilx kamaRPalagaLu heVge akAladalilx tapapxde (satayxvAgiruvavoV) hAgeye savxpanxdalUlx savxpanxkAladalilxruva (I PalagaLu) satayxvAgiye irali eMdu heVLabahudalAlx !.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtiya utatxra  \mdash }

\begin{shl}
nanu jAgarxtasxthXloVkAnAM mithAyxtavxM pArxkapxrXpaMcitamf |
avidAyxmAtarxheVtutavxM pANipeVSaNaboVdhanAtf\hfill || 288 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrinalilxru (BoVgayx)vasutxgaLa asatayxteyanunx modaleV  vAyxKAyxnisideyaSeTx. heVgeMdare; pANi peVSaNadiMda (malagidadx  manuSayxnanunx) ecacxrisidadxriMda (avugaLu) ajAcnxna mAtarxve kAraNavAgi uLaLxvugaLeMdu (vivariside).
\end{artha}


\begin{shl}
tathAca sati daqSATxnotxV BavatoV noVpapadayxteV |
\footnote{elalxvU mitheyxyAgiruvudariMda savxpanxveMbudu jAgarakekx daqSATxMtaveMbuva BeVdaveV siguvudilalxveMbudu idara tAtapxyaR.}mithAyxtamxkatAvxtasxvaRsayx neYtadeVvaM kutoV yataH\hfill || 289 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare nimage daqSATxMtavu hoMduvudilalx, EkeMdare? elalxvU asatayxrUpavAgidadxriMda, punaH pUvaRvAdiya - shaMke  \mdash  neYta deVvaM = hiVge idu iruvudilalx, EkeMdare !
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{pUvaR vAdiya tAtapxyaRvidu  \mdash  daqSATxMta sAdhanegAgi parxshenxyu asaMBavaveMdu heVLidanaSeTx, adakekx kAraNaveVneMdare, sUthxla, sUkaSxmX I eraDu deVhagaLigU AtamxnigU BeVdavanunx sAdhisuvudakekx mAtarx pANi peVSaNAdi garxMthavu baMdide. `nAnu sUthxla' itAyxdi anuBavadiMda toVruva Atamxna sUthxlate muMtAdavu asatayxveMdu toVri adariMda jAgarAvasethxyU asatayxveMdu athARtf toVruvudu. AdarU adu ilalxveMdu iTuTxkoMDeV A daqSATxMtadiMda jAgara vasutx daqSATxMtadiMda savxpanxvU satayxveMdAgali eMdu parxshenxyu ELuvudeMdu tAtapxyaR.}viveVkamAtarxsidadhxyXthoVR BoVkatxqqBoVgayxpadAthaRyoVH |
pANipeVSAdikoV garxMthaH shudidhxsatxtarx vivakaSxyXteV\hfill || 290 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BoVkatxqq BoVgayx eraDu padAthaRgaLigU (eraDu deVhagaLigU AtamxnigU) viveVcane mAtarx sAdhisikoDalu pANi peVSaNAdi(yanunx heVLuva) garxMthavu baMdideyeMdu heVLidaMte Aguvudu. (sidAdhxMtadalilx mAtarx  \mdash  Adare alilx shoVdhaneyeV vivakiSxtavAgide.)
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{vasutxtaH ilalxdiruva daqSATxMtavanenx iTuTxkoMDu 
adariMda savxpanxsatayxteyanunx shaMke mADi adanunx hoVgalADisuva mUlaka Atamxnalilx elAlx bageya ashudadhxteyanunx nirAkarisi heVLuvudeV savxpanxvAkayxda kelasa. adaraMte jAgarxtUtx mitheyxyAdadxriMda Atamx EkarUpaneMbudu shudadhxvAgiye tiLiyuvudu.}tasAmxtakxqqtakadaqSATxnatxmupAdAyA\s\s tamxnoV\s MjasA |
AdhAyxtimxkAdileVpAnAM vishudidhxriha BaNayxteV\hfill || 291 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdudariMda kalipxtavAda daqSATxMtavanunx tegedukoMDu I savxpanx vAkayxdalilx Atamxna shoVdhane aMdare shariVrAdigaLa leVpagaLa shoVdhaneyu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{pANipeVSaNa vAkayxdalilx tiLisida jAgarada asatayxteyanenxV 
ililxyU heVLidalilx punarukitx doVSavilalxve? eMdare ilalx  \mdash }

\begin{shl}
kiMcitAsxmAnayxmAshirxtayx jAmitavxM parxtipadayxteV |
nAyxyaH savoVR\s pi yeVnAtoV neYtatAsxdhu parxcoVditamf\hfill || 292 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudoV oMdu sAdaqshayxvanunx avalaMbisi punarukitxyanunx  hoMduvudeMbuva nAyxyavelalxvU hiVgeyeV iruvudu. adariMda I riVtiyAgi parxshinxsuvudu sAdhuvalalx.
\end{artha}

\vishaya{Iga jAgaradaqSATxMtadiMda savxpanxsatayxteyanunx 
parxshinxsabahudeMba shaMkege samAdhAnapUvaRvAdiya mUlaka heVLiyU A samAdhAnavanunx Iga heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
mahArAjAdayoV nAsayx savxpAnxnuBavagoVcarAH |
AtamxBUtA iti jecnxVyAsatxdeBxVdeVnoVpalaMBanAtf\hfill || 293 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (savxpanxvanunx noVDuvAtanige) savxpanxda anuBavadalilx kANisuva mahArAja modalAdavaru Atamxna savxrUpakekx seVridavaralalx, EkeMdare? A sAkiSx ceVtanakekx beVreyAgiyeV (GaTapaTAdigaLaMte) toVruvudariMda (eMdu heVLabeVku).
\end{artha}

\vishaya{matutx savxpanxdalilx kaMDa vasutxgaLu jAgaravasutxvigiMta 
beVreyAgiyeV kANuvadariMda mitheyx, satayxvalalx  \mdash  eMdu heVLutAtxre.}

\begin{shl}
payaRMkashayitAdArxjacnxH parxtayxkASxdiparxmANakAtf |
bahiH samiVkaSxyXteV rAjA savxpanxdaqgiBxvaRnaM gataH\hfill || 294 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maMcada meVle malagiruva rAjana parxtayxkaSx muMtAda parxmANagaLiMda (tiLidu barutitxralu) avanigiMta beVreyAgi horage rAjanu araNayxkekx hoVdaMte savxpanxvanunx noVDatakakxvarige kANuvanu. (adariMdalU savxpanxvasutx satayxvalalx)
\end{artha}

\vishaya{savxpanxdalilx kaMDa vasutxvige beVreyAgi 
jAgaravasutxviruvudariMda jAgarakAlada rAjAdigaLeV Eke mitheyxyAgabAradu? eMdare - utatxra  \mdash }

\begin{shl}
sAvxnuBUtayxnuroVdheVna rAjoVcnx rAjA\s maqSA gaqheV |
savxpenxV parxbudadhxsayx satoV maqSA sAyxdavxnamAshirxtaH\hfill || 295 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAvxnuBavavanunx anusarisi heVLidalilx rAjanige rAjanu gaqhadalelx iruvudu kANutatxde. savxpanxdalilx araNayxvanunx AsharxyisidadxMte (kaMDarU) ecacxrAdavanige asatayxveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jAgarxdadxqqSaTxM maqSA savxpenxV sajAjxgareV maqSA |
anoyxVnayxvayxBicAritAvxtasxvXpanxjAgarxtapxdAthaRyoVH\hfill || 296 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAgarxtitxnalilx kaMDadudx savxpanxdalilx asatayxvAguvudu, 
savxpanxdalilx idadxdudx jAgarxtitxnalilx asatayxvAguvudu - I riVtiyAgi savxpanx matutx jAgara padAthaRgaLu parasapxra vayxBicAri (husi)yAguvudariMda (averaDakUkx visheVSavide) ecacxrinaMte yoVgayxvAda kAlavilalxdadxriMdalU savxpanxvasutx satayxvalalxveMdu heVLutAtxre  \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
ahaH kaSxpAyAM ca kutaH, saMhaqtAkaSxsayx ceVkaSxNamf |
maqtAnAM jiVvanaM tadavxdavxqqdAdhxnAM ywvanaM kutaH\hfill || 297 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAtirxyalilx hagalu elilx baMditu? matutx iMdirxyagaLu layavAgiruva (Itanige) noVDuvudeMbudu heVge? satatxvaru badukiruvudu heVge? adaraMte mudukarige ywvavxnavu elilxMda baMditu? (aMdare hiVge toVruvudelalx asatayxvenanxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{yoVgayxvAda deVshavu asavxpanx kAladalilx 
iruvudilalxvAdadxriMdalU savxpanxvasutx satayxvalalx  \mdash }

\begin{shl}
na cakuSxrAdidaqSiTxVnAmaMtadeVRhasamiVkaSxNamf |
himavatapxrXBaqtiVnAM ca kutoV\s MtaH saMBavoV haqdi\hfill || 298 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx cakuSxsusx modalAda daqSiTxgaLige (iMdirxyagaLige) deVhada oLaBAgadalilxruva vasutxgaLanunx kANuva bage heVge? haqdayadoLage himavatfpavaRta modalAdavugaLu (doDaDx padAthaRgaLu) heVge iruvudakekx sAdhayx?
\end{artha}

\vishaya{idakAkxgi deVhada horage idudx savxpanxvanunx noVDuvudeMdu 
aMgiVkarisuvalilx yoVgadeVshavu laBisuvudeMdu heVLabahudeMdu shaMkisidare utatxra  \mdash }

\begin{shl}
nApi deVhAdivxniSakxrXmayx pavaRtAdiVnasxmiVkaSxteV |
deVhaM vinA kathamagAdagxtisAdhanavajiRtaH\hfill || 299 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhadiMda horage horaTu pavaRtAdigaLanunx Itanu noVDuvudilalx, EkeMdare? deVhaveV ilalxde (horage) hoVguva sAdhanavilalxda (I Atamxnu) heVge hoVdaneMdu? (keVLabeVkAgutatxde).
\end{artha}

\vishaya{deVhavilalxdeyU hoVgabahudeMdu heVLidare - utatxra}

\begin{shl}
aMtareVNApi deVhAdiVMtatAkxyaRM ceVtakxroVtayxyamf |
vayxthaRM deVhAduyxpAdAnamasayx pArxponxVtayxsaMshayamf\hfill || 300 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhAdigaLilalxde adara kAyaRvanunx Itanu mADuvudAdare, deVhAdigaLanunx tegedukoLuLxvudu Itanige vayxthaRveV Aguvudu. (idaralilx) saMshayavilalx.
\end{artha}

\vishaya{``sa yathA mahArAjo jAnapadAnf" itAyxdi vAkayxda meVle shaMke 
mADuvudu  \mdash }

\begin{shl}
nanu payaRMka AsiVnoV gacaCxnfshibikayA vanamf |
veVshamxtoV bahirAtAmxnaM darxkaSxyXtiVti na tadayxtaH\hfill || 301 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maMcada meVle kUtiruva rAjanu palalxkikxya meVle araNayxkekx hoVgutAtx maneya horage tananxnunx noVDuvanaSeTx? eMdare - utatxra - adu hAgilalx - EkeMdare?
\end{artha}

\begin{shl}
amAtAyxdiVnayxthA\s\s dAya sAvxtamxBoVgaparxsidadhxyeV |
naqpaH savxdeVshamadhayxsothxV yatheVSaTxM parivataRteV\hfill || 302 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu heVge maMtirx modalAdavaranunx karedukoMDu tananx suKAnuBavakAkxgi tananx deVshada madhayxdalilxdudx tananx iSATxnusAra sututxvano (elAlx kaDe saMcarisuvanoV hAgeye)
\end{artha}

\begin{shl}
savxdeVharASaTxrXsaMsothxV\s yaM jAgarxdABxvanirUpiNaH |
pArxNAnAtAmx tathA\s\s dAya savxpAnxnfpashayxti kAmataH\hfill || 303 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnu tananx deVhaveMba rASaTxrXdalelx idudx ecacxrina vAsane (saMsAkxra) ya rUpadalilxruva iMdirxyagaLanunx tegedukoMDu icACxnusAra savxpanxgaLanunx noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{AtamxshoVdhanege asatayxvAda vasutxgaLu heVge 
sAdhakavAgutatxve? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
asatoyxVpAdhiBiH soV\s yaM kUTasAthxsaMgavigarxhaH |
avidAyxroVpitamaloV vidayxyA\s\s tAmx vishoVdhayxteV\hfill || 304 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnu asatayxvAda upAdhigaLiMdale\footnote{asatoyxVpAdhiBiH =  eMbudakekx vasutxtaH asatayxvAgidadx shurxti - AcAyaR - avara upadeVsha itAyxdi BeVdavasutxgaLiMda eMdathaR (AnaM - TiVke)} jAcnxnadiMda shoVdhisalapxDuvanu. vasutxtaH niviRkAra - asaMga savxrUpavuLaLx I Atamxnu ajAcnxnadiMda AroVpisikoMDa kashamxlavuLaLxvanAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsaMgasayx sasaMgeVna kUTasathxsayx vinAshinA |
AtamxnoV\s nAtamxnA yoVgoV vAsatxvoV noVpapadayxteV\hfill || 305 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMgavilalx Atamxnige saMgaviruva (anAtamxdoDane) niviRkAra Atamxnige nashavxravAda (anAtamx vasutxvinoDane) iruva saMbaMdhavu vAsatxvavAgiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnalilx toVruva kataqRtAvxdi doVSagaLu paramAthaRvalalx 
 \mdash }

\begin{shl}
kUTasAthxdatAtxnujacnxM satapxrXtAyxKAyxtaM sahAnavxyamf |
kArakAdayxnayxtoV moVhAnAnx\s\s tAmxnaM parxti DhwkateV\hfill || 306 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kUTasathx (niviRkAra ceYtanayx) diMda anujecnxyanunx paDedu 
kArakAdigaLu tananx vaMsha (kAyaR)gaLoMdige ajAcnxnavanunx biTuTx beVreyadariMda huTaTxde nirAkarisalapxTiTxve. adariMda Atamxnu idadxlilxge hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nanu kAmavashAdasayx tavxyoVkatxM parivataRnamf |
darxSaTxqqdaqshAyxdiBAvashacx kathaM shudadhxsatxthA sati\hfill || 307 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke  \mdash  I Atamxnu kAmavashadiMda (savxpanxdalilx) ODADuvudeMdu 
niVneV heVLidudx, matutx darxSaTxqq(noVDuvudu) daqshayx (noVDalapxDuva rUpa) itAyxdi dhamaRgaLU hAgAdare Atamxnu heVge shudadhx?
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  \mdash }

\begin{shl}
meYvaM savxtoV\s vabudadhxtAvxtfkutoV\s jAcnxneVna saMgatiH |
ajAcnxnasaMgatiM mukAtxvX na sAyxtatxjejxVna saMgatiH\hfill || 308 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, savxtaH (tAnu) jAcnxnasavxrUpanAgiruvudariMda ajAcnxnadoDane saMbaMdhavAdarU (nijavAgi) elilxMda barabeVku? ajAcnxna saMbaMdhavanunx biTuTx adariMda huTiTxda kAyaRdoDane saMbaMdhaveV baruvudilalx.
\end{artha}


\begin{shl}
EvaM yasAmxtasxvXtaH shudodhxV divxtiVyAsaMgateVrayamf |
AtAmx tasAmxtasxvXtoV mukatxH kUTasathxjAcnxpitxmAtarxtaH\footnote{mAtarxtaH = eMbalilx parxthamAthaRdalilx tasi parxtayxya, `sAvaRviBakitxkasatxsiH' eMbudu pANinige saMmatavide. adariMda jAcnxna mAtarxvAgiruvanu eMdathaR.} \hfill || 309 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi yAva kAraNadiMda eraDaneya vasutxvina saMbaMdhavilalxdadxriMdaleV tAneV shudadhxnAgiruvano, adariMda Atamxnu savxtaH (tAneV) mukatxnAgi niviRkAravAda (nitayx) jAcnxna mAtarxvAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
na yathA shorxVtarxvijAcnxnaM rUpeVNeYti samAgamamf |
saMsAreVNa tatheYvA\s\s tAmx kwTasAthxyXnenxYti saMgatimf\hfill || 310 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge shorxVterxVMdirxyada jAcnxna rUpadoDane saMbaMdhavanunx hoMduvudilalxvo, hAgeyeV Atamxnu niviRkAravAdadxriMda (kAmAdi) saMsAradoDane saMbaMdhavanunx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
itayxthaRsAyxvaboVdhAthaRM paroV garxMthoV\s vatAyaRteV\hfill || 311 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I viSayavanunx tiLisuvudakokxVsakxra muMdina garxMthavanunx (vAyxKAyxnakekx) iLisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vishudidhxM vayxtireVkaM ca savxpanxjAgarxdavasathxyoVH |
ukAtxvX\s\s tamxnoV\s davxyatavxM ca suSupetxV cAdhunoVcayxteV\hfill || 312 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanx - matutx jAgara avasethxgaLalilx Atamxna shudadhxteyanUnx 
(deVhakekx) beVreyAgiruvudanUnx heVLi Iga suSupitxyalilx adivxtiVyateyanunx heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\large\bf baq - 2 neV adhAyxya. 1 neV bArxhamxNa, 19neV kaMDike}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 19}

\begin{kandikeshl}
``atha yadA suSupotxV Bavati yadA na kasayxcana veVda
hitA nAma nADoyxV dAvxsapatxtiH sahasArxNi haqdayAtf
puriVtatamaBiparxtiSaThxMteV tABiH parxtayxvasaqpayx puriV
tati reVteV sa yathA kumAroV vA mahArAjoVvA 
mahAbArxhamxNoV vA\s tiGinxV mA naMdasayx gatAvx shayiVta 
EvameVveYSa EtaceCxVteV || 19 ||
\end{kandikeshl}


\begin{shl}
na veVdeVtAyxtamxnaH shurxtAyx kataqRtavxM parxtiSidhayxteV |
pashayxnanxpi yataH pArxjoVcnx kwTasAthxyXnanx parxpashayxti\hfill || 313 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yadAnakasayxcana veVda' eMba shurxtiyiMda Atamxnalilx kataqRtavxvanunx  nirAkariside. yAvudariMda pArxjacnxnu(sAkiSxyu) (nitayxdaqSiTxyiMda)  noVDutatxlidadxrU niviRkAranAdadxriMda noVDuvudilalx (dashaRnAdi visheVSa vijAcnxnavanunx mADikoLuLxvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu sAkiSxyeV horatu jAcnxnavanunx huTiTxsikoLuLxva 
kataRnalalx eMbudakekx beVre shurxtiyU parxmANavAgide  \mdash }

\begin{shl}
\footnote{``kamARdhayxkaSxH savaR BUtAdhivAsaH sAkiSxVceVtAkeVvaloVniguRNashacx'' muMDaka upaniSatutx.}atha yoV veVdeVti tathA jAcnxtaqsAkiSxtavxmAtamxnaH |
parxtiVcoV\s kArakatavxM naH savaRtarx parxtipAdayxteV\hfill || 314 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`athayoV veVda idaMjaGArxNiVtisa AtAmx' eMba shurxtiyU jAcnxnakataRnigU  Atamxnu sAkiSxyeMdU tiLiside. parxtayxgAtamxnu kataqRkArakanalalxveMdU (mumukuSxgaLAda) namamxnunx kuritu elAlx upaniSatutxgaLalUlx parxtipAdiside.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxtaq-sAkiSxyeMdu Eke saMkoVcisi heVLidudx?}

\begin{shl}
kavxcitapxrXmAtaqvitAsxkiSxV kavxcitapxrXtayxyavitapxraH |
kavxcidAbxhAyxthaRvicAcx\s\s tAmx tatakxtaqRtavxM niSidhayxteV\hfill || 315 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavu sathxLadalilx\footnote{pArxdhAnayxdiMda parxmAtaqvanunx  tiLiyuvAga parxmAtaqvige sAkiSxyeMdU aMtaHkaraNa jAcnxnagaLu Adadadxnunx  tiLiyuvAga jAcnxnaveMba parxtayxyagaLige sAkiSxyeMdU pArxdhAnayxdiMda  vayxvahariside. hiVgeye bAhAyxthaRvitf sAkiSxyeMdu heVLide aSeTx horatu  savaRsAkiSxyalalxveMdaBipArxyadalilx heVLilalx. miti, mAtaq, meVyagaLeMba elAlx BAgakUkx kataqR, kirxyA, kamaR itAyxdi sakalakAraka matutx kirxyegaLigU sAdi, anAdi sakalavasutxgaLigU parxtayxgAtamxnu sAkiSxyAgiruvaneMdu aBipArxyavide.} (veVLeyalilx) parxmAtaq (jAcnxnakataqR)vanunx tiLiyutAtx sAkiSxyAgiruvanu. kelavu kaDe jAcnxnagaLanunx tiLiyutAtx sAkiSxyAguvanu. kelavu kaDe horagina viSayagaLanunx tiLiyutAtx sAkiSxyAgiruvanu. Adare `naveVda' eMdu Atamxnalilx jAcnxna kataqRtavxvanunx nirAkariside.
\end{artha}

\begin{shl}
paraparxyukatxM veVtatxqqtavxM yadasayx parxtayxgAtamxnaH |
saMbaMdhajatAvxtatxsAyxtaH kaseyxVtayxtArxBidhiVyateV\hfill || 316 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnige yAva jAcnxtaqtavxvu (jAcnxnakataqRtavxvu) iruvudo, 
adu inonxMdariMda Agiruvudu, adu viSayasaMbaMdhadiMda AgiruvudariMda ililx `kasayx'\footnote{SaSiThxV viBakitxyu saMbaMdhaveMba athaRdalilx baMdide.} eMdu SaSiThxV viBakitxyu ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx kamARthaRdalilx SaSiThxV viBakitxyeMdu heVLuvudeV 
yukatx  \mdash }

\begin{shl}
kamoVRtathxtAvxtapxrXmAtArxdeVsatxtakxSXyeV kaSxyavatavxtaH |
SaSiThxVyaM kamaRNi nAyxyAyx davxyABAvavivakaSxyA\hfill || 317 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavu kamaRdiMda huTiTxkoLuLxvadariMdalU, kamaRvu  kaSxyisidare avu kaSxyisuvudariMdalU (suSupitxyalilx) eraDU ilalx  (divxtiVya vasutxveV ilalx)veMbudaralilx tAtapxyaRviruvudariMda  kamARthaRdalilx I SaSiThxV viBakitxyeMbudeV nAyxyabadadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{`kasayxcana' eMbalilx cana shabadxda athaRveVnu?}

\begin{shl}
apayxtheVR canashabodxV\s yamaBAvasAyxpi vArakaH |
sheVSasheVSitiroVBAveV suSupitxriha BaNayxteV\hfill || 318 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I `cana' eMba shabadxvu api eMbudara athaRdalilxde. adu aBAvavU ilalxveMdu nivArisuvudu. sheVSa (aBAva) sheVSi (BAva) I eraDU kANisade mareyAdare ililx suSupitxyeMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{ililx nADigaLa viSayavanunx heVLuvudakekx tAtapxyaRveVnu? 
 \mdash }

\begin{shl}
atha keVna karxmeVNAyaM suSupatxM parxtipadayxteV |
iti karxmavidhAnAthaRM hitA nAmeVti BaNayxteV\hfill || 319 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jiVvAtamxnu yAva karxmadiMda suSupitxyanunx hoMdutAtxne? eMbudara  karxmavanunx tiLisuvudakAkxgi `hitAnAma nADayxH' eMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
AnABitasatxthA kaMThAtf haqdayaM madhayxtaH sithxtamf |
sanAlaM padamxkoVshABaM paMcacidarxmadhoVmuKamf\hfill || 320 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{``padamxkoVsha parxtiVkAshaM haqdayaM cAsayxdhoVmuKamf | 
athoV niSATxyX vitasAtxyXMteV nABAyx mupari tiSaThxti" eMdu 
teYtatxriVyadalilx haqdayakoVshada vaNaRne.}hokakxLiniMda 
AraMBisi katitxna payaRMtara naDuve haqdayakoVshavu padamxda 
mogegxyaMte nAladiMda kUDiruvudu, matutx \footnote{CAMdoVgayx 
(3-13)ralilx ``tasayx havA Etasayx haqdayasayx paMcadeVvasuSayaH'' eMdu 
haqdayadalilx pUvaR, dakiSxNa, pashicxma, utatxra, UdhavxRdalilx aidu 
raMdharxgaLive eMdu heVLide.}aidu cidarxgaLiMda kUDi keLamuKavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{haqdayakoVshadalilx aidu CidarxgaLive, avugaLeV 
jAgarAvasethxgU savxpAnxvasethxgU AdhAravAgive. pUvaR, dakiSxNa, 
pashicxma, utatxra, UdhavxR - I aidu dikukxgaLalUlx keMpu, biLipu, 
hoMbaNaNx, kapupx, niVla I baNaNxdiMda hoLeyuvavu. A CidarxgaLalilx 
adhiSAThxna deVvategaLU idAdxre. deVvamanuSAyxdigaLiMda 
seVvisalapxTaTxrU avu avarige sAthxnavU Agive. Aditayx, caMdarx, aginx, 
pajaRnayx, AkAsha eMbudeV deVvategaLu, pArxNa, vAyxna, apAna, samAna, 
udAna eMdu karxmavAgi heVLida vAyugaLeV manuSayxru. AdipadadiMda 
cakuSx, shorxVtarx, vAkukx, manasusx, vAyu. eMdu pArxNada BeVdagaLu 
gArxhayxvAgive. avelalxvU parxtiyoMdu pArxNiya haqdayakoVshada aidu 
dikukxgaLa CidarxgaLalilxve. karxmavAgi oMdoMdU ive. `tasayx havA 
Etasayx haqdayasayx paMca deVvasuSayaH' eMdu AraMBisi ``ya EtAneVvaM 
paMca barxhamx puruSAnf savxgaRsayx loVkasayx dAvxrapAnf veVda" 
eMbuvavarege CAM - upaniSatitxnalilx (parx. 3 KaM. 13)ralilx visAtxravAgi meVlina viSayavanunx heVLide.}savxpAnxsharxyANi haqnamxdheyxV niVlAdAyxBAni deVhinaH |
sAthxnAni suramatAyxRdijuSATxnayxsayx BavaMtuyxta\hfill || 321 ||
\end{shl}

\begin{shl}
bilAni suSayashecxYtA jAgarxdavxtapxrXtayxyoVdaBxvAH |
EkoVtatxraM nADishataM viSavxkAtxBoyxV vinigaRtamf\hfill || 322 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNiya haqdayada naDuve iruva bilagaLu deVvategaLu manuSayxrU  muMtAdavariMda seVvisalapxTaTx, niVla muMtAdavugaLaMte baNaNx  baNaNxvAgi toVruva matutx savxpanxkekx AsharxyavAgiruva sAthxnagaLive.  I bilagaLu, jAgarAvasethxyaMte jAcnxnagaLu huTaTxlu kAraNavAgirutatxve. A CidarxgaLiMda vividha mAgaRvAgi nUroMdu nADigaLu horaTive.
\end{artha}

\vishaya{A nUroMdu nADigaLa viniyoVgaveVnu?  \mdash }

\begin{shl}
parxtiVMdirxyaM dasha dasha nigaRtA viSayoVnumxKAH |
nADayxH kamARdiheVtUtAthxH savxpAnxdiPalaBukatxyeV\hfill || 323 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu iMdirxyakUkx hatutx hatutx nADigaLu viSayagaLa kaDe  tirugikoMDu horaTive, avugaLu kamaR muMtAda nimitatxdiMda huTiTxruvavu. viSayagaLige aBimuKavAgi horaTidadxkekx PalaveVneMdare  \mdash  savxpAnxdi avasethxgaLa Palavanunx (jiVvanu) anuBavapaDuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
vahaMtayxMBoV yathA nadoyxV nADayxH kamaRPalaM tathA |
anaMteYkoVdhavxRgA nADiV tayA gacaCxnf vimucayxteV\hfill || 324 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nadigaLu heVge niVranunx harisutatxveyo, hAgeyeV nADigaLU kUDa kamaRda 
PalavanUnx harisutatxve (jiVvanige adara PalaBoVgavAguvaMte 
mADutatxve.) ivugaLalilx oMdu nADiyu mAtarx (barxhamxraMdharx 
payaRMtara) meVlakekx hoVgiruvudu. adariMda (jiVvAtamxnu) horaDutAtx 
athavA hoVgutAtx \footnote{``shataM ceYkAca haqdayasayx nADayxH, 
tAsAM mUdhARnamaBiniHsaqteYkA | tayoVdhavxR mAyananxmaqtatavxmeVti, 
viSaTxknAknxnAyx utakxrXmaNi BavaMti'' eMdu kaThavalilxV kone.}mukatxnAgutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
EkeYkasAyxH punanARDAyxH sUkaSxmXBeVdAH parxkiVtiRtAH |
dAvxsapatxtisahaserxYsetxV saMKAyxtA yoVgaciMtakeYH\hfill || 325 ||
\end{shl}

\begin{artha}\footnotemark[5]oMdoMdu nADiyoLagU sUkaSxmXvAda BeVdagaLu epapxtetxraDu sAvira nADigaLiveyeMdu yoVgashAsatxrXjacnxru gaNisidAdxre.
\end{artha}

\vishaya{parxkaqta nADiya savxrUpaveVnu?}

\begin{shl}
kadaMbakusumoVdUBxtakeVsarA iva savaRtaH |
parxsaqtA haqdayAnAnxDoyxV yABivAyxRpatxM shariVrakamf\hfill || 326 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Icalu hUviniMda horaTa keVsaragaLaMte haqdayadiMda I nADigaLu horaTive. I nADigaLiMdale shariVravu vAyxpisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`hitA' eMdu nADigaLanunx karediruvudakekx kAraNaveVnu?}

\begin{shl}
hitaM PalaM parxyacaCxnitx yasAmxtatxsAmxdidhxtAH samxqqtAH |
haqdayAtAtx viniSAkxrXMtA yathA\s kARdarxshamxyasatxthA\hfill || 327 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hitavAda (kamaRgaLiMda saMpAdisida) Palavanunx yAva kAraNadiMda 
koDutatxveyoV adariMda I nADigaLu hita eMdu heVLalapxTiTxve. avugaLu 
haqdayakoVshadiMda horaTive. sUyaRniMda kiraNagaLu horage horaTaMte 
(horaTive). 
\end{artha}

\vishaya{puriVtatf - eMdare Enu?  \mdash }

\begin{shl}
puriVtadaBidhAneVna haqdevxVSaTxnamihoVcayxteV |
tatUtxpalakaSxNaM vidAyxdedxVhavAyxpitxvivakaSxyA\hfill || 328 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`puriVtati sheVteV' eMbuvalilx) puriVtatf eMdare haqdaya koVshavanunx 
sututxvarida oMdu vasutx, adu upalakaSxNa, (deVhavanenx sUcisuvudu) EtakAkxgi eMdare nADigaLu deVhavanenx vAyxpisiveyeMdu heVLuva udedxVshaviruvudariMda deVhavanenxV sUcisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxpanxkamaRsamudUBxtA vAsanA yA haqdi sithxtAH |
nADiVBisAtx vitatAyx\s\s tAmx savxpAnxnfpashayxti  kAmataH\hfill || 329 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxda kamaRgaLiMda huTuTxva saMsAkxragaLu haqdayadalilx yAvudu nelasiveyo avugaLanunx nADigaLiMda I Atamxnu haraDi tananx icACxnusAra savxpanxgaLanunx noVDutAtxne.
\end{artha}


\begin{shl}
sAvxpAnxnfBoVgAnasheVSeVNa BukAtxvX savxpanxkirxyAkaSxyeV |
\footnote{`tABireVva upasaMhaqtayx' eMbudakekx `sAvxpAnxnf 
BoVgAnf' itAyxdiyAgi pUvARdhaRdalilx heVLidadx athaRveMdu (AnaM - 
TiVkAdalilxde) A vAsanegaLiMda upasaMharisuvudeMdare vAsanA 
rUpadiMdaleV savxpanxBoVgagaLanunx anuBavisi savxpanxBoVgavaninxVyuva 
kamaRgaLu kaSxyisidoDane A vAsanA rUpavAda iMdirxyagaLanUnx 
punaHlayagoLisi suSupitxyanunx hoMduvaneMdu athaRvAgutatxde. idaralUlx 
`vAsanAmayAni karaNAniVti sheVSaH' eMdu (adhAyxhAra) sheVSa pUraNavanunx TiVkeyalilx mADidAdxre. yathAshurxtavAgiye nAvu meVle anuvAda mADidedxVve, gamanisabeVku.}tABireVvoVpasaMhaqtayx pArxjoVcnx yAti suSupatxtAmf\hfill || 330 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxda BoVgagaLanunx elalxvanUnx anuBavisi savxpanxkamaRgaLu  kaSxyisidoDane avugaLiMdale upasaMhAra mADi pArxjacnxneMbuva (I suSupitxya Atamxnu) suSupitxyanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{savxpanxvu kaLedoDane suSupitxye Eke? barabeVku jAgarAvasethx 
(ecacxru) AgabArade? eMdu keVLidare  \mdash }

\begin{shl}
jAgarxtasxvXpanxkirxyoVdUBxtAnfBukAtxvX BoVgAnasheVSataH |
iMdirxyANuyxpasaMhaqtayx sheVteV nADiVBirAtamxni\hfill || 331 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAgara matutx savxpanx (I eraDara) kamaRgaLiMda udaBxvisida sakala BoVgagaLanUnx anuBavisida meVle iMdirxyagaLanunx upasaMharisi nADiV mUlaka baMdu Atamxnalilx (shudadhxvAda tananx nija savxrUpadalilx) malaguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmAnayxparxjacnxyA deVhaM saMvAyxpAyxMtabaRhiH sharxmAtf |
sheyxVnavatapxramaM sAthxnamAtAmx\s BeyxVti suSupatxtAmf\hfill || 332 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx jAcnxnadiMda deVhavanunx oLagU horagU vAyxpisi AyAsadiMda 
\footnote{giDaga pakiSxyu AkAshadalelxlAlx sutAtxDi katatxleyAdoDane 
baLalikeyiMda vishArxMti hoMdalu tananxgUDige baMdu seVri AnaMdavanunx 
hoMduvado, adaraMte I jiVvAtamxnu jAgara-savxpanxgaLeMba eraDu avasethxgaLalUlx vayxvahAra mADi baLali vishArxMti hoMdalu hiMde idadx tananx visheVSajAcnxnagaLanunx (biDibiDi jAcnxnagaLanunx) biTuTx sAmAnayxvAgiyeV idudx nitayx ceYtanayxrUpavAda parxjecnxyiMda shariVradoLage horage elAlx kaDeyalUlx vAyxpisi parxtayxgAtamxvAda barxhamxvanunx hoMdi suSupitxyanunx paDeyuvanu.}giDagadaMte utakxqqSaTx sAthxnavanunx hoMdi suSupitxyanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhiyoV\s MtaHkaraNaseyxVha sAthxnaM haqdayamiSayxteV |
taterxVnidxrXyANi savARNi budidhxtaMtArxNi savaRdA\hfill || 333 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyeMbuva aMtaHkaraNakekx ililx (I deVhadalilx) sAthxna  yAvudeMdare haqdayaveMbudu iSaTxvAgide. adaralilx yAvAgalU elAlx iMdirxyagaLU budidhxge adhiVnavAgiye iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{budidhxge adhiVnavAgidudxdadxriMda PalaveVneMdare  \mdash }

\begin{shl}
yata EvamatasAtxni nADiVBiH kamaRNoV vashAtf\hfill || 334 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxsArayati dhiVvaRqtitxVmaRtasxyXjAlakavadabxhiH |
parxsAyAR\s\s yatanasAthxni tAni dhiVradhitiSaThxti\hfill || 335 ||
\end{shl}

\begin{shl}
jAgarxtAkxleV tatoV joVcnx\s yamaBivayxkatxvisheVSadhiVH |
vAyxponxVti niSikxrXyaH savARnfBAnudaRsha dishoV yathA\hfill || 336 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda (budidhxge adhiVnavAgi) hiVge iruvavo adariMda avugaLanunx 
kamaRvashadiMda nADigaLa mUlaka I budidhxyu miVnina baleyaMte horage 
hAsisuvadu, anaMtara iMdirxya sAthxnagaLanunx budidhxyu Eruvadu. 
adariMda ecacxrAda kAladalilx I Atamxnu kirxyAshUnayxnAgidadxrU 
horapaTaTx visheVSa jAcnxnavuLaLxvanAgi elAlx viSayagaLalUlx 
vAyxpisuvanu, sUyaRnu heVge dasha dikukxgaLanunx vAyxpisuvano hAgeyeV.
\end{artha}

\begin{shl}
tA EveVMdirxyavaqtitxVH sAvxshecxYtanayxKacitA yadA |
saMyacaCxti parxtiVcAyxtAmx savxpitiVti tadoVcayxteV\hfill || 337 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga adeV tananx iMdirxya vaqtitxgaLanunx ceYtanayxdiMda  parxkAshisutitxruvavugaLanunx parxtayxgAtamxnalilx upasaMharisutAtxno AvAgaleV Atamxnu savxpiti malagirutAtxneMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
bududhxyXpAdhayxnuroVdheVna parxtiVcaH parxBavApayxyw |
vikeSxVpalayahiVnasutx savxtaH kuMBaKavatapxraH\hfill || 338 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxya upAdhiyanunx anusarisiyeV parxtayxgAtamxnige huTuTx matutx  layagaLu vinaha savxtaH paravasutxvu vikeSxVpa-layagaLilalxde GaTAkAshadaMtiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
{\bf vAyxKAyxnada upasaMhAra}
\end{center}

\begin{shl}
tABiH parxtayxvasaqpAyx\s\s tAmx vaqtitxVnARDiVBirAnayanf |
\footnote{tapAtxyoVvatf eMdare beMkiyiMda kAsida kabibxNa, 
adaralilx beMkiyu kabibxNavanunx elAlx BAgadalUlx vAyxpisuvaMte 
shariVradalelx ceYtanayxvu sAmAnayx riVtiyalilx vAyxpisikoMDu 
savxsavxrUpadalilxruvudeMdathaRvu.}tapAtxyoVvacaCxriVraM savxM vAyxpayx sheVteV savx Atamxni\hfill || 339 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu A nADigaLa mUlaka iMdirxya vaqtitxgaLanunx upasaMharisutAtx  hiMtirugi kAda kabibxNadaMte shariVravanunx savxyaM vAyxpi savxsavxrUpadalelx malaguvanu nilulxvanu.
\end{artha}

\vishaya{deVha - iMdirxyagaLU elalxvU suSupitxyalilx upasaMhAra 
hoMdiruvAga shariVravanunx vAyxpisuvudu heVge?  \mdash }

\begin{shl}
savxheVtumAtarxyA sAthxnamiMdirxyANAM na kAyaRtaH |
yatoV\s tashicxninxBeVneYva vAyxpitxH sAyxtAkxraNAtamxnA\hfill || 340 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx kAraNa savxrUpadiMdaleV iMdirxyagaLu (suSupitxyalilx)  iruvadaSeTx, (tananx) kAyaRrUpadiMda iruvudalalx, eMbuvudariMda ceYtanayxdaMte hoLeyuva kAraNa savxrUpadiMdaleV shariVradalilx Atamxnige vAyxpitxyeMdu (tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{jAgarAvasethxgU suSupitxgU hAgAdare BeVdaveVnu?}

\begin{shl}
suSupwtx na shariVreVNa saMgatiH parxtayxgAtamxnaH |
nApi budAdhxyXdiBiH sAkASxtatxtAsxthXnAsaMgateVBaRveVtf\hfill || 341 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitxyalilx parxtayxgAtamxnige shariVradoDane saMbaMdha (ahaM eMba  aBimAnarUpavAda saMbaMdhavu) iruvudilalx, hAgU budidhx  muMtAdavugaLoDaneyU neVrA saMbaMdhaviruvudilalx, EkeMdare? (budAdhxyXdigaLa) sAthxna (deVha) saMbaMdhaviruvudilalxvAdadxriMda saMbaMdhaviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx parxmANaveVneMdare  \mdash }

\begin{shl}
tiVNoVR hiVti tathAceYtadutatxratArxBidhAsayxteV |
suSupetxV\s tarx pitA ceVti savaRsaMbaMdhavAraNamf\hfill || 342 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tiVNoRVhi tadA Bavati' eMdu shurxtiyalilx muMdeye idu heVLalapxDuvudu I suSupitxyalelx ``pitA\s pitABavati'' itAyxdiyAgi heVLi savaRsaMbaMdhavanunx nivAriside.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsaMsAraduHKwGavayxtiVteVyaM parA\s\s tamxnaH |
avasethxVtayxtarx daqSATxMtaH sa yatheVtayxBidhiVyateV\hfill || 343 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx saMsAra duHKa parxvAhavanunx miVrida utatxmAvasethxyu I  Atamxnige (suSupitxyalilxruvudeMdu) heVLuva viSayakekx `sa yathA' itAyxdiyAgi (shurxtiya) daqSATxMtavanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
satxnaMdhayoV yathA bAloV rAgadevxVSavivajiRtaH |
tadaBAvAdivxkuvaRMti ceVtoV na viSayAH sadA\hfill || 344 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ede hAlanunx kuDiyuva shishu heVge rAgadevxVSagaLilalxde irabalalxdo hAgeye (shishuvina) rAgadevxVSagaLilalxvAdadxriMda (suSupitxyalilxruva Atamxnu iruvanu) citatxvanunx viSayagaLu yAvAgalU vikAragoLisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aparxrUDheVMdirxyatAvxcacx rAgadevxVSAdayxsaMpulxtiH |
maqdukaMTakavatatxdidhxVnARlaM veVdudhxM savxgoVcarAnf\hfill || 345 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(shishuvige) iMdirxyagaLu balitiruvudilalxvAdadxriMdalU rAgadevxVSAdigaLa hoDetavu iruvudilalx, Adare A shishuvina budidhxyu metatxgiruva muLiLxnaMte idudx tanage goVcarisuva viSayagaLanunx BeVdisuvudakekx (avugaLa oLage hoVguvudakekx) samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{mahArAjana daqSATxMtada vivaraNe  \mdash }

\begin{shl}
savaRtArxvAyxhatAjacnxshacx vidheVyaparxkaqtitavxtaH |
rAjA vA\s tisuKiV loVkeV parxrUDheVMdirxyavAnapi\hfill || 346 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx parxjegaLu viniVtarAgiruvudariMda elAlx kaDeyalUlx taDeyilalxda shAsanavuLaLx rAjanu balita iMdirxyavuLaLxvanAdarU I loVkadalilx bahu suKiyAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{mahAbArxhamxNana daqSATxMta vivaraNe  \mdash }

\begin{shl}
vijAcnxtAsheVSatatotxvXV vA bArxhamxNaH kaqtakaqtayxtaH |
Ananadxsayx parAM kASAThxmatiGinxVmeVtayx nivaRqtaH\hfill || 347 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxtatatxvXvanunx tiLidu kaqtakaqtayx (dhanayx)nAda obabx bArxhamxNanu AnaMdada niratishayavAda utatxma elelxyanunx hoMdi shAMtanAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{mUru daqSATxMtagaLa sAvxrasayxveVnu?  \mdash }

\begin{shl}
bAlAditarxyamapeyxVtadeVkoV\footnote{ililx mUru daqSATxMtagaLanunx heVLidadxrU muKayxvAgi 
oMdu daqSATxMtavanunx sivxVkarisabeVku. duHKavanunx 
rAgadevxVSAdigaLanunx maretu hecucx AnaMdavAgi iruvaneMbudakekx 
mahAbArxhamxNaveMba oMdu daqSATxMtaveV sAkAgide. EkeMdare, bAlakanalilx 
mUDhatanavide, rAjanalilx madAMdhateyide. I eraDU doVSagaLilalxdiruva 
daqSATxMtaveMdare sakala tatatxvXvanunx tiLidu kaqtAthaRnAda shorxVtirxya 
bArxhamxNaneV, `shorxVtirxyasayx cAkAmahatasayx' eMdu 
teYtatxriVyadalilx cakarxvatiR modalogxMDu parxjApati barxhamxna 
payaRMtaraviruva utatxma jiVvara AnaMdAtishayavu I utatxmanAda 
rAgadevxVSAdi doVSagaLilalxda nitayx suKiyAda shorxVtirxyanalilxruvudeMdu sapxSaTx heVLide. adariMda modalina eraDanunx biTaTxrU muKayxvAgi bArxhamxNadaqSATxMtaveV namage sAkeMdu tAtapxyaR. 

(AnaM - TiVkAdalilx - api shabadxvu `tadidhxVnARlamf' eMbuva 345neV 
vAtiRkada nacnf padavanunx AkaSiRsi athaRvanunx koDuvudeMdu heVLi yAva 
I bAlaka modalAda mUru daqSATxMtagaLiruvavo avu hAgilalx, 
matetxVneMdare oMdeV mahAbArxhamxNa eMbudeV daqSATxMta eMdu vAyxKAyxna 
mADide. nAvu yathAshurxtavAgiyeV vAtiRkavanunx anuvAda mADidedxVve. Eka 
eMbudakekx muKayxveMdathaR, mUranunx koTiTxdadxrU avugaLalilx mUraneV 
daqSATxMtaveV muKayxveMdu aBipArxyavu. TiVkAdalilx heVLidadxMte nacnf 
padavanunx eLedu vAyxKAyxnisade I riVti anuvAda mADuvudeV utatxmaveMdu namage kANutatxde.} daqSATxMta iSayxteV |
bAlamwDhayxmadAMdhatavxnivaqtatxyXthaRM tathoVcayxteV\hfill || 348 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAlaka modalAda mUru (daqSATxMta)gaLalUlx oMdeV muKayxvAda  daqSATxMtavAgi aBimatavAgide. bAlakana mUDhatana, rAjana madAMdhate, ivugaLanunx nivaqtitxgoLisalu hAge heVLide.
\end{artha}

\vishaya{`daqSATxMta'gaLalilxruva vayxtAyxsaveVnu? karxmavAgi biDalu 
kAraNaveVnu?  \mdash }

\begin{shl}
bAlasayx niviRveVkatAvxtf saviveVkaH kiSxtiVshavxraH |
tanamxdAMdhayxniSeVdhAthaRM mahAbArxhamxNa ucayxteV\hfill || 349 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shishuvige viveVkavilalxdadxriMda (idanunx biTuTx muMde) viveVkadiMda  kUDida rAjanu (daqSATxMtavAgi irisalapxTiTxruvanu). avana madAMdhateyU ilalxdiruva athaRkAkxgi mahAbArxhamxNanu (daqSATxMtavAgi) heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}


\vishaya{shurxtiya `atiGinxV' eMbudara athaR  \mdash }

\begin{shl}
atiVtayx duHKaheVtUnf yA haMti duHKAnayxsheVSataH |
AnaMdasayx parA niSAThx teVnAtiGinxVti BaNayxteV\hfill || 350 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sithxtiyu duHKakAraNagaLanUnx atikarxmisi(dATi) duHKagaLanenxlAlx nAshagoLisuvudo, A bageya AnaMdada parAkASeThxyu atiGinxV eMdu adariMda heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadalilx beVkAda aMshaveVnu?}

\begin{shl}
niviRkArAtamxnAM yasAmxdAbxlAdiVnAM savx Atamxni |
atiVva jAyateV hArxdoV daqSATxMtaH sa vivakiSxtaH\hfill || 351 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vikAravilalxda bAlakAdigaLige tananx Atamxdalilx bahaLa AnaMdavu  uMTAguvudu. adeV daqSATxMtadalilx parxkaqta udidxSaTxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{`sheVteV' eMbudara athaR}

\begin{shl}
parasaMbaMdhameVtAyxtAmx kAyaRkAraNarUpiBiH |
aikAtamxyXlakaSxNaM sAkASxceCxVta itayxBidhiVyateV\hfill || 352 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa rUpavuLaLx (ahaMkArAdigaLoDane) I Atamxnu sAkASxtf  parabarxhamxsaMbaMdhavanunx EkAtamxsavxrUpanAgiruvudanunx  hoMdiruvaneMbude `sheVteV' eMbudariMda heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{jiVvanu barxhamxnoDane aikayxvanunx hoMdidadxre hAgeyeV 
tiLiyabeVku? Eke tiLidilalx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
atayxMtasaMnikaqSATxnAmapi BinAnxtamxnAM miteVH |
loVcanasAthxMjanAdiVnAM na daqSiTxpathateVSayxteV\hfill || 353 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxsavxrUpavAda kaNiNxnalilxruva kADige modalAdavugaLu bahaLa  hatitxraveV AgidadxrU (jiVvarige) kaNiNxge biVLuvudilalxveMbudu saMmataveV.
\end{artha}

\begin{shl}
kimu parxdhavxsatxniHsheVSaBeVdaheVtAvihA\s\s tamxni |
gArxhayxgArxhakasaMbaMdhaH savaRBeVdApanoVdini\hfill || 354 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga elAlx BeVdakAraNavU naSaTxvAgiruvAga samasatx BeVdavanunx kaLeyuva I Atamxnalilx gArxhayx-gArxhakaveMba saMbaMdhavelilxMda barabeVku?
\end{artha}

\vishaya{bAlAdigaLa suSupitxyeV Eke daqSATxMtavalalx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
savxsAthxvasethxYva yeYteVSAM parxsidAdhx jagatiVkaSxyXteV |
daqSATxMtatevxVna sAvxpasayx seYva sAkASxdivxvakaSxyXteV\hfill || 355 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxnalilx yAvudu I (bAlaka-rAja-bArxhamxNarige)  savxsathxvAgiruvudaseye parxsidadhxvAgiruvudo, adeV suSupitxge neVrA  daqSATxMtavAgi vivakiSxtavAgide (beVreyAdadUdx alalx).
\end{artha}

\begin{shl}
dASATxRMtikatevxVna yataH suSupotxV\s tarx vivakiSxtaH |
nApi bAlAdisAvxpasayx visheVSaH kashicxdiVkaSxyXteV\hfill || 356 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx yAva kAraNadiMda suSupatx (puruSane) dASATxRMtikavAgi (hoVlisalapxDuvudAgi) udidxSaTxvAgideyoV adariMda (bAlakAdigaLa suSupitx daqSATxMtavalalx) EkeMdare? bAlakAdigaLa suSupitxyalilx (namamx) suSupitxgiMta visheVSaveVnU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxhatamatibARlaH savARtishayavajiRtAmf |
AnaMdasayx parAM niSAThxmatiGinxVM parxtipadayxteV\hfill || 357 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyu (rAgAdi doVSagaLiMda) keDade iruva bAlakanu elAlx atishaya (tAratamayx)vilalxdiruva atiGinx eMdu (duHKada kAraNavanunx miVrisi duHKavanUnx kaLeyuvudeMdu heVLida) AnaMdada koneya avadhiyanunx hoMdiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{avanige adu heVge ide? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
yAvadAyxvatapxrXrUDhatavxM rAgAdeVjARyateV shishoVH |
tAvatAtxvatapxrXrUDhatavxM duHKasAyxpayxBijAyateV\hfill || 358 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yatheYva tatatxnutavxM ca yAvadAyxvadihA\s\s tamxnaH |
duHKasAyxpi tanutavxM sAyxtatxvatAtxvatusxKAtamxnaH\hfill || 359 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shishuvige eSeTxSuTx rAgAdi(doVSagaLu) hecucxtatxveyo, aSaTxSUTx 
duHKavu hecucxvudu. hAgeye eSeTxSuTx A rAgAdigaLu kaDime AgutatxveyoV, 
aSaTxSUTx suKasavxrUpanAgiruva Atamxnige duHKavU kaDimeyAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{idakekx shurxtiyU parxmANavAgide  \mdash }


\begin{shl}
utatxroVtatxravaqdAdhxyX\s toV duHKaheVtukaSxyAtfshurxtw |
\footnote{sAvira saMKeyxyalilx hatutx BAgaveMdare nUru nUru 
Aguvudu adariMda sahasarxdashaBAga eMbudanunx meVle nUru nUru pAleMdu 
anuvAda mADide. `sa EkoV mAnuSa AnaMdaH' itAyxdiyAgi AraMBisi 
`sa EkoV barxhamxNa AnaMda' eMbuvavarege AnaMdavanunx 
cakarxvatiRyalilxruva mAnuSAnaMdavu nUraraSuTx deVvAdigaLalilxruvudeMdu heVLutAtx parxjApati barxhamxnalilx elalxdakUkx hecAcxgiruvudeMdu toVriside.}sahasarxdashaBAgeVna niSAThx\s\s naMdasayx BaNayxteV\hfill || 360 ||
\end{shl}

\begin{artha}
teYtatxriVya shurxtiyalilx duHKada kAraNavu kaSxyisuvudariMda AnaMdavu utatxroVtatxra vaqdidhxyiMda nUru nUru pAlu jAsitxyAguvudeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataparxtayxknAmxtarxsamApitxtaH |
BUmenxyXVva tu parA niSAThx\s\s naMdaseyxVti shurxteVvaRcaH\hfill || 361 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yoVveYBUmA tatusxKaM" eMdu shurxtiya vacanavu sAmAnayx  visheVSagaLeraDU ilalxda parxtayxgAtamxnalelxV pUNaRgoMDideyAdadxriMda  BUmadalelx (niratishayavAda mahatitxnalelxV) AnaMdada paramAvadhiyeMdu (tiLisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{AnaMdakUkx BUmakUkx BeVdavuMTe? eMdare, ilalx}

\begin{shl}
AnaMdaH savxyameVvA\s\s tAmx BeVdasaMsagaRvajiRtaH |
duHKaheVtuvinimuRkAtxvatiGinxVmeVtayxtaH savxtaH\hfill || 362 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AnaMdaveMbudu BeVda saMbaMdhaveV ilalxdiruva AtamxveV Agiruva tAneV (beVreyalalx), duHKakAraNavu biTiTxruvAga duHKavanenx toDedu hAkuva AnaMdada paramAvadhiyanenxV savxtaH tAneV hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina garxMthakekx saMbaMdhavanunx tiLisalu kaLeda 
vicAravanunx heVLutAtxre.}

\begin{shl}
gAgayxRM kAshoyxV yadapArxkiSxVtfkAvxBUdeVSa tadeVti tatf |
saparxpaMcaM yathAvacacx savaRmukatxmasheVSataH\hfill || 363 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gAgayxRnanunx kuritu kAshiVrAjanu AvAga suSupitxyalilx Itanu elilxdadxneMdu yAvudanunx parxshinxsidadxnoV, adanunx visAtxravAgi iruva sithxtiyalilx elalxvanunx pUNaRvAgi heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{modalaneV parxshenx niNaRyakekx PalaveVnu?}

\begin{shl}
aneVna ca yathoVketxVna pANipeVSoVtithxtasayx hi |
moVhoVtAthxsheVSakAyeVRBoyxV vishudidhxM shurxtirabarxviVtf\hfill || 364 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pANipeVSaNadiMda (keYyiMda hisukuva mUlaka) ebibxsidadx manuSayxna (Atamxnige) I hiMde heVLida riVtiyiMda shurxtiyu ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa elAlx pariNAmagaLiMda beVpaRTiTxruvaMte shoVdhaneyanunx tiLisiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina garxMthada tAtapxyaRvidu  \mdash }

\begin{shl}
kuta AgAditi tavxsayx parxshAnxthARvishicxkiVSaRyA |
suSupAtxjAjxgarxdApatitxyaRthA tadadhunoVcayxteV\hfill || 365 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``kuta ESa AgAtf'' eMba parxshenxya athaRvanunx horapaDisuva udedxVshadiMda suSupAtxvasethxyiMda jAgarAvasethxyu heVge Aguvudo hAge Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{hiMdiniMdaleV muMdina garxMthada viSayavu gatAthaRveMba shaMke 
 \mdash }

\begin{shl}
nanavxsAthxdoyxV hi yaterxVha sa tasAmxdanayxtoV varxjanf |
veVshamxtoV gArxmatoV vA\s sw tata Eva varxjeVdudhxrXvamf \hfill || 366 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu (yAvudaralilx) elilx idadxno avanu alilxMda beVre kaDe hoVguvanoV maneyiMdaloV gArxmadiMdaloV Itanu alilxMdaleV horaDuvu	deMbudu nishicxta alalxve?
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxtAsxmathayxRtaH sidadhxH utatxraparxshanxniNaRyaH |
taninxNaRyAthaRmAraMBoV na kAyoVR jAmidoVSataH\hfill || 367 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMdaleV athaRsAmathayxRdiMda utatxra parxshenxya niNaRyavAguvudu. adara niNaRyakAkxgi punaH AraMBisabeVkAgilalx, punarukitxyeMba doVSavu baruvudariMda beVkilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na nimitAtxdayxthaRtA\s pi paMcamAyx upapadayxteV |
UNaRnABayxginxdaqSATxMteV na nimitAtxdi gamayxteV\hfill || 368 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`kutaH' eMba paMcamiV viBakitxge nimitatx muMtAda athaRvU sarihoVguvudilalx, EkeMdare UNaRnABi (jeVDarahuLu), beMki I daqSATxMtagaLalilx nimitAtxdi athaRvu toVruvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtuyxkwtx na nimitAtxdi yadi sAkASxtasxmiVkaSxyXteV |
apAdAnAthaRteYvAsutx doVSasAyxnayxtarx dashaRnAtf\hfill || 369 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utatxravAkayxdalilx nimitatx muMtAdavu neVrA kANuvudilalxvAdare  apAdAnaveMba athaRveV (paMcamiVviBakitxge) irali. beVre athaRdalilx  (utatxrada viroVdhaveMba) doVSavu kANuvudariMda adeV athaRvirali.
\end{artha}

\begin{shl}
nanavxtArxpi samoV doVSoV vAkayxsayx punarukatxtA |
neYvaM yatoV\s KiladhAvxMtakAyaRdhavxMsoV vivakiSxtaH\hfill || 370 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(pUvaRvAdiya parxshenx  \mdash  ililxyU (apAdAnaveMba athaRdalUlx) 
vAkayxkekx punarukitxyeMba doVSavu samAnaveV alalxve?  \mdash  eMdare 
(sidAdhxMtada utatxra) hAgilalx. kAraNaveVneMdare samasatx ajAcnxnada 
kAyaRda nAshaveV ililx udidxSaTxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{eraDaneV parxshenxge tAtapxyaRvanunx heVLuvaru.}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM pUNaRM barxhamx vivakiSxtamf |
parxtayxknfmAterxYkayAthAtamxyXM na doVSoV jAmitA tataH\hfill || 371 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSa - sAmAnagaLilalxde pUNaRvAda barxhamxveV, vivakiSxta, parxtayxgAtamxna EkAtamx savxrUpaveV adu, adariMda jAmitA(punarukitx) doVSavu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{eraDu parxshenxgaLiMda baruva athaR ideV eMbudu heVge? eMbudanunx 
tiLisalu mUraneV adhAyxyada athaRvanunx I muMde anusarisidAdxre  \mdash }

\begin{shl}
viSayw dAvxvupanayxswtx vidAyxvidAyxtamxnoVriha |
AtemxVteyxVveVti vidAyxyA viSayaH pArxgudAhaqtaH\hfill || 372 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (3neV adhAyxyadalilx) videyx - matutx avideyxgaLa viSayagaLu eraDAgi heVLalapxTiTxve, ``AtemxVteyxVva upAsiVta'' eMbudu videyxge saMbaMdhisida viSayavanunx hiMde heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxviSayasAtxvatasxMsArAnathaR IritaH |
kirxyAkArakaBeVdeVna nAmarUpakirxyAtamxkaH\hfill || 373 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I (kaLeda adhAyxyadalilx) avidAyx viSayavAdaro, saMsArada anathaRvu 
kirxyA-kAraka BeVdadiMda (oLagoMDiruvaMte) nAma - rUpa - kirxyA savxrUpavuLaLxdedxMdu heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{``tatArx\s vidAyx viSayeV vakatxvayxmf'' eMba BASayxda athaRvanunx heVLutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
tatArxvidoyxVdaBxvaM kAyaRM yAvatikxMcidivxvakiSxtamf |
tatapxrXtayxpAdi niKilaM pUvaRM shurxteyxYva yatanxtaH\hfill || 374 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaralilx ajAcnxnadiMda huTuTxva kAyaRvu yAvudoMdu udidxSaTxvAgideyo, 
adelalxvanunx shurxtiye parxyatanxdiMda parxtipAdiside, (mUraneV 
adhAyxyavu mugiyuvavaregU parxtipAdiside).
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxparxtipakASxyA vidAyxyA viSayoV\s dhunA |
parxvakatxvoyxV\s tasatxdoyxVgwyx parxshwnx dwvx samudAhaqtw\hfill || 375 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Iga avideyxge virudadhxvAda videyxya viSayavanunx heVLabeVkAgide. adariMda adakekx takakx parxshenxgaLanunx eraDAgi heVLide
\end{artha}

\begin{shl}
heVtusavxrUpakAyARNi viroVdhiVni parasapxramf |
avidAyxvidayxyoVyaRsAmxtatxdoyxVgayxparxshanxgiVrataH\hfill || 376 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna-matutx jAcnxnagaLige kAraNa-savxrUpa, PalagaLu oMdakokxMdu  (viroVdhiyAgive) virudadhxvAgive, adariMda adakekx yoVgayxvAda parxshenxvAkayxvidu.
\end{artha}

\begin{shl}
kArakavayxvahAroV\s yamavidAyxviSayaH sadA |
AdArAdheVyayoVBiRtwtx tayoVH kArakateVSayxteV\hfill || 377 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAgalU kAraka vayxvahAravidu ajAcnxnada viSayavAgide, AdhAra -  AdheVyagaLige BeVdavidadxre avugaLige kArakatavxvu saMmatavAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{eraDaneV parxshAnxthaR saMgarxha  \mdash }

\begin{shl}
tadavxdagxcaCxti yoV yasAmxdeBxVdeV sateyxVva yAti saH |
itayxvidAyxvayxvasethxVyaM vidAyxyAsatxdivxpayaRyaH\hfill || 378 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaraMte yAvanu yAva sathxLadiMda hoVgutAtxno (adakUkx tanagU) BeVdavu  idadxreVneye Atanu hoVguvanu, eMbudeV avideyxya vayxvasethxyu, videyxya vayxvasethx, adakekx virudadhxvAguvudu (aMdare BeVdaveV ilalxdiruva sithxtiyeV).
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakaBeVdAdAyx loVkataH sheVmuSiV tavxBUtf |
yathAsithxtAtamxyAthAtamxyXsamayxgfjAcnxneVna bAdhayxteV\hfill || 379 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyAkAraka BeVdadiMda yAva budidhxyu vayxvahAradalilx modalu  ididxtoV, adu idadxMtiruva Atamxna nija savxrUpada tatatxvXjAcnxnadiMda bAdhisalapxDuvudu (hoVguvudu).
\end{artha}

\vishaya{utatxrada tAtapxyaRveVneMdare  \mdash }

\begin{shl}
nAnoyxV\s yamAtAmx\s nayxtArxBUnAnxnoyxV\s nayxsAmxtatxtheYti ca |
iti niHsheVSatanomxVhakAyaRdhavxMsoV vivakiSxtaH\hfill || 380 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVreyoMdAgi I Atamxnu beVre kaDe iruvudilalx, hAgeye parasapxravU BinenxYsiyU ilalx, adariMda samasatx adara ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLa nAshaveV vivakiSxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
aBeVdavayxtireVkABAyxM vasatxvXMtaramihA\s\s tamxnaH |
shurxtAyx niSidhayxteV sAkASxdeBxVdaheVtoVniRSeVdhataH\hfill || 381 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige beVreyAgi aBinanxvAgiyAgali, BinanxvAgiyeV Agali vasutx  iruvudilalxveMdu shurxtiyu niSeVdhisuvudu, kAraNaveVneMdare ! BeVda kAraNavanunx (avideyxyanunx) neVrA niSeVdhisidadxriMda (beVre vasutx ilalx).
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa  \mdash }

\begin{shl}
nanu pArxNAdiBiH sadiBxH kathaM niBeVRdatA\s\s tamxnaH ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNAdi vasutxgaLu iruvudariMda Atamxnige BeVdavilalxveMbudu heVge? parihAra  \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s\s tamxneyxVva tadadhAyxsAcuCxkitxkArajatAdivatf\hfill || 382 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnalelx pArxNAdigaLige shukitxyalilx rajatAdigaLige adhAyxsavu (AroVpavu) AgiruvaMte AgideyAdadxriMda (BeVdavilalxveMbudu heVge? eMba AkeSxVpa sariyalalx)
\end{artha}

\begin{shl}
kathaM taditi daqSATxMta UNaRnABAyxdirucayxteV |
vAsatxvaM vaqtatxmApeVkaSxyX na tivxyaM saqSiTxrAtamxnaH\hfill || 383 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adu (pArxNAdigaLu kalipxtaveMbudu) heVge UNaRnABi. (jeVDarahuLu muMtAda  daqSATxMtavu heVLalapxTiTxde eMdu parxshinxsidare utatxra  \mdash ) AtamxniMda Ada saqSiTxyu vasutxsithxtiyanunx anusarisi Agilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare  \mdash }

\begin{shl}
nAsatoV janamxnA yoVgaH sataH satAtxvXnanx ceVSayxteV |
kUTasethxV vikirxyA nAsitx tasAmxdajAcnxnatoV janiH\hfill || 384 ||
\end{shl}

\begin{artha}
asatitxge janamx saMbaMdhavilalx, satitxgU satAtxgiruvadariMdaleV 
(aMdare iruvudariMdaleV) janamxsaMbaMdhavu iSaTxvAgilalx niviRkAra vasutxvinalilx vikAravilalx (saMBavisuvudilalx) adariMda ajAcnxnadiMda janamxveMdu (tiLiyabeVku).
\end{artha}

\begin{shl}
puMsfparxboVdhaparxsidadhxyXthaRM saqSiTxvAyxjoV\s yamucayxteV |
kwTasAthxyXtAtxvXtamxnaH saqSiTxnaR kathaMcana yujayxteV\hfill || 385 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(saqSiTxyu vAsatxvavalalxvAdarU Etakekx adanunx heVLidudx?) eMdare  \mdash  
Atamxna jAcnxnasAdhanegAgi saqSiTxyanunx nepa mADi heVLide. Atamxnu niviRkAra (nitayxnAdadxriMda) saqSiTxyu yAva riVtiyalUlx yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vaqdadhxra saMmatiyanunx I muMde koDutAtxre  \mdash }

\begin{shl}
niHsheVSaveVdasidAdhxMtavidavxdiBxrapi BASitamf |
gwDAcAyeYRridaM vasutx yathA\s sAmxBiH parxpaMcitamf\hfill || 386 ||
\end{shl}

\begin{shl}
maqlolxVhavisuPxlilxMgAdeyxYH saqSiTxyAR coVditA\s nayxthA |
upAyaH soV\s vatArAya nAsitx BeVdaH kathaMcana\hfill || 387 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sakal veVda sidAdhxMtavanunx balalxvarAda gwDapAdAcAyaRriMda nAvu  visatxrisida I viSayavu heVLalapxTiTxde. adeVneMdare ! maqtitxke -  loVha - beMkiya kiDigaLeV modalAda daqSATxMtagaLiMda beVre beVreyAgi (veVdagaLalilx) boVdhisida yAva saqSiTxyiruvudo, adu AtamxjAcnxnadalilx (mumukuSxvanunx) iLisuvudakekx horatu BeVdaveMbudu yAva riVtiyalUlx iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saqSATxvanayxparAyAM tu na coVdayxsAyxsitx saMBavaH |
kUTasAthxtakxthamutapxtitxracitakxM ceVtanAtakxthamf\hfill || 388 ||
\end{shl}

\begin{shl}
niHsAdhanaM ca kAyARNi kathaM kuyARdaneVkadhA |
vishavxrUpasamutapxtitxreVkarUpAtakxthaM BeVvatf\hfill || 389 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iteyxVvamAdicoVdAyxnAM puMsavxBAvAnuroVdhataH |
parihAravacaH shwrxtaM na ca vasatxvXnuroVdhataH\hfill || 390 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre tAtapxyaRviruva I saqSiTx viSayadalilx parxshenxge saMBavavilalx, niviRkAradiMda utapxtitx heVge? ceVtanadiMda aceVtana heVge huTuTxvudu? sAdhana sahAyavilalxde (barxhamxvu) aneVka bageyAgi kAyaRgaLanunx heVge saqSiTxsuvudu?
\end{artha}

\begin{artha}
EkarUpavAda (barxhamxdiMda) aneVka rUpagaLa utapxtitxyAguvudu heVge?  \mdash  iveV modalAda parxshenxgaLu puruSara savxBAvakekx anusAravAgi (huTuTxvavu) avugaLige shurxtiya parihAra vacanavu vAsatxvaveMbudanunx anusarisi heVLuvudalalx.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\large\bf 2neV adhAyxya, 1neV bArxhamxNa, kaMDike 20}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 20}

\begin{kandikeshl}
``sayathoVNaRnABisatxMtunoVcacxreVdayxyathAgenxV 
kuSxdArx visuPxliMgA vuyxcacxranetxyXVvameVvAsAmxdAtamxnaH 
saveRVpArxNAH saveRV loVkAH saveRV deVvAH savARNi
BUtAni vuyxcacxranitx tasoyxVpaniSatasxtayxsayx
satayxmiti pArxNA veY satayxM teVSAmeVSa satayxmf || 20 ||
\end{kandikeshl}

\begin{center}
\vishaya{divxtiVyAdhAyxya, parxthama bArxhamxNa ililxge mugidide.}
 \end{center}
 
\begin{shl}
UNaRnABiH savxyaM katAR parxyuMketxV kamaR cA\s\s tamxnA ||
taMtUnfsavxtaH parxsidedhxVna karaNeVna ca taMtunA ||
gamikirxyAM sAdhayati tatheYkatArxpi cA\s\s tamxni\hfill || 391 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jeVDarahuLu tAneV kataRnAgidudx tananx savxrUpaveV Agiruva kamaRvAda  dAragaLanunx  (baleyAgi) saqSiTxsuvudu, matutx tAnAgiye parxsidadhxvAda  karaNavAda dArada mUlaka gamana vAyxpAravanunx oMdeVyAgiruva tananxlilx  sAdhisuvudu. (aMdare A dArada meVle ODADuvudu) adaraMte (Atamxnu, kataRnU kamaRvU Agidudx saqSiTx sAdhanagaLu beVreyilalxde tAneV saqSiTxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxdiMda aceVtana saqSiTx heVgAyiteMdare?  \mdash }

\begin{shl}
aceVtanoV yathA jAlw UNaRnABeVH saceVtanAtf |
AkAshAdijagatAkxyaRmAtamxnashecxVtanAtatxthA\hfill || 392 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jaDavAda baleyu jeVDarahuLuviniMda ceVtanadiMda kUDiruvudariMdale heVge huTuTxvudo hAgeyeV ceVtanavAda AtamxniMda AkAsha modalAda jagatutx (jaDavAdadUdx) saqSiTxyAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
visuPxliMgA yathA cAgenxVjARyaMteV\s ginxsavxBAvakAH |
suSupAtxdAtamxnasatxdavxtApxrXNAdiVnAM samudaBxvaH\hfill || 393 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiya savxBAvaviruva kiDigaLu beMkiyiMda heVge huTuTxvavo, hAgeyeV malagidadx AtamxniMda pArxNAdigaLu huTuTxvavu |
\end{artha}

\begin{shl}
suSupotxVdAhaqtiyeVRyaM tayA samupalakaSxyXteV |
vishAvxBivayxkitxtaH pUvaRM barxhemxYvAnAmarUpakamf\hfill || 394 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupatx Atamxna udAharaNe yAvuduMTo, adariMda jagatutx vayxkatxvAguva muMce barxhamxveV nAmarUpagaLilalxde ididxteMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARsUpaniSatesxvXVvaM kAraNaM nAnayxdAtamxnaH |
shUrxyateV\s taH parAtemxYva jagataH kAraNaM paramf\hfill || 395 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upaniSatutxgaLalUlx Atamxnanunx biTuTx beVre kAraNaviruvudu  kANuvudilalx. adariMda (ajAcnxtavAda) paramAtamxveV (barxhamxveV) jagatitxge muKayx kAraNavAgide.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdige utatxra  \mdash }

\begin{shl}
barxhamxNayxsatxmiteV\s tayxthaRM jagatayxsimxnanxsheVSataH |
jagatapxrXsUtw koV heVtusatxdanAyxvayxtireVkataH\hfill || 396 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvU barxhamxnalilx atayxMtavAgi laya hoMdidAga punaH 
jagatitxna saqSiTxge Enu kAraNavide? tananx biTuTx matotxMdilalxvAdadxriMda (barxhamxveV kAraNavenanxbeVku) 
\end{artha}

\vishaya{taTasathx IshavxravAdiya shaMke}

\begin{shl}
asitxVshoV vayxtirikatxshecxVtosxV\s pi keVna parxvatiRtaH |
jaganinxmiRnuyAdeVtatfsavxtashecxVtasxvaRdA na kimf\hfill || 397 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ishavxranu (upAdAna kAraNakikxMta) beVreyAgi iruvudAdare yAriMda perxVritanAgi I jagatatxnunx nimARNa mADuvanu? tAnAgiyeV mADuvavanAdare yAvAgalU Eke nimARNa mADuvudilalx?
\end{artha}

\vishaya{taTasathx IshavxraneV kataRnAdare matotxMdariMda 
perxVritanAdare I doVSavu baruvudu.}

\begin{shl}
aishavxyaRM pArataMtarxyXM ca nApi saMBAvayxteV miteVH ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ishavxranige Ishavxratavxvu (sAvxtaMtarxyXvu) parxmANadiMda hAge saMBavisuvudU ilalx. (savxBAvavAgiye jagatutx huTuTxvudeMdu parxshinxsidare - utatxravidu)
\end{artha}

\begin{shl}
nApi kAyaRM viliVnatAvxtfsAvxtomxVtapxtwtx parxvataRteV\hfill || 398 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatUtx kUDa (parxLayadalilx) liVnavAgiruvudariMda tAneV tananxnunx saqSiTxsikoLaLxlu parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLige BeVda nirAkaraNe matutx  \mdash }

\begin{shl}
BinanxM ceVtAkxraNAtAkxyaRM kAyaRkAraNatA tayoVH |
paqthakapxrXsidadhxyoVH keVyaM himavadivxMdhayxyoVriva|| 399 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNakikxMta kAyaRvu BinanxveV Agidadxre avugaLige kAyaRkAraNa BAvavu heVge? himavatf pavaRta viMdhayxpavaRtagaLaMte beVreyAgiruvavugaLige idu heVge saMgata?
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLige aBeVda nirAkaraNe}

\begin{shl}
athABinanxM tadeYkatAvxtAkxyaRkAraNatA kutaH |
nApi niSikxrXyarUpaM satAkxraNatavxM samashunxteV\hfill || 400 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe aBinanxveMdare (kAyaR-kAraNa) oMdeV AgiruvadariMda kAyaRkAraNa BAvavu elilxMda barabeVku? matUtx kirxyAshUnayxvAgi idadxlilx adu kAraNatavxvanunx hoMdalAradu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRvu kirxyeyiMda kUDideye? athavA ilalxvo?}

\begin{shl}
tathAcAkirxyamANaM satakxthaM kAyaRmihoVcayxteV |
kirxyAshUnayxM ca yadavxsutx tacAcxkArakamiSayxteV\hfill || 401 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare kAyaRvu mADalapxDade idadxre adu kAyaR heVge? AdiVteMdu ililx heVLuvudu? EkeMdare kirxyAshUnayxvAda yAvudeV oMdu vasutx idadxru adu kArakavalalxveMbudeV iSaTx (savaRsaMmata).
\end{artha}

\vishaya{kAlAdi nimitatxgaLu iveyeMdare - utatxra}

\begin{shl}
layeVneYva samApatxtAvxtAkxlakamARdikAraNamf |
sAvxtomxVtapxtAtxvashakatxM tadavxyXkatxM sAmathayxRBAgayxtaH\hfill || 402 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAla-kamaR-modalAda nimitatxvU saha (parxLayadalilx) layavAdadxriMda  mugidu hoVgide. adariMda tananx savxrUpavanunx saqSiTxsuvudakekx ashakatxvAgide, matutx adu vayxkatxvAda meVle (saqSiTxyAda meVle) shakitxyanunx hoMduvudu. (muMceyalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxshakitxtavxpakeSxV\s pi yugapatapxrXBavAdikamf |
pArxponxVti savaRkAyaRsayx na ca tadavxtaRteV tathA\hfill || 403 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shakitxyu nitayxvAgiruvudu (heVLuva) pakaSxdalUlx elAlx kAyaRgaLigU  oMdeV kAladalilx utapxtitx modalAdavu Agi biDuvudu. adu hAge iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shakutxyXtapxtatxyXBuyxpeVtw ca kAraNaM sAyxdashakitxmatf |
atha shakatxyXMtarAcaCxkitxranavasAthx parxsajayxteV\hfill || 404 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shakitxyu huTuTxvudeMdu aMgiVkarisidarU shakitxyilalxda vasutxveV 
kAraNavAdiVtu. oMdu veVLe beVre oMdu shakitxyiMda matotxMdu shakitxyu 
huTuTxvudeMdu heVLidarU anavasAthx doVSavu baMdu biDuvudu || 
\end{artha}

\vishaya{hiMdina kaSxNadalilxruvudu kAraNa, muMdina kaSxNadalilxruvudu 
kAyaR - eMba - vayxvasethx eMdare  \mdash }

\begin{shl}
kimapeVkaSxyX vayxpeVtatavxM kAloV\s yaM vAtaRmAnikaH |
yAyAdanAgatatavxM ca taseyxYkAyxBAgavatavxtaH\hfill || 405 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Igiruva kAlavu yAvudanunx bayasi (iTuTxkoMDu) kaLeyiteMdu heVLuvudu? hAgU BaviSayxveMdAguvudu? A kAlavu oMdeV (aKaMDa) matutx adara BAgaviruvudilalx (idariMdalU vayxvasethxyAgadu) adu heVge oMdu matutx BAgavilalxdudx? eMdare
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxmeVkaM viBu darxvayxM yadi kAloV\s BuyxpeVyateV |
atiVtAnAgatatAvxdiBeVdaH sAyxtikxMnibaMdhanaH\hfill || 406 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAlaveMbudu nitayx, oMdu, matutx, vAyxpaka, darxvayx eMdu aMgiVkarisuvudAdare, kaLeda (kAla), muMbaruva(kAla)veMbudeV modalAda BeVdavu yAva nimitatxvanunx iTuTxkoMDu baMdide?
\end{artha}

\begin{shl}
AditAyxdigatishecxVtAsxyXtAkxloV\s vayxkatxsamutithxtw |
AditAyxdeVviRliVnatAvxnanx tadA tatikxrXyeVSayxteV\hfill || 407 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avayxkatx (parabarxhamx) diMda adara utapxtitxyeMdu heVLuvudAdarU Aditayx \break 	muMtAdavugaLa saMcAraveV kAlavAguvudu, (hAgeV Agali eMdu heVLalAgadu) EkeMdare AditAyxdigaLu (avugaLu udayisuva muMce) liVnavAgiruvudariMda avugaLa kirxyeyitetxMdu AvAga saMmatavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kAraNadarxvayxvu avayava, kArayxdarxvayxgaLeV avayavi. 
avugaLalilx kAyaRvirabahudaSeTx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
na cAvayavinoV vaqtitxniRraMsheYkatavxheVtutaH |
BAgeVSu niSakxlatevxYkayxniHsAmAnayxtavxkAraNAtf\hfill || 408 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adu avayavashUnayx matutx Eka, I kAraNadiMda avayaviyu avayavagaLalilx 
iruvudeMdu (heVLuvaMte parxkaqta kAlada viSayadalilx heVLalAgadu) 
avayavavilalxdiruvudu Ekatavx (iruvaMte) sAmAnayx (dhamaR)vilalxdiruva 
kAraNa\footnote{avayaviyu avayavagaLalilx EkadeVshadalilxdeyeV 
athavA elAlx avayavagaLalUlx iveyoV eMdu parxshinxsidare eraDakUkx 
utatxravilalx. tanage utApxdakavAda avayavagaLanunx biTuTx avayavige 
beVre EkadeVsha (aMsha)veMbudeV ilalxvAdadxriMda modalina parxshenxge 
utatxra sigadu. oMdu avayavidarxvayx aneVka sathxLagaLalilxdadxre oMdoMdaralUlx adara kAyaRvu AgabeVkAgi baruvudu, adariMda eraDaneV parxshenxgU utatxra salalxdu. heVge avayaviyu aMshavilalxdodx matutx EkavAgiruvudo hAgeyeV (sAmAnayx rUpavu ilalxdadxriMdalU) (athavA jAtiyalalxdadxriMdalU) adu aneVka darxvayxgaLalilx jAtiyaMte iralAradeMdu I vAtiRkada Ashaya (AnaM - TiVke)} (hAge ilalx) 
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{AdhAragaLu avayavavilalxdeyidudx AdheVyavU 
avayavashUnayxvAgidadxre eMbudakekx udA:- rUparasagaMdhAdigaLu 
avayavavilalxdavu. avugaLalilxruva rUpatavx-rasatavx-gaMdhatAvxdi 
jAtigaLu avayava shUnayxvAgive. aMtaha rUparasAdigaLU paqthivAyxdi 
Binanx parxdeVshagaLalilxruvavaSeTx. hAgeyeV avayava darxvayxvAda taMtugaLu niravayavavAdalilx oMdu paTavu avugaLalilx rUpatavxdaMte idadxre avayavi heVge AdiVteMdu tAtapxyaR. ililx AdhAraveMdare BUtaladaMte, AdheVyaveMdare - BUtaladalilx irisiruva GaTadaMte iruva vasutx eMdu tiLiyabeVku. ideV 409 neV vAtiRkada aBipArxya.}AdhAreVSu niraMsheVSu yadAyxdheVyasatxthAvidhaH |
BinanxdeVsheVSu teVSevxVkasatxthAcAvayaviV kathamf\hfill || 409 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAragaLu avayavavilalxdiralu AdheVyavU (hAgeye avayavavilalxde) hoVdare BinanxdeVshadalilxruva A AdhAragaLalilx oMdu avayaviyAgi iruvudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxnanx deVshakAlAdiBeVdoV vasAtxvXsharxyoV miteVH |
digeBxVdakalxqqpitxvadovxyXVminx BeVdoV\s yaM tadavxdAtamxni\hfill || 410 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda deVshakAlAdi BeVdavu parxmANadiMda vasutxvanunx avalaMbisi 
iruvudilalx (paramAthaRvAgilalx). Adare AkAshadalilx deVsha BeVda 
kalapxneyaMte Atamxnalilx I BeVdavu (kalapxne mAtarxvAgide)
\end{artha}

\begin{shl}
jagadutapxtitxsaMhArAsatxdavxdAtamxni kalipxtAH |
vasutxvaqtatxM samAloVkayx kutaH saqSATxyXdisaMBavaH\hfill || 411 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTxgaLu saMhAragaLU saha adaraMte jagatutx kalipxsidaMte  Atamxnalilx kalipxsalapxTiTxve. vasutx savxBAvavanunx noVDidAga (nijavAgi) saqSiTx muMtAdavugaLige heVge? saMBava?.
\end{artha}

\begin{shl}
kArakAdiyaRthA BArxMtisatxthA pUvaRmavAdiSamf |
savaRmAtemxVti neVtiVti tathA satuyxpapadayxteV\hfill || 412 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kArakAdigaLu heVge Barxme mAtarx eMdu heVge heVLabeVko hAgeye modalu  (\quad) heVLiruvenu. (I bagegx) ``savaRmAtAmx'' ``neVti neVti'' eMba  shurxtiyu heVLidudx A aBipArxyavidadxreVneyeV hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxpaMcada saqSiTx, sithxtigaLU avugaLa karxmavU iruvAga 
heVge avu asatayxvAgutatxve?}

\begin{shl}
udUBxtisithxtinAshAH suyxjaRgatoV\s taH parxtikaSxNamf |
avidAyxmAtarxheVtutAvxnAnxmiVSAM vidayxteV karxmaH\hfill || 413 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx-sithxti(pAlane) nAshagaLu parxtikaSxNadalUlx AgutatxlidadxrU ivu ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx (huTiTxdadxriMda) ivugaLige karxmavu (oMdAda meVle oMdeMba karxmavu) iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``saveRV pArxNAH'' - eMbalilx pArxNashabAdxthaRvanunx 
heVLuvaru  \mdash }

\begin{shl}
pArxNAH shorxVtArxdayoV\s tarx suyxdaRsha sapatx ca yeV matAH |
loVkAvaceCxVdatoV\s miVSAM BeVdoV\s dhAyxtAmxdilakaSxNaH\hfill || 414 ||
\end{shl}

\footnote{aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu kameRVMdirxyagaLU, aidu 
vAyugaLu, pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAnagaLeMbavu. manasusx, 
budidhx ivu liMgashariVraveMba sUkaSxmX shariVradalilx seVrida 
vasutxgaLu oTuTx hadineVLu, ivelalxvU pArxNavAyuviniMdale 
badukutatxveyAdadxriMda pArxNaveMdu kareyalapxTiTxve. ``pArxNa 
manUtAkxrXmaMtaM saveRV pArxNA anUtAkxrXmaMti'' ||}shorxVtarx muMtAda 
hadineVLu vasutxgaLu yAvudu iveyo avugaLeV pArxNa eMdu heVLalapxTiTxve. 
loVkagaLeV (deVha)


\begin{shl}
\footnote{jarAyuja gaBaRda ciVladiMda huTuTxva manuSayx, dana, 
karu muMtAda pArxNigaLu, aMDaja = moTeTxyoDedu huTuTxva hakikxgaLu; 
sevxVdaja = bevaru athavA seKeyiMda huTuTxva heVnu, siVru, tigaNe 
muMtAdavu, udiBxjajx = BUmiyanunx oDedu BeVdisikoMDu meVlakekx baruva 
giDa, maragaLu. I nAlukx bageyAda shariVragaLU loVkaveMdu heVLalapxTiTxve. `loVkf-dashaRne' dhAtuviniMda suKaduHKAnuBava mADuva sAthxna shariVraveMdathaR.}jarAyujAdisaMBeVdaBinAnx loVkAH paqthagivxdhAH |
tathA\s dhideVvatAtAmxnoV deVvAH suyxbaRhuBeVdakAH\hfill || 415 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jarAyuja muMtAda BeVdagaLiMda loVkagaLu (deVhagaLu) beVre beVre  bageyAgive. hAgU adhideVvatAsavxrUparAda deVvategaLU saha bahuBeVdagaLiMda kUDive.
\end{artha}

\begin{shl}
teV\s pi sAdhAraNAH pArxNA deVheV\s sAdhAraNAsutx teV |
BUtAnAM pariNAmoV\s yaM \footnote{janAmxMtaradalilx eMtaha kamaRvanunx mADirutetxVvo A 
kamaR pApa, puNayxgaLeMdathaR.}yathAkamaR \footnote{yathA shurxtaM eMdare eMtaha jAcnxnavanunx hiMdina 
janamxdalilx saMpAdisidedxVvo, adeV jAcnxna, hiVnavAdadudx matutx utatxmavAdadudx, aMdare ililx jAcnxnaveMdare upAsane, utatxma deVvatoVpAsane, adhamoVpAsane tAmasavAdadudx, I eraDU yathAshurxta eMbalilx gArxhayx, avugaLige takakxMte shariVra baruvudu, utatxmavAdare deVvatA shariVra, niVcavAdare, BUta, perxVta, narakAdi shariVra, tiyaRkf pArxNigaLa shariVra kirxmikiVTAdi shariVravu baruvudu, pApa puNayxgaLu samabalavAgi saMmisharxvAdare mAnavara shariVra baruvuduMTu.}yathAshurxtamf\hfill || 416 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A pArxNagaLU kUDa savaRsAdhAraNavAgive. AdarU (AdhAyxtimxka) shariVradalilx avu asAdhAraNavAgive. avugaLa pariNAma (huTuTx) paMcaBUtagaLadedxV, (adU saha jiVvAtamxra) kamaRgaLanunx anusarisiyU jAcnxna (upAsane) yanunx anusarisiyU Aguvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAdijanamxnA jajeVcnx visuPxliMgeYyaRthA shiKiV |
paramAtAmx\s pi jajeVcnx KaM\footnote{GaTAkAsha, karakAkAsha, maThAkAshaveMdare 
adaroLagiruva, Cidarx, ToLuLx, oLaparxdeVshaveMdathaR. avugaLige 
nijavAgi huTiTxlalx. GaTa, maTha nimARNavAdare avu huTiTxve eMdeV kANuvudu nijavAgihuTiTxlalx, parxtayxkaSxvAgilalx eMbaMte Atamxnu AkAshadaMte shariVreVMdirxyagaLa huTiTxniMda huTiTxdaMte toVruvanu, nijavAgi huTiTxlalxdavanu, adariMda nAshashaMkege avakAshavilalx.} yathA kuMBAdijanamxBiH\hfill || 417 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(``savaREte AtAmxnoVvuyxcacxranitx'' eMba mAdhayxMdina pAThada athaR) 
heVge beMkiyu kiDigaLoMdige huTuTxvadoV hAgeye pArxNAdi vasutxgaLa 
utapxtitxyiMdale paramAtamxnU huTiTxkoMDiruvanu. (hAgAdare Atamxnu 
huTiTxdadxre nAshavAgabeVkalalxve? eMdu keVLidare utatxra - hAgalalx)  \mdash  AkAshavu GaTAdigaLa huTuTxgaLiMda huTuTxvaMte, (Atamxnu huTuTxvudu, paramAthaRvalalx)
\end{artha}

\begin{artha}
{\bf vAtiRkada anuvAda}gaLa pariceCxVdadiMda ivugaLalilx adhAyxtamx muMtAda rUpada BeVdavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige nijavAgi Eke huTiTxlalx? eMdare  \mdash }

\begin{shl}
pArxNAduyxdUBxtitoV nAnAyx keSxVtarxjoVcnxdUBxtiriSayxteV |
shurxteVreVteVBayx iti hi tathA sapxSaTxM vacaH shurxtamf\hfill || 418 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNAdigaLa utapxtitxyanunx biTuTx jiVvAtamxna utapxtitxyu beVre  saMmatavalalx. ``EteVBoyxV BUteVBoyxV vuyxtAthxya tAneyxVvAnuvinashayxti'' eMba shurxtiyu sapxSaTxvAgi hAgeyeV (aupAdhikavAda utapxtitxyeMdu) heVLiruvudu keVLi baMdide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare pArxNAdigaLeMba upAdhi, jiVva, parabarxhamxveMdu I mUru 
satayxveMdAguvudilalxve?}

\begin{shl}
yasAmxdavidayxyeYvA\s\s tAmx pArxNakeSxVtarxjacnxrUpaBAkf |
savxtoV\s taH sa paraM barxhamx tasoyxVpaniSaducayxteV\hfill || 419 ||
\end{shl}

\begin{shl}
upAsanAthaRM yadugxhayxM nAmoVpaniSaducayxteV |
tadasayx paramaM guhayxM teVnoVpAsiVta tatatxvXtaH\hfill || 420 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda ajAcnxnadiMdale Atamxnu pArxNa - jiVva eMba   rUpavanunx tALiruvanoV, adariMda savxtaH tananx savxrUpadalilx adu  parabarxhamxveV Agideyo adakekx upaniSatatxnunx heVLuvudu. ililx  upaniSatetxMdare ! upAsanegAgi (Ekatavx jAcnxnakAkxgi) beVkAda rahasayxnAmaveMdu heVLalapxTiTxde, adu idakekx atayxMta rahasayxvAgide. A  hesariniMda tatatxvXdaqSiTxyiMda upAsane (jAcnxna)vanunx mADabeVku.
\end{artha}


%%%% From 004.tex

\begin{shl}
barxhamxvidAyxdhikAreV\s simxnAyxvatikxMcidupAsanamf |
barxhamxvidoyxVtithxtiPalaM tatasxvaRmiti nidiRsheVtf\hfill || 421 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamxvidAyx parxkaraNadalilx yAvudoMdu upAsaneyu idadxrU adelalxvU barxhamxvideyxya utapxtitxyeMba PalavuLaLxdeMdu nideRVshisabeVku.
\end{artha}


\vishaya{A parxkaraNadalilxruva upAsanege A barxhamxvideyxya utapxtitxye heVge
PalavAdiVtu~?  \mdash }

\begin{shl}
\footnote{``goVdoVhaneVna pashukAma: parxNayeVtf'' eMdu
  dashaRpUNaRmAsayAgAMgavAgi vidhisida apapxrXNayanavanunx
  goVdoVhana pAtarxdiMda pashuPalavanunx bayasuvavanu mADabeVkeMdu
  vidhiside. pashuPalavanunx idakekx heVLidadxrU dashaRpUNaR
  mAsAMgavAdadxriMda dashaRpUNaRmAsagaLa PalavAda savxgaRvanUnx
  koDuvudu, `camaseVnApaH parxNayati' eMdu dashapUNaRmAsAMgavAgi
  vidhisida apapxrXNayanavanunx avalaMbisiye upajiVvisikoMDeV I
  goVdoVhanavu parxNayana mUlaka dashaR modalAda yAgagaLa apUvaRvanunx
  huTiTxsuva mUlaka savxgaRPalavanunx sAdhisi koDutAtx I
  pashuPalavanunx koDuvudeMdu niNaRyiside. I goVdoVhana vidhAnavu
  yAgakAkxgiyoV~? puruSAthaRvoV~? eMdu saMshayadiMda vicAramADi
  koneyalilx puruSAthaRvAgideyeMdu niNaRyamADidAdxre. karxtuvige
  beVkAda apapxrXNayanavu goVdoVhana pAterxyiMda AguvudeMdU karxtuvige
  aMgavAda apapxrXNayanakekx aMgavAgiyeMdU vAkayx parxmANadiMda
  tiLididadxrU, niyoVgakekx viniyoVgada AkAMkeSxyiruvudariMda
  pashukAma padakekx anavxya mADaleVbeVkAgi baMdu
  pashukAmaneyidadxvanu goVdoVhanadiMda parxNayana mADabeVkeMdu
  tiLidubaruvudariMda puruSAthaRvU ahudeMdu niNaRya baruvudu,
  ideV sidAdhxMta (jeYmini a.4) iradaMte vidAyx parxkaraNadalilxruva
  elAlx upAsaneyU videyxgAgiruvadariMda saqSiTxsida parxpaMcavanenx
  upajiVvisikoMDiruvudariMda upajiVvayx mUlaka videyxyanunx
  uMTumADuvudAdarU beVre Palavanunx shurxtiyu heVLuvaMte
  sAdhisikoDabalalxdu. Adare vidAyxparxkaraNadalilxruva upAsaneyu
  savxtaMtarx PalavuLaLxdalalx. hAgidadxre Asharxya
  viroVdhaveV baMdiVtu. adariMda upAsaneyu citatx shudidhx
  mADuva mUlaka jAcnxnakekx (videyxge) kAraNavAguvudeMdathaR.}goVdoVhanAdivadivxdAyxdeVvaM savaRmupAsanamf |
vidAyxdhikArajiVvitAvxnanx savxtaMtarxPalaM BaveVtf\hfill || 422 ||
\end{shl}

\begin{artha}
goVdoVhanAdigaLaMte elAlx upAsaneyu vidAyxparxkaraNAdhikAravanunx
upajiVvisikoMDiruvudariMda savxtaMtarx PalavuLaLxdAgalAradu.
\end{artha}


\vishaya{`pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa satayxmf' eMba bArxhamxNavanunx
  vAyxKAyxnisalu sivxVkarisuvaru  \mdash }


\begin{shl}
satayxsayx satayxmiti yA barxhomxVpaniSaducayxteV |
pArxNA veY satayxmitayxsAyx vAyxKoyxVpaniSadaH kaqtA\hfill || 423 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`satayxsayx satayxmf' eMdu yAva bArxhamxNa upaniSatutx   heVLalapxTiTxdeyoV A upaniSatitxge `pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa   satayxmf' eMdu vAyxKAyxnavanunx mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
nAmarUpAtamxkAH pArxNAH parasatAyxBisaMgateVH |
satayxmitayxBidhiVyaMteV teVSAM satayxM paraM padamf\hfill || 424 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAma rUpAtamxka pArxNagaLu parabarxhamxveMba satayx vasutxvina
saMbaMdhadiMda satayxveMdu heVLalapxDuvavu. avugaLigU (nijavAgi)
satayxvasutx paramapada\footnote{`tadivxSoNxV: paramaMpadamf' 
eMdu shurxtiye heVLuvudu} (viSuNx padaveV) 
\end{artha}

\begin{shl}
ukotxVpaniSadathaRsayx samayxgAviSakxqqdutatxramf |
yoV ha veY shishumitAyxdi BavitA bArxhamxNadavxyamf\hfill || 425 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVLiruva upaniSatitxna athaRvanenxV sapxSaTxvAgi parxkaTapaDisuvaMte
I muMdina `yoVhaveY shishumf' itAyxdi eraDu bArxhamxNagaLu baMdive.
\end{artha}


\medskip
\centerline{\textbf{bArxhamxNagaLu}}

``tasoyxVpaniSatf satayxsayx satayxmiti pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa
satayxmf ||20||


\medskip

\vishaya{parxkaqta viSayadalilx vicArAraMBa  \mdash }


\begin{shl}
kAmaM huyxpaniSadAvxyXKAyx Bavatu bArxhamxNadavxyamf |
saMsAribarxhamxNoVH kasayx nAmeYtaditi BaNayxtAmf\hfill || 426 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSadf vAyxKAyxna rUpavAda eraDu bArxhamxNagaLu sadayxH irali. saMsAri matutx barxhamx ivugaLalilx yAra hesaru idu eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
pANipeVSaparxbudadhxsayx nAma saMsAriNoV yadi |
tadA sa Eva vijecnxVyasatxjAjxcnXnAdeVva mukatxtA\hfill || 427 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiyxMda madiRsidoDane ecacxrAda saMsAriya (jiVvana) hesarAgidadxre
Aga avananenx tiLiyabeVkAdudu. A jiVvAtamxna jAcnxnadiMdaleV
mukitxyeMdu heVLabeVkAguvudu || 
\end{artha}

\vishaya{matutx \mdash }

\begin{shl}
barxhamxshabAdxBidheVyashacx saMsAyeVRva tadA BaveVtf |
tadivxdAyx barxhamxvideyxVti parxtipadAyxmaheV tadA\hfill || 428 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Aga barxhamxshabadxda athaRvU saha saMsAri (jiVvaneV) Aguvudu. Aga avana videyxyeV barxhamxvideyxyeMdu nAvu tiLiyabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAsaMsAriNoV nAma nAyxyatoV\s dhayxvasiVyateV |
saMsAriNi yadukatxM tatatxdA tatarx BaviSayxti\hfill || 429 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matotxMdu pakaSxdalilx saMsAriyalalxda barxhamxna hesareMdu nAyxyadiMda niNaRyisalapxDuvudAdare saMsAriya viSayadalilx heVLida (vijecnxVyatavxvU adara jAcnxnadiMda mukitxyU) Aga Aguvudu.
\end{artha}


\vishaya{barxhamxda hesare eMdAgali shAsatxrX pArxmANayxvideyalalx! 
eMdare  \mdash }


\begin{shl}
BinAnxtamxnoVsatxyoVdoVRSoV barxhamxtavxparxtipAdikAH |
kupeyxVranfshurxtayaH savAR nAnayxdanayxdaBxveVdayxtaH\hfill || 430 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Binanx savxrUparAda jiVva barxhamxrugaLalilx barxhamxsavxrUpABeVdavanunx
parxtipAdisuva elAlx shurxtigaLU virudadhxvAguvavu. EkeMdare; 
\footnote{beVroMdu vasutx idAdxgalU naSaTxvAdarU adu matotxMdu vasutx
rUpavAgalAradu, goVvu eMdigU ashavxvAguvudilalx, Ane eMdigU
kudureyAguvudilalx, eMbaMte jiVva-barxhamxru beVreyeV Agidadxre
aikayxvanunx heVLuva shurxtiya viroVdhaveV iruvudeMdu tAtapxyaR ||}beVroMdu
vasutx matotxMdu vasutx AgalAradu. I kAraNadiMda virudadhxvAguvavu ||
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNoV\s vayxtireVkeV ca tadavxcAcxsati duHKini |
barxhamxvidoyxVpadeVshasayx keYmathaRkayxM parxsajayxteV\hfill || 431 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxdoDane jiVvanige aBeVdaveV iruvudAdare A barxhamxdaMte duHKavuLaLxvanu ilalxveMdAguvudu. hAgAdare barxhamxvidoyxVpadeVshaveV vayxthaRve AgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iti saMdeVhaheVtushacx vicArasayx parxyoVjakaH |
tasAmxdivxcAraH kataRvayx ukatxsaMdeVhahAnikaqtf\hfill || 432 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi saMdeVha kAraNavu idudx vicArakekx kAraNavAgide. adariMda hiMde heVLida saMshayavanunx nivaqtitx mADikoDuva vicAravu avashayx kataRvayxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
nA saMsAriV paroV\s noyxV\s sitx pANipeVSaparxboVdhitAtf |
pArxjAcnxvasAthxtamxkAdayxsAmxdutapxtitxH shUrxyateV shurxtw\hfill || 433 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda madiRsi ebibxsida pArxjAcnxvasethxyalilxruva AtamxnigiMta
beVre matotxbabxnu saMsAriyalalxdavanu iruvudilalx, ``EvameVvAsAmxtf''
itAyxdi shurxtiyalilx yAvudariMda pArxNAdigaLa utapxtitxyu
heVLalapxTiTxdeyo (adu barxhamxveMdarU jiVvakikxMta beVreyAgilalx)
\end{artha}

\medskip
\centerline{\Large{\textbf{modalu pUvaRpakaSx - niriVshavxravAda nirUpaNe}}}

\medskip

\begin{shl}
barxhamx teV\s haM barxvANiVti parxtijAcnxya tatoV naqpaH |
supatxM puruSamaBeyxVtayx pANinA boVdhayanf savxyamf\hfill || 434 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tamavasAthxMtaraM niVtAvx savxpanxdashaRnavatamxRnA |
suSupAtxKayxM tatasatxsAmxtApxrXNAduyxtapxtitxmabarxviVtf\hfill || 435 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxvanunx ninage heVLuveneMdu parxtijecnx mADi anaMtara
malagida puruSana hatitxra hoVgi tAneV keYyiMda ecacxrisutAtx,
jAgarxdavasethxyeMbuva beVre avasethxge baruvaMte mADi,
savxpanxdashaRnamAgaRvanunx heVLuva mUlaka suSupitx avasethxyanunx
tiLisi adariMda suSupitxyalilxdadx AtamxniMdaleV pArxNAdigaLa
utapxtitxyanunx heVLiruvanu (adariMdalU jiVvaveV barxhamxveMba
shabadxdiMda parxsutxtavAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAriV parxkarxmAcecxVha nAnayxH saMBAvayxteV tataH |
anUdayx ca pirxyAtAmxnaM sa darxSaTxvayx itiVyaRteV\hfill || 436 ||
\end{shl}


\begin{artha}
upakarxmadiMda saMsAriye (jiVvaneV) ililx heVLalapxTiTxruvanu, adakekx
beVreyAgilalx, matutx pirxyavAda Atamxnanunx anuvadisi `AtAmxvA
areVdarxSaTxvayxH' eMdu (sheVSa vAkayxdiMdalU) jiVvaneV
heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{matutx  \mdash }

\begin{shl}
veVdAnetxVSu ca saveVRSu parxtayxgAtemxYva coVdayxteV |
veVdayxtevxVna na tadiBxnanxM pasheyxVditayxBidhiVyateV\hfill || 437 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upaniSatutxgaLalUlx parxtayxgAtamxneV veVdayxneMdu
heVLalapxTiTxruvanu. avananunx biTuTx beVrobabxnanunx
noVDuvudalalxveMdu heVLide
\end{artha}

\vishaya{seVshavxravAdiya A shaMke  \mdash }

\begin{shl}
avasAthxMtarasaMbaMdhAdasaMsAriV BaviSayxti |
saMsAyaRpi savxtoV\s yaM ceVnenxVdaqgadxqqSeTxVrasaMBavAtf\hfill || 438 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAriyAgidadxrU I jiVvanu avasAthxMtarada (suSupitx avasethxya)
saMbaMdhadiMda asaMsAriyAguvanu (adariMda paramAtamxniMdaleV
jagatitxna utapxtitxyAgideyeMde shurxtiyiMda tiLidide eMdu
shaMkisidare - utatxra na = hAgalalx, \footnote{avasAthxBeVdadiMda 
vasutxBeVdavu anuBavadalilxlalx. bAlayx
kwmArAdigaLa avasethxgaLu beVreyAdarU puruSanu
BinenxYsuvudilalxvaSeTx. parxkaqtadalUlx beVre avasethxyanunx biTuTx
suSupitxge baMda mAtarxdalilx jiVvAtamxnu beVreyAguvudilalx,
paramAtamxnAguvudilalx. iMtaha vasutx BeVdAnuBavavu asaMBAvitaveMdu
idara athaR.}iMtaha daqSiTxyu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avasethxgaLa BeVdadiMda vasutxBeVda baruvudilalxveMbudakekx 
daqSATxMta  \mdash }


\begin{shl}
nAnayxjAtivishiSoTxV\s thaRH savxtoV jAtayxMtaraM tataH |
kashicxdeVti jagatayxsimxnanxnayxterxVshavxraheVtutaH\hfill || 439 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(hoVguvudu, baruvudu, malaguvudu itAyxdi kAyARvasethxgaLu
  beVreyAgidadxrU) adariMda yAvudoMdU I jagatitxnalilx beVre jAtiyiMda
  kUDida vasutx beVre jAtiyanunx savxtaH hoMduvudilalx, hiVge Agalu
  IshavxraniMda sAdhayxvidadxrU Ishavxra kAraNaveMbudanunx biTuTx
  uLida beVre kAraNadiMda Agalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{avasAthxBeVdadiMda savxrUpaveV beVpaRDuvudAdare  \mdash }

\begin{shl}
savxBAvamapi ja{hAyx}cecxVdaginxH shiVtoV BaveVdudhxrXvamf |
savaRparxmANa vAyxkoVpaH savaRM sAyxdadharoVtatxramf\hfill || 440 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxBAvavanunx biDuvudeMdu heVLidare beMkiyu shiVtavAdiVtu. idu nishicxta, Aga samasatx parxmANagaLa viroVdhaveV baruvudu, matutx elalxvU talekeLakAdiVtu.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakiSxyu `jiVvakekx beVreyAgi Ishavxranilalx' veMbudakekx
sAMKayxra saMmatiyU uMTeMdu heVLuvanu}

\begin{shl}
sAMKAyxdayasatxtheVshasayx hayxBAvaM bahuyukitxBiH |
ApAdayanitx yatenxVna teVBoyxV\s nayxH koV\s dhikoV dhiyA\hfill || 441 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAMKayxre modalAdavaru bahuyukitxgaLiMda IshavxraneV ilalxveMdu
parxyatanxpUvaRka ApAdisuvaru, avarigiMta beVrobabxnu budidhxyalilx
hecicxnavanu yAridAdxru~?
\end{artha}


\begin{shl}
saMsAriNoV\s payxsAmathAyxRjajxgajajxnAmxdikamaRsu |
jagadedhxVtutavxmanAyxyayxmiti ceVnanx shurxteVbaRlAtf\hfill || 442 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - saMsArigU jagatitxna saqSiTx modalAda kAyaRgaLalilx
sAmathayxRvilalxdadxriMda jagatAkxraNatavxvU yukatxvalalxveMdu
shaMkisidare - samAdhAna na=hAgilalx shurxtiya baladiMda 
opapxbeVkaSeTxV.
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdayxgoVcaroV yadavxcACxsAtxrXdadhayxvasiVyateV |
tadavxtasxMsArikAritavxM jagatoV gamayxtAM shurxteVH\hfill || 443 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyAdigaLige goVcarisada vasutx shAsatxrXdiMda heVge niNaRyisalapxDuvado, hAgeye jagatatxnunx saqSiTxsuvudu jiVvAtamxveMdu shurxtiyiMda tiLiyabahudu.
\end{artha}

\vishaya{niriVshavxravAdada upasaMhAra}

\begin{shl}
EvaM tAvadayaM pakoSxV nAyxyataH parxtipAditaH |
shAsatxrXnAyxyAditoV\s noyxV\s pi pakoSxV\s tha parxtipAdayxteV\hfill || 444 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi I pakaSxvanunx (niriVshavxravAdavanunx) nAyxyadiMda parxtipAdisidAdxyitu. anaMtara shAsatxrXdiMdalU nAyxyadiMdalU beVroMdu pakaSxvanUnx (seVshavxravAdavanunx) I muMde parxtipAdisuvudu.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\Large{\textbf{jiVveVshavxra BeVdavAdi - seVshavxravAda nirUpaNe}}}

\medskip

\vishaya{seVshavxravAdakekx beVkAda parxmANagaLu  \mdash }

\begin{shl}
yaH savaRjacnxH savaRvidoyxV\s shanAyAdivivajiRtaH |
yaH paqthivAyxmiti tathA neVti neVtiVti cA\s\s gamaH\hfill || 445 ||
\end{shl}

\begin{shl}
asUthxlAdayxkaSxroVketxVshacx tathA\s pUvARdivAkayxtaH |
asaMsAriV paroV\s sitxVshoV yasayx savaRmidaM vasheV\hfill || 446 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yaH savaRjacnxH savaRvitf yoV\s shanAyApipAseV shoVkaM moVhaM
  jarAM maqtuyxmateyxVti" eMdu (yAvudu savaRjacnx savaRvitUtx Agi
  hasivu bAyArike muMtAdavugaLilalxde iruvudoV adeV Ishavxra eMdu
  heVLuva) Agama matutx ``yaH paqthivAyxM tiSaThxnf paqthivAyx aMtaraH
   \mdash   \mdash   \mdash  ESata AtAmx aMtayARmayxmaqtaH" eMba
  aMtayARmi bArxhamxNavU, ``neVti neVti'' eMbuva AgamavU
  parxmANavAgive. 
  
  446 - asUthxla manaNu aharxsavxmf itAyxdiyAgi akaSxra
  vasutxvanunx boVdhisuva vacanadiMdalU ``apUvaRmanaparamabAhayxmf", 
  itAyxdi vAkayxdiMdalU yAra vashadalilx I jagatetxlAlx
  iruvado avanu asaMsAri, parameVshavxraneMbuvanu idAdxneMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa Eva ca jagatAkxriV satayxjAcnxnAdilakaSxNaH |
tasAmxditAyxtamxnashecxVti sAmAnAdhikaraNayxtaH\hfill || 447 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avaneV jagatatxnunx saqSiTxsuvanu, avanu satayx-jAcnxna-modalAda
lakaSxNavuLaLxvanu. ``tasAmxdAvx EtasAmxdAtamxna AkAshaH saMBUtaH''
itAyxdiyAgi sAmAnAdhikaraNayxdiMda (teYtatxriVyadalilx) A
satayxjAcnxnAnaMtarUpavAda parabarxhamxveMba AtamxniMdaleV (parxtayxgf
barxhamxniMdaleV) (AkAshAdi saqSiTxyAgideyeMdu heVLidadxriMdalU
IshavxranidAdxneMdu heVLabeVku)
\end{artha}


\vishaya{shurxti viroVdha shaMkA parihAra  \mdash }


\begin{shl}
saMsAriNoV nanUtapxtitxreVvameVveVti kiVtiRtA |
neYvaM maheVshavxraseyxYva tatArx\s\s kAshatavxsaMsharxyAtf\hfill || 448 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``EvameVvAsAmxdAtamxnaH'' eMdu saMsAriyiMdale jagatitxna   utapxtitxyeMdeV heVLideyalalxve~? eMdu keVLidare - neYvaM =   hAgilalx, ``ya ESoV\s natx haqRdaya AkAshaH'' eMdu   maheVshavxranalelx AkAshatavxvanunx sivxVkarisi (parxkaqta   paramAtamxnanunx parAmashaR mADuva-AkAsha shabadxvanunx parxyoVgisi   adariMdale utapxtitxyanunx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{``ya ESoV\s natx haqRdaya AkAshaH'' eMbalilx AkAsha shabAdxthaR
  (paramAtamx) barxhamxveMbudu heVge~? - eMbudara vimasheR  \mdash }


\begin{shl}
barxhamx teV\s haM barxvANiVti parxkaqtayx barxhamxboVdhanamf |
abarxhAmxparxkaqtaM bUrxyAtakxthaM rAjA\s tipaMDitaH\hfill || 449 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``barxhamxteV\s haMbarxvANi'' eMdu barxhamxvanunx boVdhisuveneMdu   AraMBisi ati pArxjacnxnAda rAjanu barxhamxBinanxvanunx   aparxkaqtavAgi heVge heVLiyAnu~?.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtayxMtaraviroVdhashacx saMsAriV ceVdihoVcayxteV |
satA soVmeyxVti sanAnxmAnx barxhamx tatarx vivakiSxtamf\hfill || 450 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAri jiVvananenx ililx heVLidare beVre shurxtiya viroVdhavU
baruvudu. \footnote{``satAswmayxtadA saMpanonxVBavati'' eMdu suSupitxyalilx jiVvAtamxnu
barxhamxdoDane EkavAgirutAtxneMdu heVLide, Adare ililx baruvudu,
baq.dalilx `AkAsha satxsimxnf sheVteV' eMdu suSupitxyanunx heVLuvAga
AkAshaveMbudakekx jiVvaveMdu athaRvidadxlilx CAM-shurxtiya viroVdha
baruvudeMdu aBipArxyavu ||}``satAswmayx tadAsaMpanonxV Bavati'' eMdu satf eMba
hesariniMda alilx barxhamxveV vivakiSxtavAgide.
\end{artha}


\begin{shl}
AkAshoV ha veY nAmeVti barxhemxYvAnAmarUpakamf |
shurxtayxMtareV shurxtaM sAkASxdAkAshAhAnavatapxramf\hfill || 451 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx (CAM-vAkayxvU parxmANa)- ``AkAshoVhaveY nAma nAmarUpayoV niRvaRhitA teV yadaMtarA barxhamx'' eMdu AkAshapadAthaRvu nAmarUpagaLilalxda barxhamxveV eMdu I beVre shurxtiyalilx neVrA heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAcAharahaH shAsatxrXM para Atamxni ceVti yatf |
suSupetxV barxhamxNoV\s nayxsayx nAvakAshoV\s sitx duHKinaH\hfill || 452 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``imAH parxjAH aharahagaRcaCxnatxyX EtaMbarxhamxloVkaM naviMdaMti   anaqteVnahi parxtUyxDhAH" eMba CAM-shAsatxrXvU (veVdavu) matutx   ``pareV Atamxni saMparxtiSaThxteV'' eMba parxshonxVpaniSatUtx saha   suSupitxyalilx barxhamxvanunx biTuTx beVre duHKiyAda jiVvAtamxnige   avakAshaviruvudilalxveMdu tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atadivxkAratoV janamx parxlayashacx tathA\s\s tamxnaH |
BwtikAkAshaviSayoV na kathaMcana yujayxteV\hfill || 453 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx BUtAkAshada vikAravalalxdadxriMdalU pArxNAdigaLa utapxtitx parxLayagaLu parxtayxgAtamxniMdaleV Aguvavu. adariMda ililx AkAshaveMbudu BUtAkAshaveMba athaRdalilx yAva vidhadiMdalU yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ililxge AkAsha padAthaR vimasheR mugiyitu.}


\begin{shl}
jagajajxnAmxdisAmathayxRM sAmagArxyXdi ca duHKinaH |
saMsAriNoV na saMBAvayxmasamxdAdeVyaRthA tathA\hfill || 454 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx modalAda kAyaRgaLa  shakitxyU matutx adara sAmagirxyeV modalAdavu duHKiyAda saMsArige saMBAvitavalalx. namamxMtahavarige heVgo hAgeye matotxMdu jiVvanige.
\end{artha}

\begin{shl}
na shakAtxyXdhAnakaqcACxsatxrXM tasAyxBivayxMjakatavxtaH |
mAnAMtaraviroVdheVna na hi mAnaM parxvataRteV\hfill || 455 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvU kUDa parxkAshaka athavA jAcnxpakavAdadxriMda A jiVvAtamxnige shakitxyanunx uMTumADuvudU ilalx. jiVvana jagatAkxraNatavx viSayadalilx beVre parxmANada viroVdhaviruvudariMda shAsatxrX parxmANavu parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}


\vishaya{matutx jiVveVshavxra EkatavxvU yukatxvalalx  \mdash }


\begin{shl}
parasapxrAnapeVkwSx ceVtasxMsAriVshw savxtaH sithxtw |
aikAtamxyXM na tayoVyuRkatxM parxkAshatamasoVriva\hfill || 456 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jiVveVshavxraru parasapxra apeVkeSx ilalxdeV savxtaH sidadhxrAdavaru. adariMda parxkAsha katatxle ivugaLige EkarUpavu heVge yukatxvalalxvo hAgeyeV ivugaLigU yukatxvalalx.
\end{artha}


\begin{shl}
ahaM barxhemxVtayxtoV\s yukatxM barxhamx parxtayxkatxyA\s MjasA |
garxhiVtuM duHKinoV\s nayxtAvxdodxVSaBAkAsxyXdatoV\s nayxthA\hfill || 457 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda `ahaMbarxhamxveMbudU yukatxvalalx, EkeMdare~? jiVvAtamxnu beVreyAdadxriMda barxhamxvanunx sAkASxtf parxtayxgAtamxneMdu garxhisuvudakekx Aguvudilalx, anayxthA garxhisuvalilx Itanu doVSaBAgiyAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{`ahaMbarxhAmxsimx' eMba jAcnxnavilalxde hoVdare mukitx heVge!
  AgabeVkeMdare  \mdash }

\begin{shl}
satakxmaRBisutx taM deVvaM jagataH kAraNaM paramf |
ArAdhayx paramoVtakxSaRM tatapxrXsAdAtasxmashunxteV\hfill || 458 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxge kAraNanAda A parameVshavxrananunx satakxmaRgaLiMda ArAdhisi
avana anugarxhadiMda hecicxna utakxSaRvanunx (mukitxyanunx) anuBavisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare barxhemxYkayxvanunx heVLuva vAkayxgaLige gatiyeVnu~? 
eMdare  \mdash }

\begin{shl}
barxhAmxtemxYkatavxshaMsiVni vAkAyxnayxpi tathA sati |
athaRvAdiV BaviSayxMti viroVdhaH sAyxditoV\s nayxthA\hfill || 459 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx matutx Atamxna Ekatavxvanunx heVLuva vAkayxgaLU saha hAge mukitxyAguvalilx athaRvAdagaLAguvuvu. idakekx beVreyAgidadxre parxmANAMtara viroVdhaveV baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
takaRshAsetxrXYsatxthA loVkanAyxyeYrapayxvirudadhxtA |
tathA satiVti saMpArxpAtxvatarx parxtividhiVyateV\hfill || 460 ||
\end{shl}

\vishaya{seVshavxravAdada upasaMhAra  \mdash }

\begin{artha}
hAgAdare jiVva-barxhamx BeVdavanunx opipxkoMDare
takaRshAsatxrXgaLoDaneyU 
loVkanAyxyagaLoDaneyU viroVdhavu iruvudilalxveMdu (seVshavxravAdavu)
parxsakatxvAgalu I bagegx parxtiyAgi utatxrisabeVkAgide.
\end{artha}

\medskip
\centerline{\textbf{jiVveVshavxraBeVdavAdi seVshavxravAda nirAkaraNe
    sidAdhxMta}}
\medskip

\begin{shl}
neYtadeVvaM yatoV\s seyxYva maMtarxbArxhamxNamAnataH |
parxveVshaH shUrxyateV sAkASxtapxrameVshasayx savaRtaH\hfill || 461 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAdisidudx sariyalalx. maMtarx bArxhamxNagaLeMba parxmANagaLiMda I parameVshavxraneV neVrA savaRtarx parxveVshisidudx keVLibaMdide.
\end{artha}

\vishaya{maMtarx matutx bArxhamxNagaLu yAvudeMdare  \mdash }


\begin{shl}
purashacxkerxV divxpadaH puraH puruSa Avishatf |
rUpaM rUpaM ca savARNi tavxM sirxV tavxM ca pumAnasi\hfill || 462 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti saMtarxsamAmAnxyasatxthAca bArxhamxNAnayxpi |
iha parxviSaTx ituyxkitxH purasAtxdAbxrXhamxNoVditA\hfill || 463 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``purashacxkerxV divxpadaH purashacxkerxV catuSapxdaH | puraH sa
  pakiSxVBUtAvxpuraH puruSa Avishatf |'' ``rUpaM rUpaM
  parxtirUpoVbaBUva tadasayxrUpaM parxti cakaSxNAya'' ||  ``tavxM
  sitxrXV tavxM pumAnasitavxM kumAra utavAkumAriV | tavxM jiVNoRV
  daMDeVna vaMcasi tavxM jAtoVBavasi vishavxtoV muKaH |'' ivu
  maMtarxgaLu. hAgeye bArxhamxNagaLU hiMde heVLida ``AnaKAgerxVBayx
  ihaparxviSaTxH'' eMbudeV modalAdavugaLu 
\end{artha}

\begin{shl}
tatasxqqSeTxvXVti tathA vAkayxM teYtitxriVyashurxtw shurxtamf |
seVyamitAyxdikaM vAkayxM CAMdoVgoyxVpaniSadayxpi\hfill || 464 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tatasxqqSATxyX tadeVvAnupArxvishatf' eMdu teYtatxriVya shurxtiyalUlx
  ``seVyaMdeVvatA aikaSxta hanAtxha mimositxsorxV deVvatA anu
  parxvishayx nAmarUpeVvAyxkaravANi'' eMba CAMdoVgayx
  upaniSatitxnalUlx (IshavxraneV saqSiTx mADi oLage
  parxveVshisidaneMdu) heVLide || 
\end{artha}

\vishaya{jiVveVshavxraru obabxreV eMbudakekx beVre kAraNavU ide  \mdash }


\begin{shl}
barxhAmxtamxshabadxyoVsatxdavxdeVkAdhikaraNashurxteVH |
ahaM barxhemxVtayxvasituM yukatxmeVva BaveVdataH\hfill || 465 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``aya mAtAmx barxhamx'' eMdu barxhamx matutx Atamx shabadxgaLu   samAnAdhikaraNavAgi (samAna viBakitxkavAgi) ruvudu kANuvudariMdalU   `ahaMbarxhamx' eMdu niNaRyavu yukatxveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{aikayxpakaSxdalilx doVSavu baruvudeMdu shaMke  \mdash }


\begin{shl}
yadA ceYvaM sithxtaH pakaSxsatxdA doVSoV\s yamAgamatf |
saMsAritavxM paraseyxVti tadananayxtavxkAraNAtf\hfill || 466 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga jiVvabarxhamxra aikayxveMdu heVLuva pakaSxvu iruvudo Aga I
doVSavu baruvudu. parabarxhamxkekx jiVvABeVdaviruva kAraNadiMda
saMsAraveMbudu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAsaMsAriteYtasayx kathaMcidupapadayxteV |
tadoVpadeVshAnathaRkayxM tamaqteV\s payxsayx mukatxtaH\hfill || 467 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe Ishavxranige saMsAravilalxveMbudu heVgo hoMdabahudu, AdarU saMsAriyalalxveMdu upadeVsha mADuvudu vayxthaRvAguvudu. EkeMdare A upadeVshavilalxdeyU mukatxneV Agiruvanu, AdudariMda vayxthaR.
\end{artha}


\vishaya{sidAdhxMtigaLalilx EkadeVshi mata: kelavaru I naDuve hiVge 
samAdhAna heVLuvaru  \mdash }


\begin{shl}
EvaM parxcoVditeV keVcitapxrihAraM parxcakaSxteV |
saqSeTxVSu na paraH sAkASxtApxrXvishatapxrameVshavxraH\hfill || 468 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti parxshenx baMdare kelavaru hiVge parihAravanunx heVLutAtxre. EneMdare; saqSiTxyAda jagatitxnalilx parabarxhamxveMba parameVshavxranu neVrA parxveVshisalilalx.
\end{artha}

\vishaya{matetx heVge~? parxveVshisidaneMdare  \mdash }

\begin{shl}
vikArarUpApananxH sanivxjAcnxnAtamxtavxlakaSxNaH |
barxhAmxdisAthxvarAMteVSu BUteVSu pArxvishatapxraH\hfill || 469 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vikAra rUpavanunx (pariNAma rUpavanunx) hoMdidavanAgi vijAcnxnAtamxneMba (jiVvalakaSxNadiMda) kUDi barxhamx modalAgi sAthxvara payaRMtaviruva pArxNigaLalilx (aMdare avugaLa shariVragaLalilx) paramAtamxnu parxveVshisidanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare jiVvanige barxhamxnoDane BeVdavoV~? aBeVdavoV~? eMdare}

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmx\s pi mahataH paramAtamxsavxBAvakAtf |
anoyxV\s nanayxshacx vijeVcnxyaH sAvxBAvAyxtasxvaRvasutxnaH\hfill || 470 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vijAcnxnAtamxnU paramAtamx savxrUpavAda A barxhamxdoDane BinanxvAgiyU aBinanxvAgiyU iruvaneMdu tiLiyabeVku. EkeMdare; samasatx vasutxgaLU barxhamxvasutxvige BinanxvAgiyU aBinanxvAgiyU iruva savxBAvavuLaLxvAgive adariMda.
\end{artha}


\vishaya{I BeVdABeVdavanunx opupxva udedxVshavidu  \mdash }


\begin{shl}
yeVnAnayxsetxVna saMsAriV kamARdhikaqta iSayxteV |
ananayxpakeSxV\s haM barxhemxVtuyxketxVbarxRhamx parxpatasxyXteV\hfill || 471 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva BeVdadiMda BinanxnAgiruvanoV adariMda, saMsAriyeMdU kamARdhikAriyeMdU heVLuvudu iSaTxvAgide. aBeVda pakaSxdalilx `ahaMbarxhamx' eMba vacanadiMda barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvaneMbudu iSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkatxdoVSasaMbaMdhoV neYvaM sati BaviSayxti |
itoV\s nayxthA kalapxnAyAM yatoV doVSeVNa saMgatiH\hfill || 472 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pakaSxdalilx hiMde heVLida doVSa saMbaMdhavU baruvudilalx. idakekx beVreyAgi kalapxne mADidare I doVSa saMbaMdhavu baMdeV baruvudu || EkadeVshimatada upasaMhAra.
\end{artha}


\vishaya{I EkadeVshi matavanunx nirAkarisuvudu  \mdash }

\begin{shl}
deVhAduyxpAdhisarxMbadadhxM sidadhxM mAMtarasaMsharxyAtf |
anUdayx barxhamxtA vAkAyxnanx parxviSATxdayxtaH shurxteVH\hfill || 473 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVra modalAdavugaLiMda kUDiruvaMte parxmANAMtarada  avalaMbaneyiMdaleV gotAtxgiruvanu. iMtaha Atamxnanunx anuvAda mADi `tatavxmasAyxdi' mahAvAkayxgaLiMda barxhamxsavxrUpada aikayxvu heVLalapxTiTxruvudu. parxveVsha mADiruvudu modalAda athaRvu shurxtige tAtapxyaR viSayavalalx.
\end{artha}


\vishaya{parabarxhamxna pariNAmave jiVva eMba mata nirAkaraNe  \mdash }


\begin{shl}
vijAcnxnAtamxna EtAH suyxgaRtayoV vikirxyAM parxti |
nAnAdarxvayxsamAhAraH paqthiviVvatapxroV BaveVtf\hfill || 474 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasayx sAvayavasayx sAyxdeVkadeVshasayx vikirxyA |
vijAcnxnAtemxVti yaM pArxhuH pariNAmaH sa AtamxnaH\hfill || 475 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVvAtamxna viSayadalilx pariNAmaviruva bagegx mUrugatigaLu (vikalapxgaLu) huTuTxvavu. (eLuLx, goVdhi muMtAda) aneVka darxvayxgaLa rAshiyaMteyU paravasutx irabahudeV~? athavA paqthiviyaMte sAvayava darxvayxvAgiruvudeV. aMtaha sAvayava vasutxvina EkaBAgada vikAraveV, Atamxna pariNAma, adeV vijAcnxnAtamxneMdu heVLuvareMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I modalina vikalapxkekxV daqSATxMtavide  \mdash }


\begin{shl}
GaTAdivatfkiSxteVrasayx heyxVkadeVshasayx vikirxyA |
saMsAthxnAnupamadeVRna yadAvx keVshoVSarAdivatf\hfill || 476 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya maNiNxna pariNAmada GaTAdigaLaMte I barxhamxda Eka BAgada
pariNAmavAgabahudu, athavA puruSana tale kUdalaMteyU BUmiya
maraLinaMteyU ideV modalAda udAharaNeyaMte jiVvAtamxnu modalidadx
avasethxge nAshavilalxde Aguva pariNAmaveMdU Agabahudu ||  
\end{artha}

\begin{shl}
kAtesxnXyXVRna vA pariNameVtikxSXVradarxvAyxdivatapxraH |
iyaMta Eva pakASxH suyxviRkAreV paramAtamxnaH\hfill || 477 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAlu muMtAda darxvayxgaLaMte mosarinaMte pUNaRvAgiye pariNamisabahudu. paramAtamxna vikAraveMbuva pakaSxdalilx iSeTx pakaSxgaLu saMBavisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{avugaLalilx parxthama pakaSx nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
BinanxdarxvayxsamUhasayx muKeyxYkatavxM na yujayxteV |
EkajAtayxBisaMbaMdhAdeVkatavxM guNatoV yataH\hfill || 478 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda(aneVkavAda) darxvayxgaLa samUhaveV paramAtamxveMdAdare muKayxvAda Ekatavxvu yukatxvAguvudilalx, goVtAvxdi jAtiyaMte EkajAtiya saMbaMdhadiMda guNa nimitatxvAda EkatavxveMdarU muKayxvAda Ekatavxvu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{muKayx aikayxveV beVDaveMdare - utatxra}


\begin{shl}
tathAca sati sidAdhxMtahAnivaRH saMparxsajayxteV |
nitayxM cAyutasidAdhxMshAnugatoV\s vayaviV yadi\hfill || 479 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadavasathxsayx taseyxYkadeVshaH saMsAritAmagAtf |
parxtayxMshAvasiteVsatxsayx tadA\s pi paramAtamxnaH\hfill || 480 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savxBAgAnugatoV doVSoV guNoV vA\s sayx parxsajayxteV |
saMsAritA paraseyxYvaM doVSaH sAyxdudxniRvAraNaH\hfill || 481 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare nimage sidAdhxMtakekx BaMgavu baruvudu, matutx nitayxvU
eDabiDadiruva aMshagaLalilx anuvatiRsi avayavi iruvudeMdu heVLidarU A
riVtiyAgiruva paramAtamxna EkadeVshavu (oMdu BAgavu) saMsAriyAguvudu.
oMdoMdu aMshadalUlx (avayavadalUlx) Atamxnu iruvudariMda
paramAtamxnige tananx aMshagaLalilxruva doVSavU guNavU bArade iradu,
nivArisalu ashakayxvAguvudu
\end{artha}

\vishaya{mUraneV pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{shl}
niHsheVSapariNAmeV\s pi payoVvatapxramAtamxnaH |
shurxtisamxqqtuyxkitxkoVpaH sAyxtasx cAniSaTxH parxsajayxteV\hfill || 482 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAlinaMte paramAtamxnige pUNaRvAgiyeV pariNAmaveMdarU shurxti\footnote{`kUTasathxmacalaMdhurxvamf' | eMdu vikAravilalxda   vasutx eMdu heVLuva `shurxtiH acaloV\s yaM sanAtanaH' itAyxdi giVtAdi viroVdhaveMdathaR ||}-samxqqtivacanagaLa viroVdhavu namage iSaTxvalalxdu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyanunx udAharisuvudu  \mdash }


\begin{shl}
na jAyateV mirxyateV vA iti SaDABxvavikirxyA -
niSeVdhakaqdevxVdavAkayxM parxtayxgivxkaqtivAraNamf\hfill || 483 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``na jAyateV mirxyateV vA kadAcinAnxyaMBUtAvx BavitA vA na BUyaH''   itAyxdi shurxtiya vacanavu Aru bageya BAva vikAragaLanunx Atamxnige   nirAkarisuvudu, adariMda  parxtayxgAtamxnu vikAravalalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{mUru pakaSxgaLalUlx shurxtiya viroVdhavideyeMdu udAhariside 
 \mdash }


\begin{shl}
divoyxV hayxmUtaRH puruSaH sabAhAyxBayxMtaroV hayxjaH |
niSakxlaM niSikxrXyaM shAMtaM vimalaM voyxVmavatisxthXtamf\hfill || 484 ||
\end{shl}

\begin{shl}
itAyxdishatashoV vAkeyxYH shurxtisamxqqtuyxditeYramiV |
saveVR pakASx virudhayxMteV tAyxjAyxsetxV\s taH parxyatanxtaH\hfill || 485 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``divoyxVhayxmUtaRH puruSaH sa bAhAyxBayxMtaroV hayxjaH'' eMba   shurxtiyU, ``niSakxlaM niSikxrXyaM shAMtaM niravadayxM niraMjanamf''   ``AkAshavatf savaRgatashacx nitayxH'' eMbudeV modalAda aneVka   shurxti samxqqti vAkayxgaLoDane elAlx pakaSxgaLU virudadhxvAgive,   adariMda ivelalxvanUnx parxyatanxpUvaRka nAvu biDatakakxdedx.
\end{artha}


\vishaya{jiVvAtamxnu paramAtamxna oMdu BAgaveMdare matotxMdu 
doVSa baruvudu.}

\begin{shl}
saMsArAnupapatitxshacx kUTasAthxtemxYkadeVshataH |
savxkamaRPaladeVsheVSu keSxVtarxjacnxsayx parxsajayxteV\hfill || 486 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda Atamxna EkadeVshavAdadxriMdaleV jiVvAtamxnige tananx kamaRda Palavanunx koDuva sathxLagaLalilx saMsAraveV bAradeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viyukatxsAyx\s\s tamxnashecxVtAsxyXdivxsuPxliMgAdivadagxtiH |
tathA\s pi kaSxtasaMpArxpitxravarxNasayx parxsajayxteV\hfill || 487 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyiMda kiDiyu hAri baruvaMte paramAtamxniMda biDisikoMDu Icege baruva jiVvAtamxnige saMsAra saMbaMdhavirabahudalalx~? eMdu keVLidare - hAgAdarU gAyavAgadiruva (athavA BAgeYsada) paramAtamxnige gAyavAdiVtu (mukukx uMTAdiVtu).
\end{artha}

\begin{shl}
vAriNoV matasxyXsaMcAreV CidarxsaMgarxthaneV yathA |
Barxmatusx tadavxjijxVveVSu pArxpunxtaH paramAtamxnaH\hfill || 488 ||
\end{shl}

\begin{artha}
miVnugaLu ODADuvAga niVrinalilx CidarxgaLU seVrikeyU AguvadoV hAgeye jiVvaru (saMsAra maMDaladalilx) sututxvAga paramAtamxnalilx CidarxgaLU kUDikeyU uMTAdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAcAvarxNavAkeyxVna viroVdhoV\s pi parxsajayxteV |
savxkAraNAtireVkeVNa vaqtitxH kAyaRsayx nAnayxtaH\hfill || 489 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdalilx ``atAya mavarxNamf'' eMba IshAvAsayx vAkayxda viroVdhavU baruvudu. vasutxtaH vicAra mADidare tananx kAraNavanunx biTuTx kAyaRvu beVrekaDe iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
paramAtemxYkavaqtitxtAvxtukxtoV jiVvasayx saMsaqtiH |
savxpanxsaMcAravatatxsAmxjijxVvasaMsAra iSayxteV\hfill || 490 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxvoMde tananx savxrUpavAgiruvadariMda jiVvAtamxnige saMsAravelilxMda barabeVku~? adariMda savxpanxda saMsAradaMte jiVva saMsAraveMbudeV namage iSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxsunxSavxpi mahadudxHKaM kaMTakAdiSu deVhinAmf |
parAtamxnoV mahadudxHKaM jiVvasaMcaraNeV\s payxtaH\hfill || 491 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sithxravAgiruva niMta-muLuLx modalAdavugaLalUlx pArxNigaLige bahaLa duHKavuMTAguvudu. aMda meVle paramAtamxnigU tananxlilx jiVvaru saMcarisuvAga hecicxna duHKavAgabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
adoVSoV visuPxliMgAdidaqSATxMtAditi ceVnamxtamf |
neYvaM yathAsithxtAthARnAM shAsarxsayx jAcnxpakatavxtaH\hfill || 492 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiya kiDiya daqSATxMta meVle heVLida doVSavu baruvudilalxveMdu heVLuvudAdarU adaraMte AgalAradu, EkeMdare; shAsatxrXvu idadxMte iruva padAthaRgaLanunx boVdisuvudaSeTx.
\end{artha}


\vishaya{- shAsatxrXvu idadxdadxnunx boVdhisuvadu, ilalxdadxnunx 
huTiTxsadu  \mdash }

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxpakaM shAsatxrXmeVvaMsAvxBAvayxtoV miteVH |
padAthARnAnxnayxthA katuRM parxvaqtatxM mAnanishicxtAnf\hfill || 493 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu ajAcnxtavAda viSayavanunx tiLisuvudu, parxtayxkASxdi parxmANagaLu I riVtiyAda savxBAvavuLaLxdAdxgiruvudu, parxmANadiMda niNaRyavAda padAthaRgaLanUnx beVre rUpavAgi mADalu shAsatxrXvu toDagilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtARdayoV yadavxtapxdAthAR mAnanishicxtAH |
yathAdaqSATxnuroVdheyxVva daqSATxMteYvaRsutx boVdhayxteV\hfill || 494 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaR modalAda padAthaRgaLu (paMcaBUtagaLu) parxmANadiMda nishicxtavAgiruvavu heVgo, hAgeyeV loVkadalilx kaMDiruvudanunx anusarisiyeV yAvudu daqSATxMtagaLiMda vasutxvu boVdhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM parxvaqtatxM savaRtarx shAsatxrXM daqSATxMtapUvaRkamf |
na parxmAMtarasaMsidadhxvipariVtAtamxboVdhanamf\hfill || 495 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi shAsatxrXvu daqSATxMta pUvaRkavAgi boVdhisalu
parxvatiRsuvadu, Adare beVre parxmANadiMda sidadhxvAdudakekx
vipariVtavAgi Atamxnanunx boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atishiVtoV\s ginxritayxtarx daqSATxMtAnAM shateYrapi |
parxmAMtaravirudadhxtAvxnenxVMderxVNApayxdhigamayxteV\hfill || 496 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMki bahaLa shiVtavAgide eMba viSayakekx nUru daqSATxMtagaLanunx koTaTxrU avugaLiMda I athaRvu iMdarxnigU tiLiyadu, EkeMdare; parxtayxkASxdi beVre parxmANagaLige virudadhxvAdadxriMda tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnAMtaravirudadhxM ca na ca mAnaM sadiSayxteV |
mAnAMtareVNAsaMvAyxpetxV meVyeV sAyxnAmxnatA yataH\hfill || 497 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANakekx virudadhxvAdadudx parxmANa (jAcnxna) satayxvAdudeMbudu iSaTxvalalx, satayxvAguvudilalx, kAraNaveVneMdare parxmANakekx pArxmANayxveMbudu parxmANAMtaravu parxsarisada viSayadalelx iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA padapadAthARMshacx liMgaparxtayxkaSxgoVcarAnf |
nAnAdaqtAyx\s\s gameVnAthaRmajAcnxtaM veVtitx kashacxna\hfill || 498 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU, anumAna, parxtayxkaSx ivugaLige goVcarisuva pada-padAthaRgaLanunx tirasakxrisi obabxnU ajAcnxta viSayavanunx AgamadiMda tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkaparxsidadhxnAyxyAtheYRraMshAMshitAvxdikalapxnA |
parAtamxnaH kalapxyituM nAtoV yukAtx kathaMcana\hfill || 499 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda loVkasidadhxvAda nAyxyagaLa (daqSATxMtagaLa) athaRgaLiMda aMsha aMshi itAyxdi kalapxneyanunx paramAtamxnige yAva vidhavAgiyU kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare - beMki kiDiya daqSATxMtavanunx koDuvudakekx Enu~? aBipArxya
- eMdare} 


\begin{shl}
visuPxliMgAduyxpanAyxsaH keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH |
aikAtamxyXparxtipatatxyXthaRsatxsAmxdatarx vivakiSxtaH\hfill || 500 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda beMki kiDi muMtAdavugaLa udAharaNeyu jiVva paramAtamxra EkasavxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgiyeV ililx iruvudeMbudu vivakiSxtavu.
\end{artha}

\vishaya{saqSiTxvAkayx modalAda vAkayxgaLigU jiVva barxhamxra aikayxvanunx
boVdhisuvudaralelx muKayx tAtapxyaR  \mdash }

 
\begin{shl}
upakarxmoVpasaMhArAdayxthoVkotxV\s thoVR vivakiSxtaH |
barxhAmxdi savaRmAtemxVti parxtijAcnxya shurxtiyaRthA\hfill || 501 ||
\end{shl}

\begin{shl}
duMduBAyxdeyxYshacx daqSATxMteYheVRtuBishacx samathayxRteV |
apUvARdAyxdiBivARkeyxYH parxtijAcnxthoVRpasaMhaqtiH\hfill || 502 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upakarxma-upasaMhAragaLiMda hiMde heVLida vAkAyxthaRvu tAtapxyaR
viSayavAguvudu - adAvudeMdare - `idaM savaRM yadaya mAtAmx' eMdu
shurxtiyu barxhamxne modalAda elAlx jagatUtx AtamxveMdu parxtijecnx
mADi, duMduBi modalAda daqSATxMtagaLiMda matutx heVtugaLiMda
(yukitxgaLiMda) adanunx samathiRsuvudu. `apUvaRmanaparamabAhayxmf'
itAyxdi vAkayxgaLiMda parxtijecnx mADida viSayavanunx
upasaMharisiruvudu (nigamana mADiruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
savaRveVdAMtavAkeyxVSu barxhemxYkatavxM vidhiVyateV |
itayxviparxtipatitxhiR vAyxKAyxta\char'365 NAmasheVSataH\hfill || 503 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx veVdAMta vAkayxgaLalUlx barxhamxda EkatavxveV boVdhisalapxDuvadeMbuva viSayadalilx vAyxKAyxna mADatakakxvarigelAlx veYmatayxviruvudilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
tadivxdheyxVkoVkitxyoVgasayx hayxkelxVshAtasxMBaveV sati |
saqSATxyXdivacasAM neYva yukAtx\s thARMtarakalapxnA\hfill || 504 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhAmx Atamxra Ekatavxvanunx heVLuva mahAvAkayxgaLoMdige saMbaMdhavanunx kelxVshavilalxde (savxrasavAgi) heVLuvudakekx barutitxralu saqSiTxvAkayx modalAda vAkayxgaLige beVre-athaRvanunx kalipxsuvudu nAyxyavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca parxmANaM tatArxsitx kalapxyXM ca sAyxtaPxlAMtaramf |
aikAtamxyXparateYvAtaH saqSATxyXdivacasAM BaveVtf\hfill || 505 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre athaRvanunx kalipxsuvudakekx parxmANavU ilalx. adakekx beVre PalavanUnx kalipxsabeVkAgutatxde. adariMda saqSiTx modalAda vAkayxgaLige EkAtamx tAtapxyaRveMbudeV yukatx.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx dArxviDAcAyaRru kalipxsida katheyoMdanunx 
udAharisutAtxre.}


\begin{shl}
AcakaSxteV tathAcAtarx keVcidAKAyxyikAM shuBAmf |
yathABilaSitAthoVR\s yaM yathA saMBAvayxteV suPxTaH\hfill || 506 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru ililx oMdu oLeLxya AKAyxyikeyanunx (katheyanunx) heVLutAtxre. Atamxna EkatavxveMbuva vivakiSxtAthaRvu heVge saMBavisuvudoV sididhxsuvudoV hAge sapxSaTxvAgi nirUpisalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yathA hi kashicxtApxrXgAsiVcacxkarxvatiRsutoV yuvA |
vAyxdhiyoVgoVpaGAtAdeVrunamxtatxH samapadayxta\hfill || 507 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde obabx cakarxvatiRya maga yuvakanidadxnu. avanu roVgadiMdalU
itare upahatiyiMdalU hucacxnAdanu
\end{artha}

\begin{shl}
dhavxsatxrAjABimAnaH sanumxgodhxV vanamupeVyivAnf |
vAyxdheYH parigaqhiVtashacx vAyxdhoV\s simxVtayxBimanayxteV\hfill || 508 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjaneMba aBimAnavU hoVgi Atanu mUDhanAgi kADige hoVdanu. alilx
beVDaru ivananunx hiDidukoMDu tamamx manege karedukoMDu hoVdaru.
alilxyeV idudx beLadidadxriMda tAnobabx beVDaravaneMdu tiLidanu. (BarxmegoMDanu)
\end{artha}

\begin{shl}
tatakxmAR tadahaMkAraH kAleVna mahatA\s Bavatf |
dhavxsatxrAjatavxsaMsAkxroV vasanfshabarasadamxni\hfill || 509 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I aBimAnadiMda beVDara kelasavanunx (beVTeyADuva kelasavanunx) mADutAtx, beVDaneMba ahaMBAvavanunx mADikoMDu aneVka kAla beVDara maneyalilx vAsamADutAtx idudx tAnu rAja=kaSxtirxya eMbuva saMsAkxravanunx marete idadxnu.
\end{artha}

\begin{shl}
shuBwSadhuyxpayoVgAcacx savxsathxdhiVH samajAyata |
savxsavxBAvAnuroVdhAcacx vAyxdheVBoyxV vuyxtithxtAtamxdhiVH\hfill || 510 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oLeLxya auSadhavanunx parxyoVga mADida meVle shAMtacitatxnAgidadxnu, aMdare hiDida hucucx biTuTx hoVgi savxsathxnAdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
taciCxVlarUpakamaRBoyxV vAyxvaqtatxdhiSaNaH savxtaH |
keVvalasamxqqtayxBAvAcacx na vAyxdhatavxM ja{hA}tayxsw\hfill || 511 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxtirxya savxBAvavanunx anusarisi beVDaneMba BAvavanunx biTuTx edadx manasusxLaLxvanAdarU beVDariMda avara naDate-rUpa-avara kirxyegaLiMda punaH budidhxyu tirugi hoVgi, tAnu tananx shudadhx samxraNeye ilalxdaMtAgi Itanu beVDaneMba BAvavanunx biDalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kutashicxdAgamAjAjxcnXtAvx tamupeVtAyxparxtArakaH |
tajAjxtikamaRsaMbaMdhatatatxvXvitatxtipxtuH saKA\hfill || 512 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeyeV iralu obabx rAjakumArana taMdeya
senxVhitanu Apatxnu yAriMdaloV rAjakumArana vicAravanunx tiLidu, A I
kumArana hatitxra baMdu, avana jAti - avana kelasa ivugaLa
tatatxvXvanunx tiLidu boVdhisuvanu. EneMdare; I kumArana parxvaqtitx -
kamaR, jAti ivugaLiMdalU,  
\end{artha}

\begin{shl}
parxvaqtAtxyX kamaRNA jAtAyx cakarxvatuyxRciteYsatxthA |
lakaSxNeY rAjaputarxtavxM yathA kashicxtapxrXboVdhayeVtf\hfill || 513 ||
\end{shl}

\begin{artha}
cakarxvatiRge yoVgayxvAda lakaSxNagaLiMdalU, `niVnu nijavAgi rAja, kaSxtirxya jAtiyavanu, rAjayxBAra mADuvudakekx ahaRnu, beVDanalalx' eMdu boVdhisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
labadhxmAtarxsamxqqtiH soV\s tha rAjA\s simxVtayxvaboVdhataH |
bAdhitAvx savxmasaMboVdhaM hitAvx vAyxdhatavxmAtamxnaH\hfill || 514 ||
\end{shl}

\begin{shl}
rAjAyxBiSeVkamAponxVti pArxpayx siMhAsanaM pituH |
avApatxrAjasUnutAvxtatxtApxrXpwtx nApi ceVSaTxteV\hfill || 515 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upadeVshavu laBisidoDane `tAnu rAja, kaSxtirxya'neMdu samxraNeyuMTAgi,
tAnu rAjaneMdu tiLidanu, adariMda tananx ajAcnxnavanunx kaLedukoMDu
tananxlilx Barxmisidadx beVDaneMba BAvavanunx biTuTx anaMtara taMdeya
siMhAsanavanunx hoMdi rAjayxdalilx paTATxBiSeVkavanunx
hoMdidanu. rAjaputarxneMbudanunx I riVti jAcnxnadiMdaleV
paDedukoMDadadxriMda rAjaputarxneMbudanunx tiLiyuvudakekx
beVre yAva kAyaRvanunx mADalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhAdhayxsAtxtamxvAyxdhatAvxnomxVhadhavxMsAtireVkataH |
rAjaputarxtavxsaMpArxpwtx nAnayxtikxMcidapeVkaSxteV\hfill || 516 ||
\end{shl}

\begin{artha}
modalu ajAcnxnadiMda tananxlilx BarxmegoMDiruva
vAyxdhaBAvavuLaLxvanAdadxriMda A ajAcnxnavanunx kaLedukoMDa meVle
adanunx biTuTx rAjaputarxtavxvanunx maraLi paDeyuvudakekx
beVreyeVnoMdanUnx Atanu apeVkiSxsalilalx. idu heVgoV -
\end{artha}

\begin{shl}
yathA tathA\s yaM barxhemxYva barxhAmxsaMboVdhamAtarxtaH |
budidhxVMdirxyashariVrAdAvAtamxtavxM parxtipeVdivAnf\hfill || 517 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeyeV Itanu barxhamxveV Agidudx barxhamxveMdu tiLiyade
idadx mAtarxdiMda budidhx-iMdirxya-shariVra modalAdavugaLalilx
AtamxneMdu tiLiyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgU  \mdash }

\begin{shl}
soV\s yaM sAMsArikeYratheYRH parxtayxkatxtAtxvXparxboVdhataH |
vishinaSiTx savxmAtAmxnaM parxtiVciVnamanAtamxBiH\hfill || 518 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A Itanu parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyadeV iruvudariMda saMsAradalilx iruva (suKa, duHKa, rAgadevxVSAdi doVSagaLeMba) anAtamx dhamaRgaLiMda tananx Atamxvanunx berasikoMDiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAraBUmAvAsiVnaM saMsAyaRsimxVtayxvasithxtamf |
mumukuSxM tatatxvXvitAsxkASxtasxMsAravuyxtithxteYSaNamf\hfill || 519 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi saMsAra keSxVtarxdalilx kuLitu nAnu saMsAriyAgidedxVneMdu
tiLida Itanu oMdu sala saMsAradalilx ESaNeyanunx Aseyanunx biTuTx
moVkaSxvanunx bayasidAga 
\end{artha}

\begin{shl}
ya AtemxVtAyxdiBivARkeyxYranavxyavayxtireVkataH |
tatatxvXmasAyxdivAkeyxVna guruH saMboVdhayeVnanxramf\hfill || 520 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxniyAda guru `ya AtAmx apahatapApAmx vijaroV vimaqtuyxH..' itAyxdi vAkayxgaLiMda anavxyavayxtireVka jAcnxnavanunxMTu mADuva mUlaka (jiVveVshavxra padAthaR viveVcane mADikoTuTx) tatatxvXmasi muMtAda mahAvAkayxdiMda I mAnavananunx neVrA ecacxrisuvanu, (boVdhisuvanu).
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnAginxsaMpulxSaTxparxtayxkatxtatxvXmahAtamAH |
hitAvx moVhoVtathxmaKilaM barxhemxYva barxhamx yAtayxtha\hfill || 521 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samayxgf jAcnxna (tatavxjAcnxna)veMba beMkiyiMda (diVpadiMda)
parxtayxgAtamxna tatatxvX viSayada doDaDx aMdhakAravanunx suTuTx bUdi
mADi (dUriVkarisi) koMDidadx Itanu ajAcnxnadiMda kaMDidadxnenxlalx
biTuTx, barxhamxveV Agi barxhamxvanunx hoMduvanu || 
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkatxtatxvXtamoVdhavxMsavayxtireVkeVNa mukatxyeV |
apeVkaSxteV yatoV nAnayxtikxMcitAsxdhanamaNavxpi\hfill || 522 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf tatatxvXda ajAcnxna nAshavanunx biTuTx mukitxgAgi Itanu beVre
oMdu saNaNx sAdhanavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
janAmxdayxsaMBavAtatxsAmxdabxrXhamxboVdhAtireVkataH |
kAyARMtaraM na saMBAvayxM vayxthaRM cApi BaveVdavxcaH\hfill || 523 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda janamx muMtAdavu baruvudilalxvAdadxriMda barxhamxjAcnxnavanunx biTuTx beVroMdu kataRvayx kAyaRvu idaralilx saMBAvitavalalx, idadxrU vacanavu vayxthaRveV Aguvudu.
\end{artha}


\vishaya{idakekx badalu heVLidalilx beVre shurxtigaLa viroVdhaveV 
baruvudu  \mdash }


\begin{shl}
aMshAMshitAvxdi ceVtAsxkASxdabxrXhamxjAcnxneV vivakiSxtamf |
samudArxdeVriva, tadA nAvakaSxyXcuCxrXtirAdarAtf\hfill || 524 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadanaBuyxditaM vAcA manuteV manasA na yatf |
apUvARdi tathA vAkayxmapi seYMdhavaKilayxvatf\hfill || 525 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxna parxkaraNadalilx samudarx modalAdavugaLige
(taraMgAdigaLige) iruvaMte barxhamxnige aMsha-aMshiBAva 
(avayavaavayavirUpavu) nijavAgi iruvudeMbudu iSaTxvAgidedxV Adare shurxtiyu
AdaradiMda ``yadAvxcAnaBuyxditaM'' ``yanamxnasA na manuteV'' eMdu
vAkikxgU manasisxgU agoVcaraveMdu heVLutatxliralilalx. matutx ``apUvaR
manaparamf" eMdU ``seYMdhava Ganavatf parxjAcnxna Gana Eva'' eMdU
kAyaRkAraNa shUnayxveMdU upipxna gaTiTxyaMte jAcnxnada gaTiTxyeV
barxhamxveMdU heVLutitxralilalx || 
\end{artha}

\vishaya{matutx BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisuva shurxti viroVdhavU 
baruvudu}

\begin{shl}
nAnAtavxdaqSiTxniMdAM ca maqtoyxVriti tathA vacaH |
aMshAMshitavxvivakASxyAM na pArxyoVkaSxyXtatxdeVdaqshamf\hfill || 526 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMsha aMshirUpavu vivakiSxtavAgidadxre ``maqtoyxVHsa maqtuyxmAponxVti ya iha nAneVva pashayxti'' eMba vacanavu BeVda daqSiTxya niMdeyanunx mADuvaMte shabadxvanunx parxyoVgisutitxralilalx.
\end{artha}

\vishaya{PalitAMshada upasaMhAra  \mdash }


\begin{shl}
EkeYkarUpeYkAtAmxyXthaRdhiyoV dADhayxRparxsidadhxyeV |
saqSATxyXdishurxtayasatxsAmxnanx tu tatapxrXtayxyAya tAH\hfill || 527 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdudariMda saqSiTx modalAdavanunx heVLuva shurxtigaLu oMdeV rUpadalilxruva adivxtiVya EkAtamx savxrUpa jAcnxnada daqDhateyanunx sapxSaTxpaDisuvudakAkxgiyeV baMdiveyeV horatu A saqSiTx modalAdavugaLa jAcnxnavanenx mADikoDuvudakekx baMdilalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx  \mdash }

\begin{shl}
na cA\s\s tamxnoV niraMshasayx tathA\s saMsAriNaH savxtaH |
aMshisaMsAriBAvatavxM nAyxyeVnApuyxpapadayxteV\hfill || 528 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yukitxyiMda noVDidAgalU aMshavilalxda savxtaH saMsAriyalalxda Atamxnige aMshirUpavU saMsAri rUpavU hoMdugaDeyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kalipxtoVpAdhiheVtushecxVdaMshisaMsArikalapxnA |
kAmamasutx na tAdaqkuSx dhiVrANAM satayxdhiVBaRveVtf\hfill || 529 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMshi - saMsAriyeMdu kalipxsuvudu inonxMdariMda kalipxtavAda upAdhiyiMda AdadedxMdu heVLuvudeMdu aMdare hAgeV Agali, adariMda viveVkigaLige aMtaha vasutxgaLalilx satayx budidhxyu huTuTxvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vivakiSxtaM ceVdeYkAtamxyXM savoVRpaniSadAM BaveVtf |
vijAcnxnAtAmxdisaMBeVdasatxdivxrudadhxH kimucayxteV\hfill || 530 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx savxrUpaveV elAlx upaniSatutxgaLigU tAtapxyaRvAgidadxre adakekx viroVdhavAgi jiVvAdigaLa BeVdavanunx Etakekx heVLabeVku~? (heVLabAradu).
\end{artha}

\vishaya{I naDuve devxYtamatoVpanAyxsa -}

\begin{shl}
kamaRkAMDaparxmANatavxviroVdhadhavxsatxyeV kila |
vijAcnxnAtAmxdisaMBeVda iti keVcitapxrXcakaSxteV\hfill || 531 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDada pArxmANayxkekx viroVdha baruvudanunx tapipxsuvudakAkxgiyeV alalxve jiVvAtamx modalAda BeVdavanunx kelavaru heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtamxyXmAterxV jagati samApatxpuruSAthaRkeV |
coVdanAparxtiSeVdhw vaH sAyxtAM niviRSayw tadA\hfill || 532 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx samasatx puruSAthaRvU EkAtamx mAtarxdalilxruvalilx vidhi-niSeVdhagaLige nimage avakAshaveV ilalxdaMtAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxta Eva vimukatxtAvxdabxMdhABAvAtasxvXtasatxthA |
veVdAMtAnAM tathA\s\s raMBoV niSaPxlaH saMparxsajayxteV\hfill || 533 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Atamxnu (veVdAMtigaLige) savxtaH tAneV mukatxneV AgiruvudariMda savxtaH tanage baMdhavilalxvAdadxriMda veVdAMtagaLanunx AraMBisuvudu nirathaRkaveV AgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdicoVdAyxni parihArAshacx vaNiRtAH |
saMbaMdha Eva bahushoV vicAreVSu ca kiVtiRtAH\hfill || 534 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iveV modalAda parxshenxgaLanunx avugaLa parihAragaLanunx saMbaMdha
garxMthadalelxV aneVka sala vaNiRsidAdxgide. vicAra sathxLagaLalelxlAlx 
heVLidAdxgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parasapxraviroVdhAcacx parxkAshatamasoVriva |
kamaRkAMDoVpaniSadoVniRSApxrXmANayxM davxyoVrapi\hfill || 535 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beLaku-katatxlU I eraDakUkx parasapxra viroVdhaviruvaMte
kamaRkAMDa, upaniSatutx ivugaLigU viroVdhaviruvudariMda pArxmANayxvu ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sati yasayx parxmANatevxV pArxmANayxM sAyxdadxvXyoVrapi |
taseyxYva kamaRkAMDasayx pArxmANayxmavasiVyatAmf\hfill || 536 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx pArxmANayxvidadxre pArxmANayxvu eraDakUkx baruvudoV A oMdu
kamaRkAMDakekx pArxmANayxveMdu niNaRya mADabahudu.
\end{artha}

\vishaya{adevxYtiya shaMke  \mdash }


\begin{shl}
kamaRkANDaparxmANatevxV pArxmANayxM ceVdadxvXyoVrapi |
savaRgArxsi tadeYkAtamxyXmAgAdiha punabaRlAtf\hfill || 537 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDakekx pArxmANayxvidadxre (kamaRkAMDa jAcnxnakAMDagaLige)
eraDakUkx pArxmANayxvu baruvudeMdu heVLidare elalxvanunx
(devxYtavanunx) nuMguvaMtaha EkAtamxvu (adevxYtavu) punaH haThAtAtxgi
baMdu biDuvudu ||
\end{artha} 


\vishaya{pUvaRpakiSxya samAdhAna}

\begin{shl}
yadeyxVvamaparxmANatavxmasUtxpaniSadAM tadA |
mAnAMtaraviroVdhAcacx neYtAsAM mAnateVSayxteV\hfill || 538 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge AguvudAdare upaniSatutxgaLige apArxmANayxvirali. AvAga beVre parxmANagaLa viroVdhavU iruvudariMda ivugaLige pArxmANayxvu iSaTxvAguvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
api sAvxthaRviGAtaM ca karoVtuyxpaniSadayxtaH |
apArxmANayxmatasatxsAyxH, kamaRkAMDasayx mAnatA\hfill || 539 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda upaniSatetxV tananx athaRkekx (adevxYtakekx)
hAniyanunxMTumADuvudo, idariMdalU A upaniSatitxgU apArxmANayxveV
yukatx, kamaRkAMDakekx pArxmANayxvu sari.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx I pUvaRpakaSx nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
noVkotxVtatxratAvxtAsxdhevxVtadaBxvatA paricoVdayxteV |
vayxthaRtAnAyxthaRteV neVha yathA tatApxrXkapxrXpaMcitamf\hfill || 540 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgalalx, niVnu parxshinxsidudx idu sAdhuvAgilalx, idakekx hiMdeye
utatxra koTiTxde idaralilx nirathaRkateyeMdAgali beVre athaRvanunx
koDuvudAgali iruvudilalxveMbudanunx I modaleV vAyxKAyxnisidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{heVgeMdare~?}

\begin{shl}
barxhAmxsimxVti dhiyoV janamxsamakAlA vimukatxtA |
yatoV\s nuBUyateV sAkASxnAnxnathaRkayxM BaveVtatxtaH\hfill || 541 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ahaMbarxhAmxsimx' eMbuva jAcnxnavu huTuTxva sama kAladalilxye   mukitxyeMbudu parxtayxkaSxvAgiyeV anuBavavAguvudu. adariMda   upaniSatutx vayxthaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxmAtArxvasAyitavxM saMbaMdheV pArxkapxrXpAMcitamf |
yatoV\s toV noVpaniSadAmanAyxthaRtavxM kathaMcana\hfill || 542 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutx mAtarxvanenxV upaniSatutxgaLu tiLisuvudeMdu saMbaMdha garxMthadalilx hiMdeyeV vivarisideyAdadxriMda upaniSatutxgaLige beVre athaRvanunx kalipxsuvudu heVgU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{upaniSatf pArxmANayxvanunx heVLalu parxmANa-aparxmANagaLa
lakaSxNavanunx tiLisuvaru  \mdash }


\begin{shl}
savxparxmeVyaparxmoVtapxtatxyXnutapxtetxyXVkaheVtukeV |
parxmANatAvxparxmANatevxV nAnayxthA teV parxsidhayxtaH\hfill || 543 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayada jAcnxnavu huTuTxvudU, matutx huTaTxdiruvudU saha (karxmavAgi) pArxmANayxkUkx, apArxmANayxkUkx kAraNavAgive. beVre riVtiyalilx avu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kiMcAtoV yadi nAmeYvaM parxkaqtAthoVRpayoVgi yatf |
shaqNevxVkAgarxmanAH savaRM yadeVvaM sati vasutx tatf\hfill || 544 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda EnAguvudeMdu keVLidare - hiVgAguvalilx parxkaqta viSayakekx upayoVgavAguvaMtaha viSayavanunx EkAgarxcitatxnAgi keVLu, yAvudu I riVti pArxmANayx lakaSxNaviruvAga elalxvU paramAthaRvAguvudo, adanunx keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxparxmeVyeV parxmAM sAkASxtakxroVtuyxpanipadayxdi |
apArxmANayxM kathaM tasAyxH kutoV\s toV mAnatA\s nayxthA\hfill || 545 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSatutx tananx viSayadalilx nijavAda jAcnxnavanunx neVrA mADikoDuvudidadxre adakekx apArxmANayx heVge AdiVtu~? idakekx beVreyAgi pArxmANayxvu elilxMda barabeVku~?.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVtakxroVtuyxpaniSatapxrXmAmitayxBidhiVyateV |
parxtayxkeSxVNa virudAdhxthaRM tavxdiVyaM vacanaM BaveVtf\hfill || 546 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A upaniSatutx sariyAda jAcnxnavanunx mADuvudilalxveMdu heVLuvalilx ninanx mAtu parxtayxkaSxkekxV (anuBavakekxV) virudadhxvAda athaRvuLaLxdAdxgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
nAginxdaRhati kASAThxni na tApayati BAsakxraH |
iti yadavxtatxthoVkitxsetxV parxtayxkeSxVNa virudhayxteV\hfill || 547 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu kaTiTxgegaLanunx suDuvudilalx, sUyaRnu tApavanunxMTu mADuvudilalx eMdu heVLidare heVgoV hAge ninanx A mAtu parxtayxkaSx virudadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aginxdAhAdivatAsxkASxdevxVdAMtajAcnxnajaM Palamf |
saMsArAnathaRhAnAKayxM parxtayxkaSxmanuBUyateV\hfill || 548 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu suDuvudu itAyxdigaLu parxtayxkaSxvAgiruvaMte veVdAMta jAcnxnadiMda huTuTxva Palavu saMsArada duHKavanunx kaLeyuvudeMbudu parxtayxkaSx anuBavavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viGanxMti sAvxthaRmituyxkatxM yacacx tacAcxpi peVlavamf |
yathA taducayxmAnaM tavxM yathAvacoCxrXVtumahaRsi\hfill || 549 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayavanenxV bAdhisuvaveMdu hiMde heVLida mAtU saha ati
balabxjavAdadudx, adu heVge~? eMbudanunx idadxMteye Iga heVLuvudanunx
niVnu keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxparxmeVyAvaboVdhoV hi mAnAnAM sAvxthaR ucayxteV |
taM ceVtukxvaRMti veVdAMtAH kutasetxVSAmamAnatA\hfill || 550 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx viSayavanunx tiLisuvudeV parxmANagaLa sAvxthaRveMdu heVLuvudu.
adanunx veVdAMtagaLu uMTumADuvudAdare avugaLige apArxmANayxvu heVge~?
\end{artha}

\begin{shl}
na ca veVdAMtavAkoyxVtathxjAcnxnaseyxVhAsitx bAdhakamf |
bAdhakAnAmapi satAM parxtayxgAyxthAtamxyXrUpataH\hfill || 551 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx veVdAMta vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnakekx bAdhakavU iruvudilalx EkeMdare? bAdhakagaLAgi iruvaveMdu (heVLuva parxtayxkASxdigaLigU) parxtayxgAtamxneV nija savxrUpavAgiruvudariMda avu bAdhakagaLalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANamaparxmANaM ca parxmABAsasatxtheYva ca |
kuvaRMteyxVva parxmAM yatarx tadasaMBAvanA kutaH\hfill || 552 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavAgali aparxmANavAgali, parxmeya ABAsa, hAgU meVlemxVle
toVruva parxmAtamxka jAcnxna ivugaLu elilx sariyAda jAcnxnavanunx
mADikoDutatxveyo adu asaMBAvita eMbudu heVge~? 
\end{artha}

\begin{shl}
kimeVkaviSayatevxVna kiM vA viSayaBeVdataH |
viroVdhaH sAyxtapxrXmANAnAmiteyxVtadaBidhiVyatAmf\hfill || 553 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAra- oMdeV viSayavAdadxriMda parxmANagaLige viroVdhavo~? athavA viSayagaLu beVreyAdadxriMda viroVdhavo~? idanunx heVLabeVku (pUvaRvAdi).
\end{artha}

\vishaya{modalina pakaSxda KaMDane  \mdash }

\begin{shl}
mAnAMtareVNa saMvAdoV yadi ceVdanuvAditA |
viroVdhoV na tu mAnAnAM sadeYkAthaRsamAgameV\hfill || 554 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda saMvAda (viSaya abAdhita) eMdu Adare parxmANagaLige anuvAd	akatavxveV (tiLididadxnenxV tiLisuvadu) baruvudu, yAvAgalU oMdeV viSayadalilx parxmANagaLu oTuTxgUDidalilx viroVdhavilalx.
\end{artha}

\vishaya{eraDaneya pakaSxda nirAkaraNe  \mdash }

\begin{shl}
BinanxparxmeVyatAyAM ca shorxVtArxdiVnAM yathA tathA |
parasapxrAnapeVkaSxtAvxninxtarAmavirudadhxtA\hfill || 555 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayagaLu BinanxveMbuvAgalU shorxVtArxdi iMdirxyagaLige heVge viroVdhaviruvudilalxvo, hAgeye anoyxVnayx apeVkeSxyilalxdadxriMda sutarAM viroVdhaveV iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceYkameVva sadAvxkayxM karoVti na karoVti ca |
parxmAM tatapxrXtiSeVdhaM ca kuvaRtakxvXcidiheVSayxteV\hfill || 556 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx oMdeV vAkayxvidudx sariyAda jAcnxnavanunx mADikoDuvadU matutx mADikoDade iruvudU, parxmANavalalxveMdu tiLisuvudAgali elilxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anuBavakekx takakxMte shaMkisuvudu  \mdash }


\begin{shl}
aginxH shiVtasatxthoVSaNxshecxVteyxVvamAduyxkitxtoV nanu |
virudAdhxthARvaBAsoV\s yaM jAyamAnaH samiVkaSxyXteV\hfill || 557 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`beMki shiVta matutx bisi' eMdu ideV modalAda vacanagaLiMda
  virudAdhxthaRvu toVrutatxliruvudu kANuvudu ||

\vishaya{shaMkeyanunx nirAkarisuvudu  \mdash }
\end{artha}

\begin{shl}
neYkasAmxnAnxpi ca dAvxBAyxM virudAdhxthoVR\s vasiVyateV |
anUdoyxVketxyXVkadeVsheVna shiVtoV\s ginxriti boVdhayxteV\hfill || 558 ||
\end{shl}



\begin{artha}
oMdu\footnote{`aginxH uSaNxH shiVtashacx eMbudu oMdu
  vAkayxveMdu iTuTxkoTaTxrU,' aginxH uSaNxH, aginxH shiVtaH eMbudAgi
  eraDu vAkayxgaLeMdu iTuTxkoMDarU virudAdhxthaRvilalx. EkeMdare !
  parxtayxkaSxdalilx bisiyAgide yeMbudanunx `aginxruSaNxH' eMdu
  anuvAda mADi beVreV BAgadalilx shiVtaH aginxH eMdu hosadAgiye
  boVdhisalapxDuvAga viroVdhavilalx eMdathaR. anuvAdakavAda BAgakUkx
  boVdhaka BAgakUkx viroVdhavilalx kAraNaveVneMdare,
  samAna balavilalxdiruvudeV kAraNaveMdu aBipArxya.} vAkayxdiMdalU, 
  eraDu\footnotemark[\thefootnote]
  vAkayxgaLiMdalU
virudadhxvAda athaRvu toVruvudilalx, vacanadalilx oMdu BAgadiMda
anuvadisi beMkiyu shiVtaveMdu boVdhisalapxDuvudu
\end{artha}

\begin{shl}
saMBavateyxVva shiVtoV\s ginxH parxmANAMtaragoVcaraH |
mAnAMtaraviroVdhoV\s pi tathAca sati neVSayxteV\hfill || 559 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aginxyu shiVtaveMbudu beVre parxmANadalilx kANuvudu (shishira Qutuvina beMki shiVtaveMdu parxtayxkASxnuBavadalilxde) beVre parxmANada viroVdhavU saha hAgiruvalilx saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shiVtavadAvx BaveVciCxVtaH sheYtayxsAyxnapahArataH |
EvamapayxviroVdhaH sAyxdasayx mAnAMtareYrapi\hfill || 560 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shiVta aginx enunxvAga shiVtavAgiruvaMte eMba aBipArxyadalilx shiVtaveMdu heVLide! EkeMdare sheYtayxvu biTiTxlalxvAdadxriMda I riVtiyAgiyU idakekx beVre parxmANagaLoDane viroVdhavu ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sheYshiroV\s ginxBaRveVciCxVtasatxthoVSaNxH pAthiRvoV BaveVtf |
BinAnxthaRtAvxvaboVdhitAvxdAvxkayxyoVnaR virudadhxtA\hfill || 561 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shishira\footnote{eMdu tAkiRkaru miMcu huTuTxvudakekx moVDada niVranenxV
kAraNaveMdu opipxdAdxre. moVDaveMbudu niVreV horatu beVreyalalx.
moVDagaLalilx gALiyiMda GaSaRNeyuMTAgi miMcina rUpadalilx beMkiyu
ELabahudu. ideV vAtiRkadalilx pAthiRva eMdu parxteyxVka uSaNxvAda
beMkige hesariTuTx paqthivi aMshavAda kASAThxrXdigaLalilx uriyuva beMki
bisiyeMdu aBipArxyadalilx ukatxvAgide. idakekx virudadhxvAdadudx
aMtarikaSxdalilx moVDagaLalilx huTuTxva aginx sheYshirAginx eMdu
aBipArxyapaTiTxruvudu yukatxvAgide (AnaM-TiVke).

vasutxtaH shishira QutuvinalUlx beMkiyu savxBAvadalilx bisiyAgi
iruvudu. AdarU himada bAdheyiMda himAlaya pavaRtada tapapxlinalilx
vAsamADuvavarige adara bisi toVradirabahudaSeTx, adariMda
shiVtavenanxbahudu. nijavAgi beMkiya savxBAva uSaNxte
badalAyisuvudilalx, yAva beMkiyAdarU suDaleVbeVku, kelavu taDeyiMda
suDadeV idadxre savxBAvaveV hoVyiteMdu heVLalAgadeMdu, adariMda
vAtiRkakAraru toVrikeyanunx mAtarx iTuTxkoMDu shiVtaveMdu beMkiyanunx
heVLiruvareMdu namamx aBipArxya.} Qutuvina aginx shiVtavAgirabahudu, paqthiviyalilxruva beMkiyu
uSaNxvAgirabahudu, hiVge BinanxviSayagaLanunx boVdhisuvudariMda
vAkayxgaLige viroVdhavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtheyxVR na viroVdhoV\s sitx davxyXthaRtevxV\s pi na mAsharxyAtf |
mAnAMtarAcacx neYvAsitx mAMtarAviSayatavxtaH\hfill || 562 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdeV\footnote{hiMde heVLidaMte EkavAkayxvidadxrU, vAkayxvu
  aneVkavAgidadxrU viroVdhavilalxveMbudanunx parxkaqta daqSATxMtagaLa
  athaRvanunx `tatatxvXmasi' modalAda mahAvAkayxgaLalilx samanavxya
  mADikoLaLxbeVku. I vAkayxvu oMdu vAkayxveMdarU jiVvabarxhamxra
  savxrUpeYkayxvanunx iTuTx heVLuvudariMda viroVdha parihAravide.
  aneVka vAkayxveMdarU aneVkAthaRgaLidadxrU parxmANavanenxV avalaMbisi
  viroVdha parihAra mADikoLaLxbahudu, hAgU oMdu vAkayxkekx matotxMdu
  vAkayxdoDane viroVdhavU ilalx. Binanx viSayavAgiruvudariMda
  viroVdhaveV baruvudilalx. ideV vAtiRkada Ashaya.} athaRviruvAga viroVdhavilalx, eraDu athaRgaLu iruvAgalU
parxmANavanunx avalaMbisiruvudariMda viroVdhavilalx, beVre
parxmANadiMdalU viroVdhaveV ilalx, beVre parxmANakekx
viSayavalalxdadxriMda viroVdhavilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
aBuyxpeVteyxYtaduditaM na tu vAkayxvidAM nayaH |
yadaneVkAthaRboVdhitavxmeVkasayx vacasaH sataH\hfill || 563 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`oMdu vAkayxdalilx eraDu athaRgaLidadxrU' eMdu heVLidudx adanunx
  aMgiVkarisi heVLidudx, Adare idu vAkayxtAtapxyaRvanunx arita
  (miVmAMsakara) nAyxyavalalx. EkavAkayxvenisidadxkekx
  aneVkAthaRvanenxV boVdhisuvikeyeMbudu nAyxyavalalx |
\end{artha}

\vishaya{miVmAMsaka nAyxya yAvudu~? eMdare  \mdash }


\begin{shl}
atheYRkatAvxditi tathA vAkayxlakaSxNamucayxteV |
aneVkAthARvavoVdhitevxV na sAyxlalxkaSxNavadavxcaH\hfill || 564 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``atheYRkatAvxdeVkaM vAkayxM sAkAMkaSxMceVdf viBAgeVsAyxtf'' eMdu   EkavAkayxda lakaSxNavanunx (jeYminisUtarx)dalilx heVLide.   aneVkAthaRvanunx boVdhisuvalilx vAkayxvu lakaSxNavuLaLxdAdxgalAradu   .
\end{artha}

\begin{shl}
EkameVva yadA vAkayxM kaqtosxnXV veVdoV\s BuyxpeVyateV |
vAkAyxMtarAsaMBavatasatxdA keVna virudadhxtA\hfill || 565 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdeV vAkayxvanAnxgi elAlx veVdavanUnx opupxvudAdare beVre 
vAkayxveMbudeV
saMBavisuvudilalxvAdadxriMda yAvudaroDane virudadhxveMdu heVLuvudu~?
\end{artha}

\begin{shl}
vAkayxdavxyaM ceVdathavA sidadhxsAdhAyxthaRBeVdataH |
tadA\s pi na viroVdhoV\s tarx viBinAnxthARvaboVdhinoVH\hfill || 566 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA eraDu vAkayxgaLeMdu Adare sidadhx matutx sAdhayx eMba athaRvu BinanxvAdadxriMda AgalU BinanxvAda athaRgaLanunx boVdhisuva vAkayxgaLige viroVdhaveV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nApi sAvxthaRM parAthaRM vA vihaMtuyxpaniSatakxcitf |
kathaM ceVducayxmAnaM tacaCxqqNevxVkAgarxmanA yathA\hfill || 567 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSatutx tananx athaRvanonxV inonxMdara athaRvanonxV elilxyU keDisuvudilalx. idu heVgeMdu heVLuvudanunx EkAgarxvAda citatxvuLaLxvanAgi keVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVti ceVtukxyARtapxrXmeVyaviSayAM parxmAmf |
vihaMtuyxpaniSatAsxvXthaRmiti nilaRjajxgiVriyamf\hfill || 568 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU AtamxveMdu parxmeVya viSayadalilx sariyAda jAcnxnavanunxMTu mADuvudeV Adare upaniSatutx tananx viSayavanenxV keDisuvudeMdu heVLuva I mAtu keVvala nAcikeyilalxde heVLuva mAtu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARpitxH savARnathARtayxyaH sadA |
veVdAMtajAcnxnatashecxVtAsxyXtAsxvXthoVR\s toV\s nayxH ka iSayxteV\hfill || 569 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paripUNaR puruSAthaR lABaveMbuva samasatx duHKagaLa nivaqtitxyu yAvAgalU
veVdAMta jAcnxnadiMda AguvudeV Adare idakikxMtalU sAvxthaRveMbudu
beVre yAvudu iSaTxvAdiVtu~?
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhati vidhatetxV vA na cApuyxpaniSatikxrXyAmf |
parxtayxkatxtevxYkasaMboVdheV tadAvxkoyxVpakaSxyatavxtaH\hfill || 570 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx upaniSatutx kamaRvanunx vidhisuvudU ilalx niSeVdhisuvudU ilalx, EkeMdare ! parxtayxkf tatatxvXvoMdeV eMbudanunx saMboVdhisuvudaralilx A vAkayxvelalxvU samApitxgoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi kamaRkAMDoVkitxH sAvxtheVR na kuruteV parxmAmf |
sAvxtheVR ca sA parxmAM kuviRtayxmAnaM kathamucayxteV\hfill || 571 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kamaRkAMDada vacanavU tananx athaRdalilx nijavAda jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalxveMdalalx, tananx athaRdalilx jAcnxnavanunxMTu mADuvudAdare adu aparxmANaveMdu heVge ! heVLuvudu~?.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxtayxkASxyXcacx parxmoVtapxtetxVjoyxVRtiSoTxVmAdivAkayxtaH |
parxmeYvoVtapxdayxteV neVti vakutxmeVtananx shakayxteV\hfill || 572 ||
\end{shl}

\begin{artha}
joyxVtiSoTxVma modalAda vAkayxgaLiMda nijavAda jAcnxnavu huTuTxvudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda sariyAda jAcnxnavu huTuTxvudeV ilalxveMdu heVLuvudakekx sAdhayxveV Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viSayApahaqteVnoVR ceVdevxVdAMtoVkAtxyX parxmoVtithxtiH |
na parxtayxkaSxbaliVyasAtxvXdanumAnaparxboVdhataH\hfill || 573 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - veVdAMta vacanadiMda kamaRkAMDada viSayavanenxV apaharisidadxriMda sariyAda jAcnxnavu (kamaRkAMDadiMdalU) AgalAradeMdu heVLidare - samAdhAna - hAgilalx, anumAna jAcnxnakikxMta parxtayxkaSxveV balavAgiruvudariMda (adara viroVdhavidadxre anumAnaveV parxvatiRsuvudilalx).
\end{artha}



%%%%% From 005.tex
\begin{shl}
yathAsidAdhxnuyxpAdAya kAmadevxVSavashAnugaH |
iSaTxmeVva sadA meV sAyxnAmx BUcAcxniSaTxmaNavxpi\hfill || 574 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAdhanAniVSaTxlABAthaRmaniSATxthARpanutatxyeV |
AcakASxNA shurxtiH puMsoV nAnAyxthaRM vakitx kaMcana\hfill || 575 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAga devxVSagaLa vashakekx sikikx adakekx hoMdikoMDu tanage `iSaTxveV
(suKaveV) yAvAgalU irabeVku' savxlapxvU aNuvinaSUTx duHKavu
AgabAradeMdu loVkadalilxruva vasutxgaLanunx avalaMbisi naDeyutitxruva
puruSanige tananx iSATxthaR lABakAkxgiyU aniSaTxvAda athaRvanunx
kaLedukoLuLxvudakAkxgiyU shurxtiyu sAdhanagaLanunx heVLutitxruvudeV
horatu beVreV athaRvanunx (sAdhanagaLa satayxteyanunx) oMdanUnx
heVLuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{udAharaNeyiMdalU idanunx tiLiyabahudu  \mdash }


\begin{shl}
yathA kAmAyxginxhoVtArxdw sAdhayxsAdhanasaMgatimf |
vidadhanAnxnaqtatAvxdi kAmAnAM vakitx kutarxcitf\hfill || 576 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmayxvAda aginxhoVtarx modalAda kamaRgaLalilx Pala matutx adara
sAdhanagaLa saMbaMdhavanunx mAtarx shurxtiyu boVdhisuvadu,
apeVkiSxsuva (PalagaLalilx) anaqtatavx (satayxtavx) modalAdavugaLanunx
elilxyU shurxtiyu heVge boVdhisuvudilalxvo (hAgeye parxkaqtadalUlx
eMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi na parxvataRMteV puruSAH kAmayxkamaRsu |
yatoV\s tatatxvXvidAM kAmoV na kadAcininxvataRteV\hfill || 577 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx iSuTxmAtarxdiMda puruSaru kAmayxkamaRgaLalilx parxvatiRsuvudilalxveMdalalx, EkeMdare ! tatatxvXjAcnxnigaLalalxdavarige kAmaveMbudu eMdigU hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
akAmataH kirxyA kAcidadxqqshayxteV neVha kutarxcitf |
yadayxdidhx kuruteV kiMcitatxtatxtAkxmasayx ceVSiTxtamf\hfill || 578 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmavilalxde I parxpaMcadalilx elilxyU parxvaqtitxyu huTuTxvudu
kANuvudilalx, yAva yAva kamaRvanunx kiMcitf mADuvudAdarU adelalxvU
kAmada vAyxpAraveMdu (mahABAratada vacanavU heVLuvudu || 
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyU saha muMdeV heVLuvadu  \mdash }


\begin{shl}
sa yathAkAma itAyxdireVSoV\s thaRshacx savisatxraH |
vakaSxyXteV\s kAmayamAnashacx tathA\s kuvaRnivxmucayxteV\hfill || 579 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``sayathAkAmoV Bavati tatakxrXtuBaRvati, yatakxrXtuBaRvati tatakxmaR
  kuruteV..." (baq-4-bArx.4) ``athA\s kAmaya mAnaH yoV\s kAmoV
  niSAkxma ApatxkAma AtamxkAmaH'' eMbuvalilx I viSayavu muMde
  heVLalapxDutatxde. EnoMdu kamaRvanunx mADadiruvavanu
  mukatxnAgutAtxneMdU heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
savARdhikAraparxdhavxMsAnanx kaqtAsxnXtAmxvaboVdhinaH |
parxvaqtwtx vA nivaqtwtx vA guNaBAvaH sadeVSayxteV\hfill || 580 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx pUNaRvAda AtamxjAcnxnavuLaLxvanige elAlx adhikAravU nAshavAgiruvadariMda parxvaqtitxyalAlxgali nivaqtitxyalAlxgali yAvAgalU tAnu aDiyALAgiruvudeMbudu saMmatavalalx (aMdare tanage elilxyU kataqRtavxvu iruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
atoV niviRSayatAvxdi barxhemxYkatAvxdayxdiVritamf |
tatasxvaRM parihaqtaM jecnxVyaM yathoVketxVneYva vatamxRnA\hfill || 581 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda barxhamxvoMdeV iruvudariMda niviRSaya (kamaRkAMDakekx viSayaveV ilalx) veMbude modalAgi heVLidedxlalxvU Iga hiMde heVLida mAgaRdiMdale pariharisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shAsatxrXveV jAcnxnigaLanunx parxvatiRsuvaMte mADabahudaSeTx! eMdu
keVLidare-idakekx utatxra  \mdash }


\begin{shl}
na nivataRyituM shakatxM rAgAdAyxkaqSaTxceVtasaH |
shAsatxrXM virakatxcitAtxnAvx na parxvataRyituM kaSxmamf\hfill || 582 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu rAga devxVSAdigaLiMda AkaSiRsalapxTaTx citatxvuLaLxvaranunx  parxpaMcadiMda nivaqtitxgoLisuvudakekx samathaRvAgilalx, hAgU virakatx citatxvuLaLxvaranunx (kamaRgaLalilx) parxvatiRsuvaMte mADalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
iSATxniSaTxkalAniVti sAdhanAni parxkAshayeVtf |
na nivaqtitxM parxvaqtitx vA puMsaH shAsatxrXM karoVti tatf\hfill || 583 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSaTx matutx aniSaTx PalagaLuLaLx sAdhanagaLanunx mAtarx shAsatxrXvu parxkAshapaDisuvudu (boVdhisuvudu), Adare puruSanige parxvaqtitxyanAnxgali nivaqtitxyanAnxgali adu uMTumADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shAsatxrXdiMdaleV parxvaqtitxyuMTAguvudilalxveMbudakekx 
beVre kAraNavU ide  \mdash }


\begin{shl}
api shAsatxrXM samulalxMGayx rAgAdibalavatatxyA |
parxvataRmAnAH puruSA daqshayxMteV\s dAyxpi kAminaH\hfill || 584 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx rAgAdi doVSagaLu baliSaTxrXvAgiruvadariMda shAsatxrXvanunx miVri naDeyutitxruva kAmuka puruSaru IgalU kANutitxruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbaMdhAniSATxniSaTxPaloVdayAnf |
shAsatxrXM tAvxditayxvatAsxkASxtapxrXkAshayati tAnasxdA\hfill || 585 ||
\end{shl}

\begin{shl}
teVSu shAsetxrXYkadiVpeVSu sAdhayxsAdhanavatamxRsu |
yathAruci parxvataRMteV puruSA na tu shAsatxrXtaH\hfill || 586 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu sUyaRnaMte iSaTx matutx aniSaTx PalagaLanunxMTumADuvaMte sAdhayx (Pala) sAdhanagaLa saMbaMdhagaLanunx yAvAgalU parxkAshapaDisuvudu. A shAsatxrXveMba oMdeV diVpaviruva sAdhayxsAdhana mAgaRgaLalilx (kamaRgaLalilx) puruSaru parxvatiRsuvaru, Adare shAsatxrXdiMda parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vidhishAsatxrXsayx neYvAtoV veVdAMtA bAdhakAH sadA |
na ca niviRSayaM tatAsxyXnemxVyaBeVdAtatxvXgAdivatf\hfill || 587 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda kamaRkAMDakekxV veVdAMtagaLu yAvatUtx bAdhakagaLalalx matutx A shAsatxrXvu viSayavilalxde hoVgadu. tavxgiMdirxya modalAdavugaLaMte viSaya BeVdaviruvudariMda viSayavilalxdeMdu Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{tAkiRkara pakaSx  \mdash }

\begin{shl}
keVcitutx paMDitaMmanAyx viroVdhiVni parasapxramf |
saMBAvayaMti mAnAni savARNeyxYkAtamxyXvasutxni\hfill || 588 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru paMDitareMdu tamamxnunx tiLidavaru EkAtamx vasutxvina viSayadalilx elAlx parxmANagaLanunx parasapxra viroVdhavuLaLxvugaLeMdu BAvisutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{avugaLalilx parxtayxkaSx viroVdhavanunx modalu heVLutAtxre 
 \mdash }


\begin{shl}
shorxVtArxdiBiyaRtoV BinAnx mithaH shabAdxdayasatxvXmiV |
miVyaMteV savaRmAtemxVti parxtayxkeSxVNa virudhayxteV\hfill || 589 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shorxVtarx modalAda iMdirxyagaLiMda oMdakokxMdu beVreyAgiruva I shabadx modalAda viSayagaLu garxhisalapxDutatxve, adariMda elalxvU AtamxveMbuva barxhamxkAMDavu parxtayxkaSx virudadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{adu anumAna parxmANakUkx virudadhxvAgide - heVge~? }


\begin{shl}
shabAdxdayxthoVRpalabAdhxraH katARrashacx paqthakapxqqthakf |
yasAmxdihAnumiVyaMteV tasAmxlilxMgaviroVdhitA\hfill || 590 ||
\end{shl}


\begin{artha}
shabadxmodalAda athaRgaLanunx garxhisuvavaru beVreyavaru, shabadxmodalAda athaRgaLanunx aBivayxkatxgoLisuvavareV beVreyavaru. AdadxriMda shabadxmodalAda athaRgaLanunx aBivayxkatxpaDisuvavaru matutx adanunx garxhisuvavaru beVrebeVreyeV eMdu takiRsabahudu. I parxkArada anumAnavu elalxvU AtamxveMba barxhamxkAMDakekx virudadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{veVdaviroVdhavU ide  \mdash }

\begin{shl}
tathA\s\s gamaviroVdhaM ca gArxmakAmAdiBeVdataH |
udABxsayaMti saMhaqSATx barxhemxYkatavxparxdUSakAH\hfill || 591 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gArxmakAma muMtAda BeVdagaLu iruvudariMda barxhamx oMdeV eMbudanunx dUSisuvavaru saMtoVSapaTuTx Agama viroVdhavanunx parxkAshapaDisuvavaru.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtiya utatxra  \mdash }


\begin{shl}
barxhemxYkatavxviroVdhoV vaH kathaM BinAnxthaRbudidhxBiH |
iti barxhamxvidoVpeVtayx parxSaTxvAyx BeVdavAdinaH\hfill || 592 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda padAthaR budidhx iruvavaru heVLuva barxhamx Ekatavx
viroVdhavu nimage heVge baMditeMbudanunx barxhamxjAcnxniyu
BeVdavAdigaLanunx kuritu parxshinxsabeVkAgide |
\end{artha}

\begin{shl}
kiM BoVH shabAdxdiBeVdeVna KaseyxYkatavxM virudhayxteV |
na ceVdivxrudhayxteV\s thoVcecxYviRroVdhaH kimitiVyaRteV\hfill || 593 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY! BeVdavAdigaLe ! shabadx modalAda BeVdadiMda
AkAshavoMdeMbudu\footnote{ililx AkAsha daqSATxMtavanunx iTuTx
  sidAdhxMtiyu I parxshenxyanunx hAkiruvudu. heVge `AkAshavoMdeV' eMdu
  tAkiRkAdigaLu heVLuvaMteV heVLidarU AkAshameVka eMba vacanakekx
  shabadx modalAdavugaLa BeVdavanunx garxhisuva shorxVterxVMdirxya
  janayxvAda parxtayxkaSxviroVdhavilalxveMdu heVLuvudu heVgoV, hAgeyeV
  `savaRBUtasathxmAtAmxnaM' `sadeVkameVvAdivxtiVyamf' itAyxdi
  vacanagaLigU BeVdavanunx garxhisuva parxtayxkASxdi parxmANagaLa
  viroVdhavilalxveMdu aBipArxyavu.} virudadhxvAgideye~? athavA ilalxve! Enu
heVLi, virudadhxvAgilalxvenunxvudAdare parxkaqta barxhemxYkatavx
viSayadalilx viroVdhavuMTeMdu Eke heVLuvudu~?
\end{artha}

\begin{shl}
satapxriceCxVdakeYnARpi parxtayxkASxdeyxYgarxRhoV BaveVtf |
vAyxvaqtetxVranayxtoVBAvamAtArxyAH keVnacitfkavxcitf\hfill || 594 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satf eMdu tiLisuva parxtayxkASxdigaLiMda yAva padAthaRdoDaneyU anoyxVnAyxBAva (BeVda)veMba rUpadalilxruva vAyxvaqtitxya jAcnxnavu yAva vasutxvinalUlx baruvudeV ilalx ||  adariMda barxhamx EkaveV eMba sidAdhxMtakekx viroVdhavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
devxYtagArxhi yathA mAnaM na kiMcidapi vidayxteV |
tathoVdakeVR parxvakASxyXmi nAtoV mAnaviroVdhitA\hfill || 595 ||
\end{shl}

\begin{artha}
devxYtavanunx tiLisuva parxmANaveMbudu oMdU iruvudilalxveMbudanunx heVge tiLisabeVkoV, hAgeye muMde heVLutetxVve. idariMda parxmANa viroVdhaveVnUilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yacocxVkatxmanumiVyaMteV parxtideVhaM paqthagivxdhAH |
shabAdxdayxthoVRpalabAdhxraH katARrashAcxpi kamaRNAmf\hfill || 596 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu shariVradalUlx beVre beVreyAgi shabAdxdi viSayagaLanunx
garxhisuvavarAgi kamaRgaLanunx mADatakakxvarAgiyU iruva jiVvaranunx
(anumAna parxmANadiMda) UhisutetxVveMdu yAvudanunx heVLididxVro, adara
bagegx vicAra mADutetxVve.
\end{artha}

\begin{shl}
BinAnxH keYranumiVyaMta iti paqSoTxV vadeVdayxdi |
asAmxBiliRMgakushaleYriteyxVtacacx na yukitxmatf\hfill || 597 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxru BinanxreMdu yAriMda takiRsalapxDuvareMdu nimamxnunx keVLidare
takaRkushalarAda namimxMda eMdu utatxrisuvudu yukitx yukatxvalalx ||
heVgeMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
ananayxmAnameVyeV\s theVR na BeVdaH parxtayxgAtamxni |
parAknABxnaparxmeVyAshacx nA\s\s tAmxnaH satxMBakuMBavatf\hfill || 598 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda tiLiyalAgada parxtayxgAtamxnalilx BeVdaveV ilalx, bAhayx vasutxvina parxmANagaLiMda tiLiyuva (viSayagaLu) kaMba, gaDigegaLaMte AtamxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`anumAnakushalaru nAvu' eMdu heVLida mAtinalilx viveVcate  \mdash }


\begin{shl}
anumAkushalA yUyaM ka iteyxVtadivxBASayxtAmf\hfill || 599 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVheVMdirxyamanoVbudidhxkeSxVtarxjeVcnxSu paqthakapxqqthakf |
nAnumAkwshalaM tAvatapxrXteyxVkaM teVSu vidayxteV\hfill || 600 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhAdisAdhanAsatxsAmxdavxyamAtAmxna Eva hi |
BUrisAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAM noV viBinanxtA\hfill || 601 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anumAna kushalareMdu heVLuva niVvugaLu yAru~? idanunx viveVcisiri. deVha-iMdirxya, manasusx, budidhx, jiVvaralilx beVre beVreyAgi parxteyxVka anumAna-kushalateyu iruvudilalx, EkeMdare! deVhAdi sAdhanavuLaLxvaru nAvu eMdare AtamxveV Aguvaralalxve! kirxyegaLu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvadariMda viBinanxteye iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BUrisAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAmiti ceVdaBxveVtf |
heVtusatxvApayxneVkatavxmeVkasAyxpi parxsajayxteV\hfill || 602 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka sAdhanagaLiMda kirxyegaLu huTuTxvudeMba heVtuvu ideyeMdu heVLuvudAdare obabxnAda ninagU aneVkatavxveV baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adanenx muMde vivarisuvaru  \mdash } 


\begin{shl}
AtAmxdiVnAM kirxyAsitxtAvxtapxrXteyxVkaM kArakatavxtaH |
agAnxyXdiVnAmiva tata AtAmxneVkAtavxmApateVtf\hfill || 603 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx\footnote{beMkiyu uriyuvudu, niVru hariyuvudu, gALi biVsuvudu-
  eMbuvaMte beMki modalAda vasutxgaLalilx parxteyxVka kirxyeyanunx
  opupxvaMte AtamxnigU deVha iMdirxyAdigaLigU parxteyxVkavAda
  kirxyeyanunx opipxdeyAdadxriMda A kirxyegaLU aneVka kArakagaLiMda
  huTuTxvudariMda aneVkatavxvu AtamxnigU barabeVkAguvudu. parxkaqta
  anumAna kushalareMdu heVLikoLuLxva Atamxnalilx aneVkatavxvu
  pAkakirxyege sAdhanavAda aginx modalAdavugaLalilxruvaMte
  irabeVkAdiVteMdu takiRsuvudu. adariMda oMdu shariVradalilx aneVka
  savxtaMtarx AtamxridAdxreMdu ApAdaneyAgi adariMdAguva
  avayxvasethxyiMda shariVradalilx AtamxvilalxveMdeV AgibiDuvudu || 
  (AnaM TiVkA)} modalAdavugaLige kirxyegaLu iruvudariMdalU
parxteyxVkavAgi avugaLu kArakavAdadxriMdalU, beMki modalAdavugaLu
aneVkavAgiruvaMte AtamxnU aneVkavAgi irabeVkAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{takiRsuvavanige kirxyeye ilalx, adu adara sAdhanagaLalelx iruvudu,
anumAnavU jAcnxna, kirxyeyalalxveMdu parxshinxsidare  \mdash }

\begin{shl}
anu\footnote{ililx tAkiRkaru oMduveVLe anumAnavu
  jAcnxnavAdadxriMda adoMdu guNave horatu kirxyeyalalxveMdu heVLidarU
  vicAramADi heVLidalilx adoMdu jAcnxdhAtuvina athaRvAda jAcnxnavu
  oMdu kirxyeyeMdu heVLabeVku. adoMdu aMtaHkaraNada vaqtitx,
  BATaTxmatadalUlx jAcnxnavu kirxyeyeMdu opipxruvudariMdalU adu
  kArakagaLiMda huTaTxbeVkAguvudeMdu aBipArxyavu}mApi kirxyA sAkASxdaBxvateYvABuyxpeVyateV |
shariVreVMdirxya\footnote{shariVrAdigaLigU AtamxnalilxruvaMte kirxyeyanunx
  opipxdeyAdadxriMda kArakatavxvide. avugaLalilx huTuTxva kirxyegaLu
  aneVkakAraka sAdhayxvAdadxriMda aneVkatavxveV eMdu heVLabeVku.
  shariVreVMdirxyAdigaLiMda kUDida vishiSaTx rUpanAda AtamxveV
  anumAna mADuvavaneMdare AgalU kirxyegaLu aneVka kAraka sAdhayxveMdu
  heVLuva heVtu mUKaRteya cihenxyAdiVtu. adariMda kArakagaLige iruva
  avAMtara kirxye vAyxpAraveMbudu aneVkakArakagaLiMda
  sAdhayxveMbudanunx opupxvudilalx ||}budAdhxyXdeVH parxteyxVkaM sAyxdaneVkatA\hfill || 604 ||
\end{shl}

\begin{shl}
bahusAdhanasAdhayxtAvxtikxrXyANAmitiheVtutaH |
EvaMlakaSxNaheVtUkitxrwmxKayxRliMgaM BaveVdataH\hfill || 605 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anumAnavU saha kirxyeyeMdeV niVneV neVrA opipxruvudAgide, adariMda shariVra-iMdirxya, budidhx-modalAdavugaLigU parxteyxVka aneVkatavxveV baruvudu. kirxyegaLu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvudeMbuva yukitxyide. I riVtiyAgiruva heVtuvacanavu mUKaRteyanunx toVrisuva yukitxyAdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
guNakirxyANAM savARsAM kataRqmAtarxvayxpAsharxyAtf |
aneYkAMtikatA\footnote{aneYkAMtika eMdu vayxBicAraveMbuva heVtu doVSa.
  vayxBicAraveMdare sAdhayxvilalxdidadxrU heVtuvideyeMbudu udAH:- kAda
kabibxNadalilx beMkiyide Adare dhUmavilalx, dhUmaveMba sAdhayxvilalxda
sathxLadalilx beMkiyeMbuva heVtu idadxkAraNa vayxBicAraveMba
doVSaviruvaMte parxkaqta kArakada avAMtara (naDuvaNa) vAyxpAragaLu
aneVkakAraka sAdhayxveMdare avugaLu tananx kataqRvinalelxV
iruvudariMda aneVkakAraka sAdhayxtavxveMbuva sAdhayxvilalxde
kirxyAtavxveMba heVtuvideyeMdu heVLuvAga I doVSavu ideyeMtAguvudu
`kArakAvAMtaravAyxpArAH aneVkakAraka sAdhAyxH `kirxyAtAvxtf' eMdu
anumAna parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku.} heVtoVsatxthA vaH saMparxsajayxteV\hfill || 606 ||
\end{shl}

\begin{artha}
guNakirxyegaLelalxvU kataqRvanunx mAtarx avalaMbisiruvudariMda kirxyeyeMbuva heVtu nimamx pakaSxdalilx vayxBicaritaveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxna BeVdavanunx sAdhisuva heVtugaLU yoVgayxvAgilalx  \mdash }

\begin{shl}
apakaSxdhamaRtA\footnote{ililx pakaSxdhamaRtA eMdare heVtuvu
  pakaSxdalilxruvike dhUmavu pavaRtadalilxruvudeV pakaSxdhamaRtA. idu
  ilalxdudx apakaSxdhamaRtA. heVtuvu pakaSxdalilx ilalxdeV
  iruvudeV idoMdu doVSavu. dhUmavu kAdakabibxNadalilx (jalada
  maDuvinalilx) ilalx. adariMda vahinx anumAna mADalu sAdhayxvilalx
  eMbaMte, parxkaqtadalUlx nAmarUpagaLalilx BeVdasAdhaka heVtu
  ide. aSeTx parxtayxgAtamxnalilx ilalx.} heVtoVnARmarUpAsharxyatavxtaH |
dhamARBAvAtapxrXtiVcashacx tadeBxVdeV heVtutA kutaH\hfill || 607 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVtuvu nAmarUpagaLalilxruvadariMda (AtamxveMba) pakaSxdalilx
iruvudilalx, EkeMdare! Atamxnalilx dhamaRveV iruvudilalx, adariMda
adara BeVda sAdhanege meVlakxMDa heVtuvu heVge heVtuvAdiVtu
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtamxyXvaMtoV\footnote{idoMdu anumAna parxyoVga yukitxyanunx
  tiLisuvadu. deVhAH EkAtamxvanatxH, deVhatAvxtf, parxtivAdi
  shariVravatf eMdu pakaSx, sAdhayx, heVtu, udAharaNegaLanunx toVrisuvudu.\label{shl608label}} deVhAH suyxviRvAdoV yeVSu vataRteV |
shariVratAvxvisheVSatAvxtapxrXtivAdishariVravatf\hfill || 608 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaralilx vivAdaviruvado adaralilx I takaR mADabahudu. deVhagaLelalxvU EkAtamxvuLaLxvugaLu, parxtivAdi shariVradaMte ivU shariVraveMbudu samAnavAgiruvadariMda (EkAtamxvuLaLxvugaLeMdu takaR).
\end{artha}

\begin{shl}
tatheVMdirxyamanoVbudidhxviSayeVSavxpi yoVjayeVtf |
aikAtamxyXM savaRBUteVSu pArxtayxkASxyXcAcx\s\s tamxnasatxthA\hfill || 609 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU iMdirxya, manasusx-budidhx-viSaya-ivugaLalUlx EkAtamxve eMbudanunx yoVjisikoLaLxbeVku\footnote{yoVjisikoLuLxvudeMdare hAgeye   takiRsuvudeMdathaR iMdirxya-manoV-budidhx-viSayAH, EkAtamxvaMtaH,} (takiRsabeVku) matutx Atamxnu parxtayxkaSxvAgiruvadariMda\footnotemark[\value{footnote}] samasatx\footref{shl608label}pArxNigaLalUlx (EkAtamxveMbudeV nija  BeVdAnumAnakekx parxtayxkaSx viroVdhavU ide).
\end{artha}

\begin{shl}
Atamxparxtayxya EkAtAmx savaRdeVheVSu savaRdA |
nAnAtamxvadaneVkatavxM kashicxdAtamxni viVkaSxteV\hfill || 610 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx\footnote{yAva obabx manuSayxnanunx kuritu ninanx Atamx   ninanxlilx obabxneV iruvaneV~? athavA aneVkavAgiruvaneV~? eMdu   parxshinxsidare tAnu obabxneV eMdu yAvAgalU heVLuvanu, adu   sAvxnuBavadiMda heVLuva mAtu ||}deVhagaLalUlx yAvAgalU EkAtamxneV eMba sAvxnuBavaviruvudu. obabxnU Atamxnalilx anAtamx vasutxgaLalilxruvaMte aneVkatavxvanunx kANutitxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnAdaneVkatavxmAtamxnoV yeV parxcakaSxteV |
teVSAM parxtayxkaSxmAneVna bAdhoV liMgadhiyoV BaveVtf\hfill || 611 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAru anumAnadiMda Atamxnalilx aneVkatavxvanunx heVLuvaro, avarige parxtayxkaSx parxmANadiMda liMga jAcnxnakekx (anumAnakekx) bAdheyeMdu nAvu heVLuvevu.
\end{artha}


\begin{center}
{\Large{\textbf{|| dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}}}

{\textbf{ililxge baqhadAraNayxka upaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx eraDaneV adhAyxyada modalaneV bArxhamxNa mugidide.}}
\end{center}
