%%%% From 007.tex
\chapter{bArxhamxNa - 4 : meYterxVyiV bArxhamxNa}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{|| dakiSxNA mUtaRyeV namaH ||}

%~ \textbf{- nAlakxneV bArxhamxNa meYterxVyiV bArxhamxNa -}
%~ \end{center}

\begin{shl}
AtemxVteyxVveVti sUtarxsayx vAyxKeyxVyaM parxsutxtA suPxTA |
barxhamx teV\s haM barxvANiVti pArxraBAyx\s\s pUNaRvAkayxtaH\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AtemxVteyxVvoVpAsiVta' eMba sUtarxkekx ``barxhamxteV barxvANi   veyxVvatAvx jacnxpayiSAyxmi'' eMbalilxMda AraMBisi pUNaRvAkayx   payaRMtaviruva garxMthadiMda suPxTavAgi vAyxKAyxnavanunx   mADatakakxdedxMdu catuthARdhAyxyada(2neV adhAyxyada) modaleV   parxsAtxpiside.
\end{artha}

\vishaya{I muMdina bArxhamxNavu AraMBavAguvudakekx modalu piVThikeyanunx
racisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
nitayxkamARdayxnuSAThxnasaMshudadhxdhiSaNaH pumAnf |
niHsheVSakamaRheVtUtathxPalasAvadayxdhiVsatxtaH\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamARdigaLa AcaraNeyiMda atayxMta shudadhxvAda
budidhxyuLaLxvanAda mAnavanu samasatx kamaRsAdhanagaLiMda baruva
pashuputArxdi PalagaLalilx doVSadaqSiTxyuLaLxvanAguvanu 
\end{artha}

\begin{shl}
virakatx AgarxjAtosxV\s yaM tatAsxvadayxsamiVkaSxNAtf |
saMsAraduHKasaMsAkxrasamxqqtiBiH perxVyaRmANadhiVH\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda bArxhamxNa janamxpayaRMta A I mAnavanu doVSaviruva
daqSiTxyiMda virakatxnAguvanu, anaMtara saMsArada duHKa
saMsAkxra-samxraNegaLiMda perxVreVpisalapxTaTx citatxvuLaLxvanAguvanu. 
\end{artha}

\begin{shl}
udUBxtatajijxhAsaH saMsatxdAdhxneV sAdhanasapxqqhaH |
tayxkAtxsheVSeYSaNaH soV\s tha parxtayxgAyxthAtamxyXnishacxyaH\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A saMsAradalelx jihAsA budidhxyiMda kUDidavanAgi, adariMda
saMsAravanunx biDalu sAdhanadalilx iceCxyuLaLxvanAguvanu.
samasatx ESaNA tAyxgavanunx mADidavanAgi anaMtara parxtayxgAtamxna
yathAthaR niNaRyavanunx paDedavanAguvanu. 
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxvaqtAtxtamxsaMboVdhadhavxsatxsaMsArakAraNaH |
vAyxvidAdhxsheVSasaMsAroV vimukotxV nA vimucayxteV\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda nija savxrUpavAda Atamxna jAcnxnadiMda saMsAra biVjavu
nAshavAgalu samasatx saMsAradiMda pArAgi I ihadalelxV jiVvanumxkatxnAgi
punaH videVhakeYvalayxvanunx paDeyuvanu. 
\end{artha}

\begin{shl}
yAvatikxMcidavidAyxyAH kAyaRM veYrAgayxkAraNamf |
tatasxMnAyxsoV virakatxtAvxtasxvXta Eva na shAsatxrXtaH\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxya yAvudeV oMdu kAyaRvidadxrU veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu, adanunx biDuvudeMbuva saMnAyxsavu virakatxnAgiruvudariMda Aguvudu tAnAgiye horatu shAsatxrXdiMda alalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxyAthAtamxyXvijAcnxnasAdhanatavxM vinA\s\s gamAtf |
saMnAyxsasayx na vijAcnxtaM tacACxsetxrXVNeVha boVdhayxteV\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda yathAthaRjAcnxnakekx saMnAyxsavu sAdhanaveMbudu Agamavilalxde tiLiyuvudilalx. adariMda ililx (I adhAyxyada 4neV bArxhamxNadalilx) shAsatxrXdiMda tiLisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BASayxdaMte heVLiyU beVre athaRvanUnx heVLalu hiMdina bArxhamxNadalilx
heVLidadxnunx anuvAda mADutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhAmxvidayxsamutAthxnAtAkxyaRkAraNalakaSxNAtf |
vuyxtAthxpayx neVti neVtiVti paraM barxhamx parxdashiRtamf\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda ajAcnxnadiMda huTiTxda kAyaRkAraNa rUpavAda (parxpaMcadiMda) mumukuSxvanunx meVlakekx ecacxrisi ``neVti neVti'' eMdu heVLi ecacxrisi parabarxhamxvanunx tiLisidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{muMdina bArxhamxNadiMda utatxrisuva parxshenx yAvudu~?}

\begin{shl}
taterxYtacaCxknakxyXteV coVdayxM barxhamxtAtxvXsididhxdoVSakaqtf |
niSidadhxM neVti neVtiVti mUtARmUtARdi vasutx yatf\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kiM tadabxrXhAmxnugaM savaRM kiM vA tasAmxdivxvicayxteV |
yadi barxhAmxnugaM barxhamx sAyxdanathARtamxkaM tadA\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaralilx I barxhamx savxrUpaveV sididhxsadiruvaMte doVSavanunx
oDuDxva parxshenxyoMdanunx shaMkiside. adeVneMdare, `neVti neVti' eMdu
niSeVdhisidadx mUtaR amUtaR modalAda vasutxgaLeMbudu yAvuduMTo, avu
barxhamxnige hoMdiveyoV aMdare barxhamxnige aBinanxvAgiruvudo~?
athavA adakikxMta beVreyAgideyo~? oMdu veVLe barxhamxkekx  aBinanxveV
Agiruvalilx barxhamxvu AvAga anathaR savxrUpavAguvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
aBAvaniSaTxM tacecxVtAsxyXnumxKayxM barxhamx na sidadhxyXti |
aBAvasayx tatoV\s nayxtAvxdanavxyavayxtireVkataH\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adeVnAdarU aBAvadalilx payaRvasAnavanunx hoMdidadxre
muKayxbarxhamxveMbudu sididhxsuvudilalx. EkeMdare
! \footnote{mUtARdigaLu yAvudU ilalxveMdu aBAvadalilx
  tAtapxyaRvidadxre, A aBAvavu barxhamxkekx beVreyAgideyeMdu
  heVLabeVku, AvAga mUtARdi vasutxgaLa saMbaMdhavu barxhamxnige
  kelavukAla iruvudeMdU kelavukAla viyoVgavu iruvudeMdU heVLuvudariMda
  muKayxbarxhamxveMbudu sididhxsuvudilalx. adevxYtaveV sididhxsade idu
  sididhxsuvudilalxveMdathaR.}aBAvaveMbudu adakekx beVreyAgideyAdadxriMda saMyoVga
viyoVgagaLu baruvavu, adariMda sididhxsuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{shl}
neVtiVtayxpi niSeVdhoVkitxsatxthA sati virudhayxteV |
veYdikashacx parxyAsoV\s yaM savaRH sAyxtutxSaKaNaDxnamf\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAguvalilx `neVti' eMba niSeVdhavacanavu virudadhxvAguvudu. veVdada I parxyAsavelalxvU hoTaTxnunx kuTiTxdaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnigiMta beVreyeV eMdare - utatxra}

\begin{shl}
vivicayxteV barxhamxNashecxVnemxYvaM doVSasatxthA\s pi hi |
barxhamxtavxM barxhamxNoV na sAyxdivxtiVyeV sati vasutxni\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnigiMta mUtARmUtaRgaLu BinanxvAgideyeMdare I meVlakxMDa
doVSavilalx, AdarU \footnote{`satayxM jAcnxnamanaMtaM barxhamx'
  eMdu heVLida anaMta=apariciCxnanx eMbuva savxrUpavu
  sididhxsuvudilalx, vasutxpariceCxVdaveV baruvudu deVsha, kAla,
  vasutxgaLiMda pariceCxVda aLateyeMbudu ilalxdeV anaMtaveMbudu,
  idariMda barxhamxsavxrUpavu sididhxsadeMdu heVLidAdxre.}eraDaneV 
  vasutxvu iruvAga barxhamxnige barxhamxsavxrUpaveV sididhxsadu ||
\end{artha}

\vishaya{eraDaneya vasutxvu idadxrU barxhamxsavxrUpa Eke sididhxsabAradu~?
eMdu keVLidare  {\rm ---} }

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM vasutx barxhamxtavxmashunxteV |
Etacacx dulaRBaM tasayx divxtiVyeV sati lakaSxNamf\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSarUpavAgiyU sAmAnayxvAgiyU irada vasutxveV barxhamxrUpavanunx hoMduvudu, eraDaneV vasutxvu nijavAgidadxre I lakaSxNavu Adare dulaRBaveV Agutatxde.
\end{artha}

\vishaya{divxtiVya vasutxvidadxrU adara saMhAravAda meVle I
lakaSxNa barabahudeMdu pakASxMtara nirAkaraNe  {\rm ---} }

\begin{shl}
athAbarxhAmxtamxkaM vasutx jagAdhxvX ceVdabxrXhamx tadaBxveVtf |
parxtiVcoV barxhamxNA\s tatxtAvxnanx moVkoSxV nApi saMsaqtiH\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe barxhamxvalalxda vasutxvanunx tiMduhAkida meVle saMharisida meVle barxhamx barxhamxveV AguvudAdare Enu hAni~? eMdare - jiVvAtamxnU barxhamxniMda saMharisalapxDuvudariMda moVkaSxvU ilalx, saMsAravU ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAriNoV na ceVdatitx saMsAyeVRva parxsajayxteV |
nA\s ponxVti barxhamxtAM sAkASxtasxtusx saMsArivasutxSu\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe saMsArigaLanunx (jiVvaranunx) barxhamxvu saMharisuvudilalxveMdare barxhamxvu saMsAriyeV (AgibiDuvudu, matutx BeVdapakaSxdalilx) saMsAri vasutxgaLu iruvAga neVra barxhamxrUpavanunx saMsAriyU paDeyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAreV cApi jagedhxV\s simxnabxrXhamxNA niKileV sati |
QuteV\s pi barxhamxvijAcnxnAtasxveVR suyxmuRkatxbanadhxnAH\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I saMsAravanenxlAlx barxhamxnu saMharisidarU barxhamxjAcnxnavilalxdeye elalxrU saMsAra baMdhanadiMda mukatxrAgibiDuvaru.
\end{artha}

\vishaya{I meVlina parxshenxge utatxravAgi muMdina bArxhamxNada 
AraMBavAgide  {\rm ---} }

\begin{shl}
anavxyAdiniSeVdhAya savaRmAtemxVti vAkayxtaH |
meYterxVyAtAyxdikoV garxnathxsatxsAmxdAraBayxteV paraH\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`savaRmAtAmx' eMba vAkayxdiMda anavxya modalAdavugaLanunx   nirAkarisalu `meYterxVyi' itAyxdi muMdina garxMthavu   AraMBisalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{beVre oMdu aBipArxyavideyeMdu heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
savARbarxhamxniSeVdheVna tadathoVR veVha nishicxtaH |
tasayx saMsididhxviSayameYkAtamxyXmadhunoVcayxteV\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx barxhamxBinanx padAthaRgaLanunx nirAkarisuva mUlaka adara athaRvu ililx niNaRyavAguvudu. adara sididhxgAgi EkAtamxrUpavanunx (jiVvanige barxhemxYkayxvanunx) Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{beVre riVtiyalUlx bArxhamxNavu baMdideyeMdu heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
neVtiVti barxhamxNoV\s nayxtarx mUtARmUtaRvayxvasithxtw |
parxsaketxV sAMKayxsidAdhxnetxV savaRmAtemxVti voVcayxteV\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
neVti neVti eMdu niSeVdhisidadxriMda barxhamxvanunx biTuTx matotxMdu sathxLadalilx mUtARmUtaRgaLu iruvalilx sAMKayxsidAdhxMtaveV parxsakatxvAguvudu. adara parxsaMgavanunx nivArisalu `savaRmAtAmx' eMdu baMdideyeMdU heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu aBipArxyadiMdalU bArxhamxNAraMBavenunxtAtxre.}

\begin{shl}
satayxpi barxhamxveVditevxV nAsaMtayxketxYSaNoV yatiH |
mukitxBAgiti ceVhoVkatxH saMnAyxseVna samucacxyaH\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxniyAgidadxrU yatiyu ESaNegaLanunx biDade idadxlilx mukitxge pAtarxnAguvudilalxvAdadxriMda jAcnxnakekx saMnAyxsadoMdige samucacxyavu (meVLanavu) avashayxveMdu ililx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
nirasAtxtishayajAcnxnoV yAjacnxvalokxyXV yatoV gaqhiV |
keYvalAyxsharxmamAsAthxya pArxpa tadevxYSaNxvaM padamf\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niratishayavAda jAcnxnavuLaLx yAjacnxvalakxyXru gaqhasathxrAgidadxrU
saMnAyxsAsharxmavanunx vahisiye A viSuNxpadaviyanunx paDedareMdu
heVLidadxriMda (saMnAyxsa matutx jAcnxnagaLige mukitx Pala
viSayadalilx samucacxyavu avashayxveMdu heVLabeVku)
\end{artha}

\vishaya{I samucacxya viSayakekx samxqqtiyU parxmANavAgide  {\rm ---} }

\begin{shl}
tAyxga Eva hi saveVSAM moVkaSxsAdhanamutatxmamf |
tayxjateYva hi tajejxVcnXyaM tayxkutxH parxtayxkapxraM padamf\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvanunx tAyxga mADuvude saMnAyxsaveV utatxmavAda moVkaSx sAdhana, biTaTxvaniMdale I tatatxvXvu tiLiyatakakxdudx, tAyxga mADidavanigeV parxtayxkf savxrUpavAda paramapadaviyu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLelalxvU ajAcnxnadiMdaleV eMbudanunx sAdhisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
muketxVshacx biBayxtoV deVvA moVheVnApidadhunaRrAnf |
tatasetxV kamaRsUduyxkAtxH pArxvataRnAtxvipashicxtaH\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxge hedaridavarAgi deVvategaLu manuSayxranunx ajAcnxnadiMda mucicxdaru. adariMda avaru tiLiyadavarAgi tatatxvXvanunx ariyadavarAgi kamaRgaLalilx toDagidaru.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhamAterxYkaheVtUni tasAmxtakxmARNayxsheVSataH ||
saMnayxseyxYkAtamxyXsaMboVdhAdiBxtAtxvX moVhaM vishudadhxdhiVH ||
jAcnxnameVvA\s\s tamxnA\s\s tAmxnamupAsiVnoV\s maqtoV BaveVtf\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti parxmANamatArxtheVR vacanaM BAlalxvishurxtw |
savaRH saMnayxsatxkameYRva jAcnxnAtekxYvalayxmashunxteV\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdudariMda moVhavoMdeV kAraNavAgiruva elAlx kamaRgaLanunx saMnAyxsa mADi EkAtamx savxrUpada jAcnxnadiMda ajAcnxnavanunx BeVdisi shudadhxvAda barxhamxdalilx budidhxyuLaLxvanAgi jAcnxna savxrUpanAda Atamxnanenx tananxlilx seVvisutAtx mukatxnAguvanu. hiVgeMdu heVLuva I parxmANa vacanavu BAlalxvi shurxtiyalilx I viSayakekx iruvudu, elalxrU kamaRvanunx tayxjisiyeV jAcnxnadiMda moVkaSxvanunx hoMduvaru.
\end{artha}

\vishaya{pitaqQuNa modalAdavugaLanunx tiVrisabeVkalalxve~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhamxcayARdagxqqhAcecxYva vanAcAcxpi vidhiVyateV |
niHsheVSakamaRsaMnAyxsoV yatoV\s toV naNaRbadadhxtA\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxcayARsharxmadiMdalU, gaqhasAthxsharxmadiMdalU,  vAnaparxsAthxsharxmadiMdalU, samasatx kamaR saMnAyxsavanunx vidhiside. adariMda (yAvajijxVvavU) QuNagaLiMda badadhxnAgirabeVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{taterxYvaM shakayxteV vakutxM yeV\s nadhxpaMgAvxdayoV
narAH || gaqhasathxtavxM na shakaSxyXnitx katuRM teVSAmayaM vidhiH ||
neYSiTxkabarxhamxcayaRM vA parivArxjakatA\s pivA | teYravashayxM
gaqhiVtavAyx teV nAdAveVtaducayxteV ||}shurxtAyx jAbAlashAKAyAM tathAcAnadhikAriNAmf |
saMnAyxsasayx vidhAnAcacx kAyoVR\s toV\s sw mumukuSxBiH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAbAla shAKeyalilx kamaRdalilx anadhikArigaLAdavarige saMnAyxsavanunx vidhisidadxriMdalU mumukuSxgaLu saMnAyxsavanunx mADaleVbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
naraloVkAdikAmAnAM sutoVtapxtAtxyXdi sAdhanamf |
teVBoyxV vuyxtithxtacitAtxnAM saMnAyxsasAtxvXtamxkAminAmf\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxloVka modalAdavugaLanunx bayasuvavarige putorxVtapxtitx
modalAdaveV sAdhanagaLu, AtamxvanenxV bayasuva matutx naraloVkAdi
BoVgavanunx biTaTx citatxvuLaLxvarige mAtarx saMnAyxsaveMdu
tiLiyabeVku |
\end{artha}

\begin{shl}
imamathaRM shurxtivaRkitx savaRkamARnapeVkiSxNiV|
parxjAdinA kariSAyxmaH kiM tataPxlavitaqSeNxVtaH\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I athaRvanunx savaRkamaRgaLanUnx apeVkiSxsade ``kiMparxjayA kariSAyxmoV yeVSAMnoV\s yamAtAmxyaM loVkaH'' eMba shurxtiyu akamaR PalagaLa virakitxyiMda  heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{viSaya veYrAgayxkekx kAraNavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
utapxtAtxyXdivirudodhxV\s yaM loVkoV yeVSAmakamaRjaH |
moVhamAtArxnatxrAyAtAvxjAjxcnXnamAtarxmapeVkaSxteV\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AtamxveMba loVkavu utapxtitx muMtAdavugaLige virudadhxvAgide. yArige kamaRdiMda huTuTxvudeV ilalxvo adu laBisalu ajAcnxnavoMdeV aDiDxyAgiruvadariMda jAcnxnavoMdanenxV bayasuvadu.
\end{artha}

\vishaya{samxqqtiyanunx parxmANavAgi udAharisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxvaqtitxlakaSxNoV yoVgoV jAcnxnaM saMnAyxsalakaSxNamf |
tasAmxjAjxcnXnaM purasakxqqtayx saMnayxseVdiha budidhxmAnf\hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(kamaR)yoVgaveMbudu parxvaqtitx lakaSxNavuLaLxdudx, jAcnxnaveMbudu
  saMnAyxsa lakaSxNavuLaLxdudx. adariMda viveVkiyAdavanu jAcnxnavanunx
  purasakxrisi kamaRsaMnAyxsa mADabeVku || 
\end{artha}

\vishaya{I kamaRsaMnAyxsavanunx Asharxma karxmadiMda mADuvudalalx  {\rm ---} }


\begin{shl}
BAviteYH karaNeYshAcxyaM bahusaMsArayoVniSu |
AsAdayati shudAdhxtAmx moVkaSxM veY parxthamAsharxmeV\hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(janAmxMtaragaLalilx) aneVka saMsAra yoVnigaLalilx kUDidadx   iMdirxyagaLiMda shudAdhxtamxnAgiruvavanu modalaneya AsharxmadalelxV (barxhamxcayARsharxmadalelxV) moVkaSxvanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tamAsAdayx tu mukatxsayx daqSATxthaRsayx vipashicxtaH |
tirxSAvxsharxmeVSu koV navxthoVR BaveVtapxramaBiVpasxtaH\hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A Asharxmavanunx paDedu mukatxnAgi parxtayxkaSx Palavanunx kaMDa jAcnxnige itara mUru AsharxmagaLalilx iSaTxpaDuva-PalavAdarU EnididxVtu~? ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtayaH samxqqtayashecxYvamasimxnanxtheVR sahasarxshaH |
parxtayxkASx Eva vidayxnetxV saMnAyxsaparxtipAdikAH\hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I viSayakekx saMnAyxsavanunx boVdhisuva sAvirAru shurxtigaLU
samxqqtigaLU parxtayxkaSxvAgi ive.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu aBipArxyavanunx koDalu hiMdina bArxhamxNada viSayavanunx
anuvAda mADutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
muKAyxthaRtA vA pArxgukAtx barxhemxVtayxsayx sadAdaqshi |
parxtiVcayxthA\s tamxshabadxsayx muKAyxthoVR barxhamxNiVyaRteV\hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA barxhamxveMbudakekx muKAyxthaRvu nitayxdaqSiTxyiruva
parxtayxgAtamxnalilxdeyeMdu heVLidAdxyitu. inunxmuMde Atamxshabadxda
muKAyxthaRvu barxhamxnalilxruvudeMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{padAthaRvanunx heVLidadxlilx vAkAyxthaRvu yAvudariMda 
tiLiyabeVku~?}

\begin{shl}
tatasatxdeVtaditi ca barxhAmxtamxpadavAcayxyoVH |
madhukANADxthaRsavaRsavxM vAkeyxVna parxtipAdayxteV\hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A madhu bArxhamxNadiMda ``tadeVtadf barxhAmx pUvaR manaparamf" itAyxdi vAkayxdiMda barxhamx matutx Atamx padagaLa athaRgaLige madhukAMDada saravxsavxvU (aMdare aikayxvu) parxtipAdisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{AKAyxyikeyanunx Iga AraMBisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnajanamxneV\s taH shurxtiH savxyamf |
vidhitasxnitxVha saMnAyxsaM meYterxVyiVti parxvataRteV\hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nija savxrUpa jAcnxnavanunx huTiTxsalu ``meYterxVyi" itAyxdiyAgi shurxtiyu tAnAgiyeV saMnAyxsavanunx vidhisalu bayasi horaTide.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq - a. 2. 4neV bArxhamxNa. kaMDike 1, 2}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 1, 2}

\begin{kandikeshl}
``meYterxVyiVti hoVvAca yAjacnxvalakxyX udAyxsayxnfvA 
areV\s hamasAmxtf sAthxnAdasimx hanatxteV\s nayA
kAtAyxyanAyx anatxMkaravANiVti || 1 ||

sAhoVvAcameYterxVyiV | yanunxma iyaM BagoVH
savARpaqthiviV vitetxVna pUNARnAyxtf kathaMteVnA\s maqtAsAyx
miti neVtihoVvAca yAjacnxvalokxyXV yatheYvoVpakaraNa
vatAM jiVvitaM tatheYvateV jiVvita sAyxdamaqtatatxvXsayxnAshAsitx
vitetxVneVti || 2 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{yAjacnxvalakxyXru virakatxrAgidudx `meYterxVyi' eMdu EtakAkxgi
  saMboVdhisidaru~?}

\begin{shl}
BAyARdayxnujAcnxpUvoVR hi saMnAyxsoV vihitaH shurxtw |
atoV\s nujAcnxthaRmeVvA\s\s ha meYterxVyiVmaqSirAtamxnaH\hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiyalilx heMDati modalAdavara anujecnxyanunx modalu paDedu saMnAyxsa mADabeVkeMdu vidhiside. adariMda muniyu anujecnx paDeyalu meYterxVyiyanunx karedu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
udAyxsayxnAvx areV sAthxnAdasAmxdAgxhaRsathxyXlakaSxNAtf |
cikiVSaRveV meV saMnAyxsamanujAcnxM dAtumahaRsi\hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY ! gaqhasAthxsharxmaveMbuva I sAthxnadiMda meVledudx hoVguvavanAgi saMnAyxsavanunx mADalu iciCxsuva nanage niVnu anujecnxyanunx koDu.
\end{artha}

\begin{shl}
yukatxmAha BavAnasAmxnanurUpaM cikiVSaRti |
yadeVvaM sati kataRvayxM tatikxSXparxmanushAdhi mAmf\hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVvu deVshakAlAdigaLige anuguNavAgiruvudanunx mADalu iciCxsididxVri. yukatxvAda mAtanunx namage heVLidiri. hiVgiralu yAvudanunx Iga nAnu mADabeVkAdadudx ideyo adanunx shiVGarxvAgi nanage Ajecnx mADiri.
\end{artha}

\vishaya{`hanatxteV\s nayA..' itAyxdi vAkayxvanunx vAyxKAyxnisutAtxre 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
anujAcnxtoV\s tha tAmAha hanetxVtAyxdi paraM vacaH |
kAtAyxyanAyx sapatAnxyX teV viBAgaM karavANayxhamf\hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anujecnxyanunx paDeda muniyu anaMtarave A meYterxVyiyanunx kuritu
`hanatx' itAyxdi muMdina mAtanunx heVLidaru. athaR:- ninanx sAvutiyAda
kAtAyxyaniyoDane ninage Asitx viBAgavanunx nAnu mADikoDuvenu.
\end{artha}

\vishaya{avaravare Eke viBAga mADikoLaLxlilalx, ivaru Eke viBAga mADidudx~?
eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
niHsAvx sitxrXV savxvatA puMsA niyukAtx kamaRsaMpadi |
mayi parxvarxjiteV tasAmxduyxvayoVnARthaRsaMgatiH\hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{BAyARputarxshacx dAsashacx tarxyasetxV nidhaRnAH
  samxqqtAH | yaMteV samadhigacaCxnitx yasayx teV tasayx tadadhxnamf || eMba
  samxqqtiyiMda heMDati, makakxLu, dAsaru (Baqtayxnu) I mUru janarU
  dhanavilalxdavareMdU avaru yAranunx AsharxyisuvaroV, avaru yAru
  yArige saMbaMdha paTaTxvaroV avarige avara haNa eMdu heVLide |}heMgasu 
  (savxtutx) AsitxyiruvavaLalalx. savxtutx iruva
puruSaniMda kamaRkeSxVtarxdalilx niyoVgisalapxDuvaLu. nAnu
saMnAyxsiyAgi horaTu hoVdameVle nimamx ibabxrigU darxvayxsaMbaMdha
hakukx iruvudilalx || (adariMda muniye modalu viBAgisalu horaTaru)
\end{artha}

\vishaya{virakatxnAda munige savxtitxna adhikAra heVge baMditu~? 
eMdare}

\begin{shl}
savxvAneVva purA nAyxsAduyxvayoVH sevxVna sAMparxtamf |
viBAgaM karavANiVti BAyAR teVnABayxcoVdayatf\hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtutx iruvavanAgiyeV idudx saMnAyxsa mADuvudakekx muMceyeV
nimimxbabxrigU Iga savxtitxna viBAgavanunx mADuveneMdu muniyu
heVLidanu. adariMda heMDatiyu parxshinxsidaLu || 
\end{artha}

\vishaya{adakekx utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
\footnote{``tAnanurUpABivaqRtitxBiH saMviBajayx saMnayxseVtf''
  eMbudeV shAsatxrX.}vaqtitxBiH saMviBajayx sAvxnasxMnayxseVditi coVdayxteV |
yataH shAsetxrXVNa teVnAyaM viBAgaH kirxyateV mayA\hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx vaqtitxgaLiMda savxtutxgaLanunx haMci saMnAyxsa
mADabeVkeMdu shAsatxrXve vidhiside. adariMda I viBAgavanunx nAnu 
mADuvenu. 
\end{artha}

\vishaya{meYterxVyi heVLuvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
yukatxmeVtadavxyXvasitaM yadivxtatxM na parxditasxti |
BavatasxMnAyxsavanUnxnamasamxdidhxtakaraM dhanamf\hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I niNaRyaveV yukatxvAdadudx, nimamx saMnAyxsadaMte namage hitakaravAda dhanavu (jAcnxnavu) yAvuduMToV A vitatxvanunx niVvu koDalu iciCxsuvudilalx. adariMda nimamx niNaRyaveV yukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{ashuciyAda sitxrXVyarige heVge A jAcnxna dhanavanunx koDuvudu~?}

\begin{shl}
mahAnuBAvasaMpakaRH kasayx noVnanxtikAraNamf |
ashucayxpi payaH pArxpayx gaknAgxM yAti pavitarxtAmf\hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
doDaDxvara saMpakaRvu yArige tAne unanxtige kAraNavAguvudilalx, ashuciyAda niVrU saha gaMgeyanunx hoMdi pAvitarxyXvanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BagavatasxMgateVnARnayxH puruSAthoVR\s maqtatavxtaH |
paqcACxmayxtoV\s maqtatavxsayx sAdhanaM sAyxtakxthaM dhanamf\hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUjayxrAdavara sahavAsakekx moVkaSxvanunx biTuTx matotxMdu puruSAthaRvu iruvudilalx. adariMda dhanavu moVkaSx sAdhana heVgAdiVtu~? eMdu keVLuvenu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq. a 2. kaMDike 3.}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 3}

\begin{kandikeshl}
sAhoVvAca meYterxVyiV yeV nAhaM nAmaqtA sAyxM\\
kimahaM teVnakuyARM yadeVva BagavAnf veVda\\
tadeVva meV bUrxhiVti || 3 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
sAreVNa yadi nAmeVyaM pUNAR sAyxdavxsunA mahiV |
tAvatA\s payxmaqtA\s haM sAyxM kiMvA neVtuyxcayxtAM yathA\hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe utakxqqSaTxvAda darxvayxdiMda I BUmiyu tuMbiruvudAdarU adariMda nAneVnu mukatxLAguvenoV~? athavA ilalxvo eMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
satAtxmAtorxVpakAriVNi dhanAni dhaninAM na hi |
kirxyAdAvxroVpakAriVNi yatoV\s taH paqcaCxyXteV kirxyA\hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhanikarigU dhanagaLu idadx mAtarxdiMda upakArakavAgilalx, avugaLu
kamaRda mUlaka upakArakavAguvavu, adariMda kamaRvanunx
parxshinxsutetxVne.
\end{artha}

\vishaya{yAjacnxvalakxyXru I parxshenxge utatxrisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtAyxha paqSaTxH sAvxM jAyAM nAmaqtatavxM dhanAditi\hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vitatxM ceVnAnxmaqtatAvxya kasAmxdidxtasxti tadaBxvAnf |
iti paqSoTxV\s barxviVdivxtatxsAdhanasayx parxyoVjanamf\hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kaSxyiSuNxsAdhanAdhiVnaM jiVvitaM sAyxdayxthA naqNAmf |
tatheYva tava vitetxVna jiVvitaM nAmaqtAtamxtA\hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx keVLidAga muniyu tananx heMDatiyanunx kuritu dhanadiMda
moVkaSxvAguvudilalxveMdanu. dhanavu moVkaSxkekx sAdhanavalalxdidadxre
adanunx niVvu Etakekx koDuvudeMdu heMDatiyu keVLuvaLu, Aga patiyu I
riVti utatxravanunx heVLuvanu. darxvayx sAdhanege parxyoVjanaveVneMdare 
nashavxravAda sAdhanadiMda mAnavarige jiVvanavu heVge naDeyuvudoV,
hAgeyeV ninagU darxvayxdiMda jiVvanavAguvudu. adariMda moVkaSx athavA
amaqta savxrUpavu laBisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`amaqtatavxsayxhi nAshAsitxvitetxVna' eMbudanunx 
vAyxKAyxnisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvidhavxMsAjAjxcnXnAdeVvAmaqtaM yataH |
amaqtatavxsayx nA\s\s shA\s pi vitatxsAdheyxVna kamaRNA\hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdu nAshavAdare jAcnxnadiMdaleV amaqtavu (moVkaSxvu)
baruvudu. AdakAraNa dhanadiMda Acarisuva kamaRdiMda moVkaSxda AseyU 
ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kutoV\s maqtatavxsaMpArxpitxjAcnxRnamAterxYkaheVtunA ||
na kamaR kAraNaM muketxVnARginxsAtxpasayx BeVSajamf ||
kamaRBoyxV janamx niyataM janamx ceVninxvaqRtiH kutaH\hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna oMdeV sAdhanavAgidudx moVkaSxvu baruvudu heVge~? eMdare  mukitxge kamaRvu kAraNavalalx, beMkiyu tApakekx auSadhavalalx eMbuvaMte, kamaRgaLiMda janamx tapapxdu, janamxvu baruvudidadxre moVkaSxvelilxMda barabeVku~?.
\end{artha}

\begin{shl}
savxBAvAdeVva sAdhUnAM parxvaqtitxrupakAriNiV |
apakAriNayxpi janeV kimu BakatxjanaM parxti\hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhugaLa parxvaqtitxyu sahajavAgi upakAra mADuvaMtahadu, apakAra mADida janaralUlx upakAriyAgiruvudu. hiVgiruvAga Bakatxjanaralilx avara parxvaqtitxyu heVge ide eMbudanunx heVLabeVke?
\end{artha}

\begin{shl}
nUnaM mamAparAdhoV\s yaM yadaBxvanotxV\s pi mAM parxti |
parxtiloVmaM cikiVSaRnitx koV\s nayxH sAyxdidhxtakaqnamxma\hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nishacxyavAgiyU idu nananx aparAdhaveV, kAraNaveVneMdare! niVvU kUDa
nanage parxtikUlavanenxV mADalu udedxVshisididxVri, (Adare nAnu
beVre yAranunx koVruvudilalx) nanage  hitavanunx mADuvavaru nimamxnunx
biTuTx beVre yAridAdxre?
\end{artha}

\begin{shl}
anurakAtxM pirxyAM sAdhivxVM badAdhxvX vitetxVna mAM kathamf |
kAmoVciCxtitxmakaqtAvx ca saMnayxsanitx BavadivxdhAH\hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda nimamxlilx anurakatxLU pirxyeyU pativarxteyU Ada nananxnunx dhanadiMda kaTiTxhAki nananx bayakeyanunx hoVgalADisade nimamxMthavaru saMnAyxsavanunx heVge mADuvareMdu~? nAnu keVLutetxVne.
\end{artha}

\begin{shl}
vitAtxcecxVdamaqtatavxM sAyxtatxtitxtayxkASx na yujayxteV |
vitAtxcecxVnAnxmaqtatavxM sAyxdavxda teVna mamApi kimf\hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhanadiMda moVkaSxvu baruvudAdare adanunx biDuva iceCxyu yukatxvAguvudilalx. dhanadiMda moVkaSxvu bAradidadxlilx adariMda nanagU Enu parxyoVjana~? heVLi.
\end{artha}

\begin{shl}
yadayxsatxyXnujiGaqkeSxYvaM karuNA vA mayiVSayxteV |
yadeVva BagavAnevxVda teVna saMviBajasavx mAmf\hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tamage nananx meVle anugarxhamADuva apeVkeSx, athavA karuNeyiruvudAdare yAvudanunx pUjayxrAda tAvu tiLidiruviro adariMda nananxnunx kAtAyxyaniyiMda viBajane mADisiri.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq. a 2. kaMDike 4.}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 4}

\begin{kandikeshl}
sahoVvAca yAjacnxvalakxyXH pirxyabatAreV naH satiV\\
pirxyaMBASaseV EhAyxsavx vAyxKAyxsAyxmi teV vAyxcakASxNasayx\\
tu meV nididhAyxsasevxVti || 4 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
yadivxjAcnxnAtapxritayxjayx niHsheVSaM vitatxsAdhanamf |
sAvxrAjayxmiVpasxti BavAMsatxdeVva vasu deVhi meV\hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara jAcnxnadiMda elAlx darxvayxsAdhanagaLanunx biTuTx tAvu sAvxrAjayxvanunx moVkaSxvanunx apeVkiSxsuviro adeV dhanavanunx nanage koDi.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s\s dinARnotxV na madhayxM vA yasayx vitatxsayx vidayxteV |
BoVgeV na ca kaSxyaM yAti tadeVva vasu diVyatAmf\hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva dhanakekx AdiyU ilalxvo, aMtayxvU ilalxvo, madhayxvU ilalxvo, BoVgapaTaTxrU yAvudu kaSxyavanunx hoMduvudilalxvo adeV dhanavanunx tAvu koDoVNavAgali.
\end{artha}

\begin{shl}
ananatxvitotxV hi BavAnanatxvadidxVyateV kutaH |
asataH kiVdaqshaM dAnaM sadeVvAtaH parxdiVyatAmf\hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVvu nAshavAgada dhanavuLaLxvaru, nAshavAguva dhanavanunx heVge koDuviri~? mitheyxyAda vasutxvina dAnaveMtahadu~? AdadxriMda satayxvAdadadxnenxV koDi.
\end{artha}

\vishaya{``sahoVvAca'' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaRvanunx heVLutAtxre 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
saMsArapuruSAtheVRBoyxV yatoV nAvuyxtithxtAtamxneV |
muketxyXVkasAdhanaM jAcnxnaM dAtuM shakayxmidaM mayA\hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{shl}
amumukuSxtavxmAshaknakxyX BavateyxY tatapxrXditisxtamf |
saMsArAcecxVdivxrakAtx\s si gaqhANAnutatxmAmaqtamf\hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArada puruSAthaRgaLanunx biTuTx ELada avirakatx citatxrige
mukitxge mAtarx sAdhanavAda jAcnxnavanunx nAnu koDuvudakekx
sAdhayxvAguvudilalxveMdU ninanxlilx moVkaSxda bayakeyU ilalxveMdu
shaMkisi ninagAgi A dhanavanunx koDalu modalu
iciCxsidenu. saMsAradalilx virakatxLAgiruvalilx atayxMta utatxmavAda
(moVkaSxvanunx) amaqtavanunx koDuvenu, tegeduko.
\end{artha}

\begin{shl}
sitxrXVNAM yaducitaM vAkayxM parxtiloVmaM na BASaseV |
pUvaRvatatxvXnukUlaM tavxmidAniVmapi BASaseV\hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sitxrXVyarige yAvudu ucitavAda mAtu ideyo, adanenxV hiMdinaMte anukUlavAgiye niVnu IgalU mAtanADutitxVye, adakekx vipariVtavAgi parxtikUlavAgi mAtanADuvudilalx, (adariMdalU niVnu ahaRLAgididxVye).
\end{artha}

\begin{shl}
moVkaSxM yAnatxM naraM saveVR mucnacxnitx sahajA api |
atiBakitxtayA mAM tavxM moVkeSxV\s pi na jihAsasi\hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvanunx adara mAgaRvanunx hiDidu hoVguva puruSananunx joteyalilx huTiTxdavarU saha elalxrU biTuTxbiDuvaru. Adare atayxMta BakitxyuLaLxvaLAdadxriMda niVnu mAtarx moVkaSxdalUlx nananxnunx biDalu iciCxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viBAgamasahanitxVva madatisenxVhakAraNAtf |
mukAtxvanuyiyAsi tavxM madeYkAtamxyXpariVpasxyA\hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Asitx viBAgavanunx sahisadiruvaMtiruvavaLAgi nananx meVlina hecicxna senxVha nimitatxdiMda mukitxyalUlx nanonxDane EkAtamxteyanunx hoMdalu bayasi nananxnunx niVnu hiMbAlisi barutitxruve.
\end{artha}

\begin{shl}
atisenxVhA\s pakaqSoTxVmA deVhAdhaRM shUlinaH shirxtA |
tavxM tu savARtamxnA\s\s tAmxnaM kaqtasxnXM mAmAputxmicaCxsi\hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx niVnu deVvatA sitxrXVyaranunx miVrisida atuyxtatxma gaqhiNiyAgididx, EkeMdare pAvaRtiyu atayxMta senxVhadiMda AkaSiRsalapxTaTxvaLAgi Ishavxrana deVhadalilx adhaRBAgavanunx mAtarx seVridaLu, niVnAdaro savaRrUpadalilx pUNaRvAgi nananx AtamxvanenxV seVralu bayasiruve.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatasutxBayxM vakASxyXmayxmaqtasAdhanamf |
nididhAyxsasavx ceVtoV\s toV vAyxcakASxNasayx tanamxma\hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda I riVtiyAgi utakxqqSaTxLAgiruveyoV, adariMda ninagoVsakxra moVkaSx sAdhanavanunx heVLuvenu, adanunx vAyxKAyxnisuva nananx mAtina meVle citatxvanunx EkAgarxvAgi irisu.
\end{artha}

\vishaya{virakatxnalalxdavanige barxhamxvideyxyalilx adhikAravilalx 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
A barxhamxNoV\s sAmxtasxMsArAcuCxdadhxdhiVnaR virajayxteV |
yAvatAtxvananx vidAyxyA adhikAriV BaveVnanxraH\hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shudadhxvAda budidhxyuLaLx mAnavanu (hiraNayxgaBaR) barxhamxna payaRMtaraviruva saMsAradalilx eSaTxra payaRMtara virakatxnAgade iruvano, aSaTxravaregU barxhamxvideyxge adhikAriyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
veYrAgayxheVtAvapayxsimxnarxkotxV dhamARdiheVtutaH |
yatoV\s taH kamaRshudAdhxtAmx BavAdasAmxdivxrajayxteV\hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veYrAgayxkekx kAraNavAgidadxrU I parxpaMcadalilx dhamARdigaLa nimitatxdiMda anurakatxnAguvanu, adariMda kamaRgaLiMda shudadhxvAda citatxvuLaLxvaneV I saMsAradiMda virakatxnAgutAtxne.
\end{artha}

\vishaya{`navA areV patuyxH kAmAya' itAyxdi shurxtiya tAtapxyaRveVnu~?}

\begin{shl}
veYrAgayxheVtUnasxMsAreV tasAmxdayxtAnxdiyaM shurxtiH |
na vA ara iti huyxkAtxyX vakutxM samupacakarxmeV\hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`navA areV patuyxH kAmAya' itAyxdi vacanadiMda saMsAradalilx veYrAgayx   huTuTxvudakekx beVkAda kAraNagaLanunx heVLalu I shurxtiyu AraMBiside.
\end{artha}

\vishaya{saMsAra niHsAraveMdu tiLidare veYrAgayx baruvudAdare kamaRgaLu 
heVge shudidhxkArakavAguvavu~?}

\begin{shl}
yasimxnenxVva parA sakitxsatxsimxnenxVva nirAdaramf |
kamaR kaqtAvx paraM yatAnxdanayxsAyxthaRyateV Palamf\hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva savxgARdigaLalelx hecicxna Asakitx (rAga)viruvudo, avugaLalilx Adaravanunx toVrisade kamaRgaLanunx yatanxpUvaRka Acarisi beVreyAda jAcnxnada Palavanunx bayasuvanu.
\end{artha}

\vishaya{nitAyxdi kamARnuSAThxna mADidavarigU vividiSe kANuvudilalxvalalx~? eMdu
keVLidare  {\rm ---} }

\begin{shl}
kimikoSxV rasamAponxVti yatAnxninxSipxVDayananx nA\hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tiVvarxduHKoVdaBxvoV budwdhx saMsAkxroV yAvadeVva tu |
tadivxpakaSxH suKaM tAvadalapxM tatasxMkaSxyeV kaSxyaH\hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxyatanxpUvaRkavAgi kababxnunx hiMDuva manuSayxnu kabibxna
rasavanunx (hAlanunx) paDeyuvudilalxveVnu~? paDadeV
paDeyuvanu\footnote{hAgeye IshavxrApaRNaveMba budidhxyiMda
  kamARnuSAThxnavanunx mADuva mAnavanu ihadalolxV paradalolxV kamaRda
  PalavAda jAcnxnada hebabxyakeyanunx hoMduvanu. virakatxnAgi
  mumukuSxvAguvaneMdu tAtapxyaR.}. tiVvarx duHKadiMda budidhxyalilx
oMdu bageya saMsAkxravu huTuTxva payaRMtaravU adakekx virudadhxvAda
suKavu alapxvAgiruvudu, adu nAshavAdare idU nAshavAguvudu (adariMda
saMsAradalilx asArate budidhxhuTiTx veYrAgayxvu baruvudu).
\end{artha}

\vishaya{veYrAgayxkekx matotxMdu kAraNavU iruvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
shiVtamalapxM suKaM girxVSemxV tApoV\s lapxH shishireV suKamf |
tadeVva duHKakaqdUBxri tadedhxVtovxVranavasithxteVH\hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
  beVsigeyalilx sheYtayxvu savxlapx suKakara, hAgeyeV himakAladalilx
  tApavu savxlapx suKakara, adeV shiVtavu hecicxna duHKavanunx
  koDuvudu, adara kAraNagaLu niyatavAgi ilalxvAdadxriMda I
  riVti vayxtAyxsagoLuLxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
shabodxV\s sitx na pirxyaH kashicxdapirxyoV vA savxtasatxthA |
rakatxdivxSaTxmanoV heVtuH shabAdxdayxtheVR pirxyApirxyeV\hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx shabadxvu savxtaH tAneV yAvudoMdU pirxyavAgilalx, hAgeye apirxyavAgiyU iruvudilalx. adariMda shabAdxdi viSayagaLu pirxyavAguvudakUkx apirxyavAguvudakUkx rAgadiMda matutx devxVSadiMda kUDida manasesxV kAraNavu.
\end{artha}

\vishaya{vasutxtaH vicAra mADidare anAtamxvelalxvU apirxyaveV. heVge~? 
eMdare}

\begin{shl}
savxtoV\s KiloV\s pirxyoV\s nAtAmx parxtayxknomxVheYkaheVtutaH |
parxtayxgAhAlxdakAritAvxdapirxyoV\s pi pirxyoV mataH\hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxrUpadalilx anAtamxvelalxvU parxtayxgAtamxna ajAcnxnavoMdeV oMdu kAraNadiMda AgideyAdadxriMda apirxyaveV, apirxyavAgidadxrU parxtayxgAtamxna AnaMda sUPxtiRge kAraNavAdadxriMda pirxyaveMdu aBipArxyaviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jAyAdirapirxyaH savaRH savxta AdayxnatxduHKakaqtf |
tadedhxVtoVrAtamxnaH pirxVteVjARyAdiH pirxya ucayxteV\hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heMDati modalAdavaru pirxyavAdavaralalx, elalxrU tAneV modalu, kone haMtagaLalilx duHKavanunxMTu mADuvaru, avaralilx pirxyatavxviruvudakekx kAraNavAda Atamxnalilx pirxVtiyiruvudariMda heMDati modalAdavu pirxyaveMdu heVLuvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
na kasAyxMcidavasAthxyAmAtAmx loVkeV\s pirxyoV mataH |
pirxyoV\s pirxyashacx jAyAdiyaRthA\s nAtAmx muhumuRhuH\hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva avasethxyalUlx loVkadalilx Atamxnu apirxyavAguvudilalx, anAtamxvAda heMDati modalAdavaru matetx matetx pirxyavU, apirxyavU Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxta EvApirxyoV\s nAtAmx hAyxtamxpirxVtayxthaRsAdhanAtf |
jAyAdiH sAyxtipxrXyoV BakAtxyX banadhxkAyxH kAmukoV yathA\hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVgeMdare- anAtamxvAda heMDati modalAdavu tAnu apirxyavAdarU Atamxna pirxVti (saMtoVSavanunx) uMTumADuvudariMda gwNavAgi pirxyavAguvavu, vayxBicAriNiyAda sitxrXVge kAmukanu pirxya eMbuvaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
niheYRtukiV savxtaH pirxVtirAtamxneyxVva yatasatxtaH |
BAkatxM pirxyaM paritayxjayx muKayxM pirxyamupAsharxyeVtf\hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EnoMdU nimitatxvilalxde akaqtirxmavAda pirxVtiyu savxtaH AtamxnalelxV iruvudu, adariMda gwNavAda pirxyavasutxvanunx biTuTx muKayx pirxyavanunx avalaMbisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kaSxyAnAtx nicayAH saveVR patanAnAtxH samucaCxrXyAH |
saMyoVgA viparxyoVgAnAtx maraNAnatxM ca jiVvitamf\hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx aBivaqdidhxgaLU koneyalilx kaSxyisuvavu, elAlx ErikegaLU (meVlina
padavigaLige EruvudU saha) koneyalilx biVLuvudakekx iruvavu. elAlx
saMbaMdhagaLU koneyalilx biTuTx hoVguvavu, badukU saha koneyalilx
maraNadalelx mugiyuvudu- eMdu veVdavAyxsara vacanaviruvudariMda
avugaLalilx veYrAgayxve kataRvayxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
na tadasitx suKaM loVkeV yananx duHKakaraM BaveVtf |
tadasaMpArxpitxviceCxVdakaSxyeVSavxsuKakaqdayxtaH\hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx loVkadalilx duHKavanunxMTumADada suKaveV ilalx, heVgeMdare suKavu laBisadiruvAgalU athavA adu tapipxhoVdAgalU, nAshavAdAgalU duHKavanenxV koDuvudu. adariMda duHKavanunx koDada suKaveMbudu ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ceVtAsxdhanoVdUBxtaM yAvatikxMcitusxKaM matamf |
taninxHsheVSaM paritayxjayx suKamAtayxnitxkaM sharxyeVtf\hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi sAdhanagaLiMda baruva yAvudeV oMdu suKavidadxrU avelalxvanunx biTuTx shAshavxtavAda suKavanunx avalaMbisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sAMsArikasuKasAyxsayx duHKatAvxdukatxheVtutaH |
niSakxqqSAyxtasatxtaH pirxVtiM parxtiVceyxVva niveVshayeVtf\hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAradalilxruva I suKavu hiMde heVLida kAraNadiMda duHKakaravAdadxriMda adaralilxruva pirxVtiyanunx eLataMdu parxtayxgAtamxnalelx iDabeVku athavA irisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{patijAyAdigaLu nijavAduvugaLalalx -}
\end{artha}

\begin{shl}
sarxji daNADxdayoV yadavxtasxrXgajAcnxneYkaheVtukAH |
patijAyAsutAdeyxVvaM parxtayxgajAcnxnaheVtujamf\hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxdalilx kANuva daMDAdigaLu hagagxda ajAcnxnaveMba kAraNadiMda heVge huTiTxkoLuLxvavo, hAgeye, namamx pati, BAyeR, putarx muMtAdavugaLU saha parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxvAgi huTiTxkoLuLxvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARnathaRnivaqtitxshacx savARhAlxdApitxreVva ca |
parxtiVci jAcnxnamAtArxcecxVtatxdanayxtApxrXthayxRteV kathamf\hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sakala duHKagaLa nAshavU, elAlx AnaMda lABavU parxtayxgAtamxnalilx
jAcnxnavoMdariMdaleV Aguvudidadxre adakekx beVreyAdudanunx Eke
beVDutAtxre~?.
\end{artha}

\begin{shl}
yasayx saMbanadhxmAshirxtayx hayxpirxyoV\s pi pirxyAyateV |
pirxyoV\s payxpirxyatAM yAti yasayx saMgatikAraNAtf\hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara saMbaMdhavanunx iTuTxkoMDare apirxyavAdadUdx pirxyavAdaMte Aguvudo, yAvudara saMbaMdha nimitatxdiMda pirxyavAdadUdx apirxyavAguvudo aMtaha Atamxnanunx biTuTx beVre yAvudanunx beVDuvudu~?.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx anuBavaveV parxmANa  {\rm ---} }

\begin{shl}
daqSATxvX\s nuBavatasatxtatxvXmAtAmxnAtamxpadAthaRyoVH |
upAditAsx jihAsA ca tatakxqqteYvAnupAlayxtAmf\hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anuBavadiMdale Atamx-anAtamx padAthaRgaLa tatatxvXvanunx kaMDu, tegedukoLuLxvudakUkx biDuvudakUkx apeVkeSxyu uMTAguvudu. avugaLa tatatxvX niNaRyadiMdaleV I apeVkeSxyeMdu niriVkiSxsabeVkAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnApArxkAra AsaknogxV viSakotxV yoV\s sayx bAhayxtaH |
yathoVkatxkAraNAtasxvaRM parxtiVceyxVva niveVshayeVtf\hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
horagina viSayagaLalilx nAnA bageyAgi Asakitx (pirxVti) yAvudu iruvudo adelalxvanUnx hiMde heVLida kAraNadiMda parxtayxgAtamxnalelxV irisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
narakAdiva niviRNoNxV yAvanAnx\s\s  barxhamxNoV naraH |
na tAvadadhikAroV\s sitx keYvalayxjAcnxnavatamxRni\hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSaTxra payaRMtara mAnavanu narakavanunx noVDi beVsarapaDuvaMte barxhamxBinanxvAda I parxpaMcadalilx beVsarapaDuvudilalxvo virakatxnAguvudilalxvo, aduvaregU moVkaSxkekx kAraNavAda jAcnxnamAgaRdalilx avanige adhikAraviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savARsaknagxvinimuRkotxV moVkaSxmAtarxparxyoVjanaH |
atoV\s dhikirxyateV parxtayxgAjxcnXnoVtapxtwtx na rAgavAnf\hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda elAlx viSayagaLalilxruva rAgadiMda biDugaDeyAdavanU (virakatxnAdavanU) moVkaSxvoMdeV parxyoVjanavuLaLxvanAgi parxtayxgAtamxna jAcnxnavanunx huTiTxsikoLuLxvudaralilx AsakitxyuLaLxvanU Agiruva naranu adhikAriyAguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmx parxtayxkapxrXsidedhxVH sAyxtatxterxYvA\s\s tAmxnuBUtitaH |
iti parxmeVyanideVRshoV darxSaTxvayx iti tatapxrXmA\hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``AtAmx vA areV darxSaTxvayxH'' eMba vAkayxdalilx AtamxveMdare   parxsididhxyaMte parxtayxgAtamxne Aguvudu, adaralelxV tananx   anuBavaviruvudariMda parxtayxgAtamxveV adu. idariMda tiLiyabeVkAda   viSayavanunx nideRVshiside, `darxSaTxvayxH' eMbudariMda adara   nijavAda jAcnxna (anuBava)vu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx vidhiyanunx opupxva vidhivAdiya mata  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxbudidhxriyaM tAvatasxveVRSAM jAyateV savxtaH |
apArxpAtx savaRmAtemxVti seYvAtoV dhiVviRdhiVyateV\hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkasidadhx AtamxjAcnxnavu elalxrigU tAnAgiye Aguvudu, adariMda ajAcnxtavAda `savaRmAtAmx' elalxvU AtamxveV eMbuva jAcnxnavu idariMda vidhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtiya mAtu}

\begin{shl}
darxSaTxqqdarxSaTxvayxyoVBeVRdeV sateyxVvaM dhiVviRdhiVyateV |
niyoVjayxviSayABeVdeV GaTateV na vidhiyaRtaH\hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq-darxSaTxvayx=sAkiSx-sAkaSxyX ivugaLige BeVdavu
idadxreVneyeV I jAcnxnavanunx vidhisabahudu. niyoVjayx
(niyoVgisalapxDuva puruSa) matutx viSayagaLoDane darxSaTxqqvige
(sAkiSx ceVtanakekxV) aBeVdaveV Adare vidhiyu hoMduvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{barxhAmxtamx savxrUpavu tiLidare BeVdaveV iruvudilalxveMbudu 
shurxti sidadhxvAgide.}

\begin{shl}
\footnotemark[1]utatxroVtatxraBUyAMsi nAmAdiVni yathAkarxmamf |
upanayxsAyx\s\s tamxyAthAtamxyXM tatatxtatxvXM pArxbarxviVcuCxrXtiH\hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMde muMde hecicxna vasutxgaLeMdu nAmAdigaLanunx karxmavAgi boVdhisi I shurxtiyu Atamxna nijasavxrUpaveMbuva avugaLa tatatxvXvanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BUmanxshacx lakaSxNaM cakerxV yatarx nAnayxditi savxyamf |
atha yaterxVti cAlapxsayx pArxNAnatxsayx ca lakaSxNamf\hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
doDaDx vasutxvina lakaSxNavanunx ``\footnotemark[1]yatarxnAnayxtf 
pashayxti nAnayxcaCxqqNoVti nAnayx divxjAnAti saBUmA'' eMbudAgi
heVLide, hAgU anaMtarave ``\footnotemark[1]atha yatArxnayxtf pashayxti
anayxcaCxqqNoVti anayxdivxjAnAti tadalapxmf'' eMdu saNaNx vasutxvina
nAmadiMda AraMBisi pArxNa payaRMtaraviruva vasutxvina lakaSxNavanunx
heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx vidhiyilalxveMbudakekx matotxMdu kAraNavU ide,}

\begin{shl}
athAta iti vAkeyxVna hayxhameVveVti nishicxteVH |
niSidAdhxyXnAtamxrUpaM yatatxtoV\s haMkAranihunxtiH\hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AtemxYveVtAyxdivAkeyxVna pUNaRbarxhAmxvaboVdhinA |
nAvidhavxsatxM tamoV\s toV\s sitx na ca jAcnxnamanutithxtamf\hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nAnivaqtatxsatxthA\s nathoVR nAnavApatxM suKaM tathA |
kAyaRjeVcnxyasamApitxH sAyxtapxrXtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH\hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`\footnote{CAMdoVgayxdalilx I vAkayxgaLu baMdive-(CAM, a.7 - 25
    KaMDa) ``sa EvAdhasAtxtf sa upariSATxtf sa pashAcxtf athAtoV\s
    haMkArAdeVsha Eva ahameVvAdhasAtxtf ahamupariSATxtf ahaM pashAcxtf
  ahaM purasAtxtf ahaM dakiSxNatoV\s hamutatxratoV\s hameVveVda\c\ savaRmiti'' ``athAta AtAmxdeVsha Eva AtemxYvAdhasAtxtf
  AtomxVpariSATxtf AtAmx pashAcxtf AtAmxparasAtxtf AtAmx dakiSxNataH
  AtomxVtatxrataH AtemxYveVdaM savaRmiti''}athAtoV\s haMkArAdeVshaH' 
  itAyxdi vAkayxdiMda barxhamxveMbudu tAneV eMdu ahaMkAra mAtarxve eMdu
  nishacxyavAgiruvudariMda anAtamxrUpavu yAvuduMTo adanunx niSeVdhisi
  ``athAta AtAmxdeVshaH'' ``AtemxYvAdhasAtxtf" itAyxdi vAkayxdiMda
  adivxtiVyavAda barxhamxsavxrUpavanunx boVdhisuva mUlaka
  ahaMkAravanunx niSeVdhisiruvudu, matutx adariMda nAshavAgadiruva
  ajAcnxnaveV iruvudilalx, huTaTxdiruva jAcnxnavU ilalx,
  nAshavAgadiruva anathaRvU ilalx, paDeyadiruva AnaMdaveV ilalx,
  parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnadiMda kataRvayxvU,
  tiLiyabeVkAdadedxlalxvU mugidiruvudu, samasatx puruSAthaRvU laBisiyeV
  iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARsUpaniSatesxvXVvaM parxmAtArxdeVranAtamxnaH |
parxtayxknABxterxYkayAthAtamxyXM shUrxyateV soVpapatitxkamf\hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideV riVtiyAgi elAlx upaniSatutxgaLalUlx parxmAtaq muMtAda elAlx anAtamx
vasutxgaLa nija tatatxvXvu parxtayxgAtamxvoMdeV eMdu yukitx yukatxvAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
ihApi neVti vAkeyxVna parxtiVcoV\s tatasxvXBAvakamf |
vuyxtAthxpitamanUdAyx\s\s ha savaRmAtemxVti naH shurxtiH\hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililxyU `neVti neVti' eMba vAkayxdiMda parxtayxgAtamxniMda adara savxBAvakekx virudadhxvAda anAtamxvanunx niSeVdha mUlaka meVlakekx ebibxsidadxnunx anuvAda mADiye elalxvanunx AtamxveMdu namage shurxtiyu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``savaRmAtAmx'' eMbudara tAtapxyaRveVneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
BAvABAvAtamxnA sAthxnaM na niSeVdhayxsayx vasutxnaH |
yatoV\s taH savaRmAtemxYva pArxbarxviVcuCxrXtiracnajxsA\hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BAva matutx aBAva rUpadalilx niSeVdhisalapxDuva vasutxvige sithxtiyilalx. adariMdaleV elalxvU AtamxveV eMdu shurxtiyu savxrasavAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAvuyxtithxtamanAH kashicxtapxrXtiVcoV\s nayxtapxrXpashayxti |
vuyxtithxtAtAmx\s pi cA\s\s tAmxnaM pashayxnenxVvAnayxdiVkaSxteV\hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx\footnote{ililx manasusx ahaMkAra rUpadalilx suSupitxyalilx
  toVruvudilalx, AvAga manasusx ELuvudilalxveMdathaR. I riVti iruva
  supatx citatxnige sAkiSxceVtanavanunx biTuTx beVre EnU
  AvAga toVruvudilalx. ahaM eMba adhAyxsavilalxde eraDaneV vasutx
  toVruvudilalx, ahaM eMdu toVruva jAgara savxpanxgaLalilx mAtarx
  Atamxnu misharxvAgi ahaM eMdu toVridarU eraDaneV shariVrAdigaLu
  kANuvavu. hiVgiruvAga lwkikavAda Atamxna jAcnxnavanunx
  mADikoLaLxbeVkeMdu I jAcnxnadalilx vidhiyanunx mADuvudu vayxthaRveV
  Aguvudu. adariMda darxSaTxvayxH eMba tavayxparxtayxyadiMda toVruva
  vidhiyu dashaRnadalilx iruvudilalxveMdu tAtapxyaR.} manasusx 
  meVlakekx ELadeyiruvavanu (aMdare ahaM eMbudAgi ariyada 
  manasusxLaLxvanu) yArU parxtayxgAtamxnige 
beVreyAgiruvudanunx kANuvudilalx. manasusx meVlakekx edudx toVruvavanU
Atamxnanunx noVDutitxruvAgalU beVreyoMdanunx kANuvanu. adariMda
yAranunx udedxVshisi jAcnxna vidhiyanunx heVLuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtanarxyXM yatarx katuRH sAyxtatxtarx katAR niyujayxteV |
\footnote{anavxya}anavxyavayxtireVkABAyxmAtAmxnAtamxviveVcaneV\hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva viSayadalilx kataqRvige sAvxtaMtarxyXviruvado adaralilx
kataqRvanunx niyoVgisuvuduMTu. parxkaqtadalilx
anavxyavayxtireVkagaLiMda Atamx, anAtamxgaLa viveVcane mADuvadaralilx
vidhiyu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAkayxdiMdaleV adara athaRjAcnxnavAguvAga vidhi Etakekx~? 
eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vacoVthaRparxtiboVdhasayx padAthARjAcnxnameVva tu |
yatoV\s natxrAyasatxdAdhxnw teVna tatarx niyujayxteV\hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAkAyxthaR jAcnxnakekx padAthaR ajAcnxnaveV viGanx=parxtibaMdhakavu. adariMda adanunx nivArisalu A padAthaR viveVcaneyalilx A vidhiyiMda niyamisalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM jAcnxtapadAthaRH sanayxthA pUvaRmavAdiSamf |
barxhamx vA idamitayxtarx nAyxyeVneYkAtamxyXyAyinA\hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{shl}
niranatxrAyoV vAkAyxthaRM vAkAyxdeVvAvagacaCxti |
avAyxvaqtAtxnanugataparxtayxkatxtatxvXsamiVkaSxNAtf\hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi padAthaRvanunx tiLidavanu EkAtamx savxrUpavanunx anusarisuva nAyxyadiMda `barxhamxvA idamagarx AsiVtf' eMbuvalilx hiMde heVge heVLideyoV hAgeye yAva bAdheyilalxde vAkayxdiMdaleV vAkAyxthaRvanunx tiLiyuvanu. heVgeMdare:- visheVSarUpavAgiyU sAmAnayxrUpavAgiyU ilalxda parxtayxgAtamx tatavxvanunx cenAnxgi ariyuva mUlaka tiLiyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx BASayxkArara saMmatiyU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
nitayxmukatxtavxvijAcnxnaM \footnote{`vAkAdaBxvati nAnayxtaH' eMdu upadeVsha
  sAhasirxyalilx pAThavide.}vAkAyxdeVvAcnajxsA BaveVtf |
vAkAyxthaRsayx ca vijAcnxnaM padAthaRsamxqqtipUvaRkamf\hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxM padAthaRH samxyaRteV dhurxvamf |
EvaM niduRHKamAtAmxnamakirxyaM parxtipadayxteV\hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(hiVgeMdu BagavatApxdaru upadeVsha sAhasirx tatavxmasi
  parxkaraNadalilx) 
\end{artha}

\begin{artha}
athaR:- vAkayxdiMdaleV savxrasavAgi tAnu nitayxmukatxneMba jAcnxnavAguvudu, vAkAyxthaR jAcnxnavu padAthaR samxraNeya mUlakavAguvudu, heVge~? anavxya vayxtireVkagaLiMda padAthaRda-samxraNeyu Aguvudu nishicxta. I riVtiyAgi duHKaveVnu ilalx. kirxyAshUnayxnAda shudAdhxtamxnanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{baq - a 2, bArx 4. vAtiRka 1-112 kone.}}


%%%% From 008.tex

\begin{shl}
parxtayxknoBxVhoVdaBxvAnAtamxpArxdhAneyxVna tamoVnavxyAtf |
AtAmx\s\s tAmxnaM purA\s jAcnxsiVdAvxkAyxthaRjAcnxnajanamxnaH\hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu tanage vAkAyxthaRjAcnxnavAguvudakekx muMce ajAcnxnavu tananxlilxdadxdadxriMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda (ahaMkArAdi) anAtamx vasutxgaLa pArxdhAnayxdiMdaleV Atamxnanunx tiLididadxnu.
\end{artha}

\begin{shl}
anAtamxnoV\s ta AtAmxnamanavxyavayxtireVkataH |
niSakxqqpAyx\s\s tamxnayxthA\s\s tAmxnaM savaRmAtemxVti pashayxti\hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara Atamxnanunx anAtamx vasutxviniMda anavxya vayxtireVkagaLa mUlaka beVpaRDisi niNaRyisi tananxlilxye Atamxnanunx elalx AtamxveMdu kANuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{hiMde heVLidaMte anavxya vayxtireVkagaLa mUlaka tatavxM padAthaRgaLa shoVdhanegaLiMda Aguva jAcnxnadalilxruvaMte vAkAyxthaRjAcnxnadalilx vidhiyide, Adare tiLiyada viSayavanunx tiLisuvudeMbuva vidhiyeV horatu aparxvaqtatx parxvataRneyalilx.}ajAcnxtajAcnxpanaM cAtoV vidhiratArxBidhiVyateV |
\footnote{modalu tAnu kAyaRdalilx toDagadavananunx toDaguvaMte mADuvudeV aparxvaqtatx parxvataRne yajAcnxdigaLalilxruvaMte ililx idu ilalxveMdathaR.}aparxvaqtatxparxvaqtitxshacx nAyxyABAvAnanx yujayxteV\hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkAyxthaRjAcnxnada viSayadalUlx ajAcnxtajAcnxpanaveMba vidhiyeV heVLalapxDuvudu, Adare nAyxyavilalxdadxriMda aparxvaqtatx parxvataRneyeMbuva vidhiyu mAtarx yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{heVge~? nAyxyavilalxveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
nitayxM na BavanaM yasayx yasayx vA nitayxBUtatA |
na tasayx kirxyamANatavxM KapupApxkAshayoVriva\hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx nitayxvU, utapxtitxyeV iruvudilalxvo, matutx yAvudakekx nitayxsidadhxteyeV iruvudo adakekx kirxyeyiMda huTeTxMbudU baruvudilalx. udA:- AkAsha kusumakUkx AkAshakUkx heVge baruvudilalxvo hAgeye.
\end{artha}

\vishaya{hAgadare savxtaH sidadhxvasutxveMdareVnu~?}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdi savxtoV yasayx yasayx cAtayxnatxmeVva na |
kirxyAnapeVkaSxsidadhxtAvxtasxvXtaHsidadhxM taducayxteV\hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH yAvudakekx utapxtitx modalAdavu iruvudilalxvo, yAvudakekx savxtaH athavA matotxMdariMdalAgali yAva bageyalUlx utapxtitxyiruvudilalxvo, adu kirxyeya apeVkeSxyilalxde sidadhxvAdadxriMda savxtaH sidadhxvasutxveMdu heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdw tu yacaCxkatxM heVtumAtarxmapeVkaSxteV |
sAPalayxM kamaRNasatxtarx tadaBivayxkitxkaqdidhx tatf\hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{udA:- biVjavu aMkurAdi rUpadiMda huTaTxlu samathaRvagiruvudu, adariMda adakekx kaqSi muMtAda kamaRda apeVkeSxyide. kaqSi muMtAda kamaRvu naDedalilx biVjavu aMkurAdi rUpadalilx horapaDuvaMte kaqSi muMtAda kamaRveV mADutatxde, aMtaha sathxLadalilx vidhiyuMTeMdu tiLiyabeVku.}utapxtitx modalAda viSayadalilx yAvudu shakatxvAgidudx, nimitatxvoMdanenxV apeVkiSxsuvudo, adaralilx kamaRkekx kirxyege saPalateyu baruvudu, alilx kamaRvu adanunx horapaDisuvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRM kAraNatanatxrXM sAyxtatxtasatxsAyx\s\s tamxlABataH |
anayxkAyaRmakAyaRM ca nAnayxtAkxraNamiVkaSxyXteV\hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRveMbudu kAraNakekx adhiVnavAgiruvudu, EkeMdare~? adariMdale A kAyaRda savxrUpavu laBisuvuvu, adariMda, inonxMdara kAyaRvAgiralu athavA kAyaRveV alalxdirali adu beVre kAraNavanunx niriVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVti yA budidhxH sA parxmeVyabalAdaBxveVtf |
parxmAtaqtanAtxrX sA ceVtAsxyXtapxrXpAtx loVkAginxbudidhxvatf\hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkaqtadalilx `elalxvU AtamxveV' eMbuva budidhxyu yAvuduMTo, adu parxmeVyada (viSayada) baladiMda huTuTxvudu. parxmAtaq (puruSa) nige adhiVnavAgi iruvudAdare loVkadalilx aginx budidhxyanunx iDuvaMte adu parxmeyAgadu.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s puruSatanatxrXtAvxnAnx\s\s tamxjAcnxneV vidhiBaRveVtf |
anavxyAdikirxyA tavxsayx tatatxnatxrXtAvxdivxdhiVyateV\hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda puruSAdhiVnavAgilalxvAdadxriMda AtamxjAcnxnadalilx vidhiyu iruvudilalx, anavxya modalAda vAyxpAravAdarU heVgeMdare idu adara adhiVnavAdadxriMda vidhisalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sharxvaNaM mananaM tadavxtatxthA shamadamAdi yatf |
pumAcnaCxkonxVti tatakxtuRM tasAmxdeVtadivxdhiVyateV\hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnakAkxgi sharxvaNa, manana. adaraMte matutx shama, dama modalAdudu yAvudu sAdhanavideyoV adanunx puruSanu mADalu samathaRnAgirutAtxne. adariMda adanunx vidhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnalilx vidhiyilalxveMbudakekx yukitx}

\begin{shl}
vishiSeTxVhAnuBUtishacx savaRmAnaPalaM yataH |
PalaM ca na vidheVyaM sAyxdatoV neVdaM vidhiVyateV\hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx samasatx parxmANagaLa PalaveV AgiruvadariMda vishiSaTxvAda anuBavavu (sacicxdAnaMdAnuBavavu) iruvudu. I Palavu vidhige viSayavalalx adariMda idanunx (AtamxsavxrUpavanunx) vidhisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu yukitx.}

\begin{shl}
parxmANamaparxmANaM ca parxmABAsaM ca yadaBxveVtf |
ceYtanAyxkArameVveYtatapxrXthateV savaRmeVva tatf\hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa, matutx aparxmANa, parxmABAsa (Barxme) idU saha ceYtanayxdAkAravuLaLxdedxV, EkeMdare~? avelalxvU toVrutatxveyAdadxriMda ceYtanAyxkAravuLaLxdudx.
\end{artha}

\vishaya{beVroMdu yukitxyU ide.}

\begin{shl}
nAnAkArAnupAdatetxV ceYtanAyxkArameVva satf |
parxtiVcayxvayxBicAyeVRkaM tadaneyxV vayxBicAriNaH\hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadavxsutxvu ceYtanAyxkAravuLaLxdAdxgiye idudx aneVka AkAragaLanunx hoMduvudu, Adare parxtayxgAtamxnalilx, oMdu rUpavu (ceYtanayx savxrUpavu) eMdigU tapapxde iruvudu, adanunx biTuTx uLida (elAlx vasutxgaLU) vayxBicArigaLu aMdare tapipxhoVguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{parxmAtaq parxmANa, parxmeVya I BeVdagaLu yAvudU ilalxdidadxrU suSupitx, mUCeR samAdhigaLalilx anuBavavu nitayx ceYtanAyxnuBavavu tapapxdeV idedxV iruvudu.}mAtArxdivayxBicAreV\s pi saMvidavayxBicAriNiV |
\footnote{matutx parasapxra GaTapaTAdi vasutxgaLU baMdidadxre athavA baMdu toVridare adeV kAladalilx matotxMdu toVruvudilalx, iruvudilalx. I riVtiyAgi parasapxra vayxBicaritavAguvavu; Adare nitayx ceYtanAyxnuBavavu sadA iruvudu.}mithaH kaqtesxnXV\s pi jagati tadanayxdavxyXBicAri tu\hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavu husiyAdarU ilalxde hoVdarU saMvitf eMbuva anuBavavu idedxV iruvudu, matutx elAlx jagatitxnalUlx saMvitftxnunx biTaTxre adakekx beVreyAdadudx vayxBicaritaveV aMdare husiyAdudeV.
\end{artha}
%% not yet
\begin{shl}
\footnote{ililx utapxnanxveMbudakekx mAdaleV sidadhxvAdadadxMdathaR yathAshurxtavAgi huTiTxkoMDidedxMdu athaRvalalx, hAgeye anutapxnanxveMbudakekx sidadhxvalalxde muMde huTuTxva eMdathaR.}utapxnanxmapi sajAjxcnXnaM parxmAtaqtAvxduyxpagarxhAtf |
\footnotemark[4]tadanutapxnanxvadABxti taduvxyXtapxtetxVH purA naqNAmf\hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnalilx jAcnxnavu utapxnanxveV AgidadxrU aMdare sidadhxveV AgidadxrU parxmAtaqtavx modalAdavugaLa saMbaMdhadiMda adara jAcnxnavu Aguva muMce mAnavarige utapxnanxvAgadiruvaMte sidadhxvAgilalxdaMteye toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sharxvaNa sAdhanagaLanunx mADidalilx baruva PalaveVnu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vuyxtApxdayxteV yadA sAkASxdayxthoVkatxnAyxyavatamxRnA |
utapxnanxmeVva vijAcnxnaM tadA pArxgapi manayxteV\hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga hiMde heVLida nAyxya mAgaRdiMda jAcnxnavuMTAguvaMte mADalapxDuvudo, AvAgaleV I vijAcnxnavanunx (aMdare nitayxceYtanayxvanunx) modalU sidadhxvAgitetxMdeV sAdhakanu tiLiyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxsAkiSxkeYva savaRsayx na veVdimxVtayxpi yA matiH |
kimu veVdimxVti budidhxH sAyxcicxdatoV\s vayxBicAriNiV\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`nAnu tiLidilalx'veMbuva budidhxyU saha elalxrigU tananx AtamxsAkiSxyAgiyeV iruvudu, hiVgiralu `nAnu tiLididedxVne'Mbuva budidhxyu AtamxsAkiSxkaveMdu heVLabeVkAdadedxVnide~? adariMdalU ceYtanayxvU avayxBicAri aMdare sadA tapapxde iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAdi heVLuvaMte `AtAmxvA areVdarxSaTxvayxH' eMbuvalilx meVlemxVle shabadxdiMda toVruva athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtemxVti meVyanideVRshoV veYshabadxsatxtasxmXqtAviha |
parxmAtaqkirxyayA vAyxpitxdarxRSaTxvayx iti BaNayxteV\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shabAdxnuroVdhatasAtxvadiVdaqgatorxVpajAyateV |
shurxteVranuBavaH sAkASxdayxthAvasutx na veVti vA\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vicAyaRmANoV\s nuBavoV rUpayxshukatxyXnuBUtivatf |
parxmANamaparxmANaM vA meVyasaMgatayxsaMgateVH\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AtAmxvA areVdarxSaTxvayxH' eMbalilx Atamx eMdu tiLiyabeVkAda viSayavanunx nideRVshiside. `veY' shabadxvu adara samxraNeyanunx tiLisuvudu, `darxSaTxvayxH' eMbudariMda \footnote{darxvayxH' eMbudu kamARthaRdalilx tavayxparxtayxya baMdu Agide. kamaRveMdare pANini heVLuvaMte `katuRriVpisxta tamaMkamaR' aMdare AyAya kirxyeyanunx mADuvanige tananx vAyxpArakekx muKayx udedxVshayxvAgi mADalapxTiTxrabeVku, adu kamaRvenisuvudu, udA:- `deVvadatatxHkaTaM karoVti' eMbalilx cApeyanunx mADuvudeV muKayx udedxVshayx mADi deVvadatatxnu tananx cApe heNeyuva kelasavanunx adara meVle mADuvanu, ivana heNeyuva vAyxpArakekx muKayxvAgi cApeye udedxVshayx guriyAgide, adariMda adeV kamaR, adara meVle divxtiVyAviBakitx, itAyxdigaLu. parxkaqta Atamxnu sAdhakanige sAkASxtAkxrakekx yoVgayxnu, sAdhakana sAkASxtAkxra mADikoLuLxva citatxvAyxpArakekx muKayx udedxVshayxvagiruvanu AtamxneV, adariMda kamARthaRdalilx tavayxparxtayxyavu daqshidhAtuvina meVle baMdide. idanenx parxmAtaqkirxyeya vAyxpitxyeMdu vAtiRkadalilx anuvAda mADideyeMdu tiLiyabeVku.}tiLiyuvAtana vAyxpArada vAyxpaneyu heVLalapxTiTxde, I Atamxna viSayadalilx shabadxvanunx anusarisuvadariMda I riVtiyAda anuBavavu shurxtiyiMda neVra huTuTxvudu, I meVlemxVle toVruva A pAtAthaRda nirAkaraNe  {\rm ---}  Adare vasutx iruvaMteye I anuBavavu Aguvudo, ilalxvoV~? tiLiyadu, I anuBavavanunx vicAra mADalAgi mutitxna cipipxnalilx beLiLxya anuBavavAguvaMte idu asatayxvAgide. vAdige saMmatavAda athaRveVneMdare~? idu \footnote{anadhigata-AbAdhitAthaR viSaya jAcnxna janakaM parxmANaMtadidhxnanx maparxmANamf' eMbaMteye beVre parxmANadiMda tiLiyada viSayavAgiyU adu AbAdhitavAgi satayxvAgirabeVku idanunx tiLisuvudAdare parxmANa, idakekx beVreyAgidadxre aparxmANaveMdu shAsatxrXkArara niyamaviruvudu `anupalabedhxV\s theRV tatapxrXmANamf bAdarAyaNasayx.}parxmANaveV~? athavA aparxmANave?  parxmeVya saMbaMdhaviruvadariMdalU, adara saMbaMdhavilalxdiruvudariMdalU I jijAcnxseyuMTAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtaqmeVyaBeVdoV\s tarx na tAvadagxmayxteV miteVH |
parxtayxgidhxVmAtarxgamoyxV\s thoVR yasAmxdAtemxVti nishicxtaH\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
 parxmAtaq-meVya-jAcnxtaq-jecnxya eMbuvagaLa BeVdavu parxmitige (tatavxjAcnxnakekx) toVruvudeV ilalx, EkeMdare! parxtayxgAtamxvoMdeV oMdiruva budidhxge I athaRvu hoLeyuvudu. adariMdale AtamxveMdu niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgidhxVgoVcaroV noV ceVdanAtAmx\s sw GaTAdivatf |
barxhAmxdimadhayxpAtitavxM tatashAcxsayx parxsajayxteV\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkf(savxyaMparxkAsha vasutxvu) budidhxge goVcarisadidadxre GaTAdivasutxgaLaMte anAtamxvAguvudu hAgAdalilx barxhamxneV modalAdavugaLa madhayxdalilx I AtamxnU seVridaMtAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
viBinanxdarxSaTxqqdaqSATxyXpitxGaRTAdeVriva nA\s\s tamxnaH |
na cABeVdeV\s sitx saMvAyxpitxreYkAtAmxyXdeVva kAraNAtf\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq, beVre. daqSiTx beVreyeMdAgi adara vAyxpanege oLapaDuvudeMbudu GaTAdi vasutxgaLige iruvaMte Atamxnige iruvudilalx, EkeMdare (darxSaTxqq, darxSaTxvayx) I eraDakUkx aBeVdaveV iruvAga dashaRnakirxyeya vAyxpaneyeMbudu iruvudilalx, eraDU oMdeV AtamxvAgiruva kAraNadiMda iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca darxSATx\s\s tamxnoV\s noyxV\s sitx darxSaTxrXnatxraniSeVdhanAtf |
na ca darxSoTxrXVdavxRyoVloVRkeV darxSaTxqq daqshayxtavxsaMgatiH\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige beVreyAgi matotxMdu darxSaTxnAda Atamxnu ilalx, shurxtiyalilx beVrobabx darxSaTxnu ilalxveMdu niSeVdhiside, matutx ibabxru darxSaTxqqgaLiruvudAdare loVkadalilx darxSaTx-daqshayxveMba saMbaMdhavU kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{tananxnunx tAneV noVDikoLuLxvaneMdu darxSATx eMdu Eke  athaR mADabAradu~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
kirxyAviroVdhaH pArxponxVti darxSuTxH sAvxtamxsamiVkaSxNeV |
tadadxqqSeTxVniRtayxsaMpArxpetxVviRdhAyxnathaRkayxsaMgatiH\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxnAda Atamxnu tananxnenxV tAnu noVDikoLuLxvalilx kirxyeya viroVdhavu\footnotemark[5] baruvudu, matutx Atamxna daqSiTxyu nitayxvU laBisirivudariMda vidhige niSaPxlateye baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamx dashaRnaveMdare saMsAri jiVvatamxna dashaRnavoV~? athavA beVreyoV~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
saMsAyARnamxni daqSeTxV\s pi na ca kiMcitapxrXyoVjanamf |
ayameVva ca noV\s nathoVR yatasxMsAyARtamxdashaRnamf\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAriyAda Atamxnanunx sAkASxtAkxra mADikoMDarU EnU parxyoVjanavilalx, I riVtiyAda saMsAri AtamxdashaRnaveV oMdu anathaRveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{beVreye eMdare~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
tadanayxsAyxparxsidedhxVshacx kathaM sAyxtatxtasxmiVkaSxNamf |
atha parxsidodhxV\s sAvAtAmx tadadxqqSiTxH kiM vidhiVyateV\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A AtamxnigiMta beVre Atamxve aparxsidadhxvagiruvudariMda adara dashaRnavAdarU heVge AdiVtu~? oMdu veVLe I Atamxnu (shAsatxrXdiMda) parxsidadhxveV aMdare adara dashaRnavanunx mADabeVkeMdu vidhisuvudu Eke~? 
\end{artha}

\vishaya{saMsAri Atamxna dashaRnavu vidhige yoVgayxvalalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide.}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxnAM pArxtayxkASxyXnAnx\s\s gameVkaSxNamf |
darxSuTxrAtAmx paqthakecxVtAsxyXnapxqqthagAtemxVti duvaRcaH\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqq, dashaRna-daqshayx ivugaLu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda Agamavanunx niriVkiSxsabeVkilalx, noVDuvavanige Atamxnu beVreyAgidadxre beVre AtamxneMdu heVLuvudu \footnotemark[5]kaSaTx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cA\s\s tamxnayxparxsidedhxV sAyxtasxMsArasayx parxsidadhxtA |
na hayxparxsidadhxsaMbanidhxV saMbanadhxH kavxcidiSayxteV\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Atamxnu aparxsidadhxnAgiruvalilx saMsAravU parxsidadhxvAgade hoVguvudu, alalxde aparxsidadhxvasutxvinoDane saMbaMdhisuva saMbaMdhavu elilxyU loVkadalilx saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdAtAmxBisaMbanadhxH saMsAroV\s yaM samiVkaSxyXteV |
tanumxmukuSxtavxmAyAtaM kutoV heVtoVritiVyaRtAmf\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnoDane saMbaMdhisuva saMsAraveMbudeV kaMDilalxvAdare adariMda biDugaDe mADikoLaLxbeVkeMba apeVkeSxyu yAva kAraNadiMda baruvudu~? adanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{AtamxjAcnxnavu puruSAdhiVnavalalxdadxriMdalU vidhi viSayavalalx udA:-}

\begin{shl}
anayxtanetxrXV vidhineVRSoTxV vanAdhxyXputorxVdaBxveV yathA |
mAtaqtanetxrXV tatheYvAyaM na vidhiH parxtayxgiVkaSxNeV\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSAdhiVnavalalxda jAcnxnadalilx vidhiyu saMmatavalalx, heVge, baMjeya putarx huTiTxdalilx anuSAThxna vidhiyu heVge ilalxvo hAge. parxmAtaq puruSana adhiVnavAgi baruva aMdare nitayxsidadhxvAda parxtayxgAtamx dashaRna viSayadalUlx vidhiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyamanidhi - parisaMKAyx vidhigaLU idaralilx ilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
\footnote{GaTadalilx niVru, hAlu, tupapx muMtAda aneVka darxvayxgaLu iruvAgalU oLagina AkAshavu (Cidarxvu) idedxV iruvudu. avugaLu ilalxdiruvAgalU idu idedxV iruvudeMdathaR.}nAnAdarxvayxsamAyoVgeV viyoVgeV ca GaTAtamxnaH |
viyatasxMpUNaRtA nitAyx viyatasxketxVravajaRnAtf\hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{shl}
\footnote{aMtaHkaraNa vaqtitxjAcnxnadalilx shabadx, sapxshaR, rUparasAdigaLu toVruvAgalU, jAgara, savxpanxdashegaLalilx nitayxceYtanayx saMbaMdhavidedxV iruvudu. avu toVradeV iruvAgalU audAsiVnAyxvasethxyalUlx savxpanx-jAgara avasethxgaLa aMtarALa avasethxyalUlx ceYtanayx saMbaMdavidedxV iruvudu, aMdare GaTAdigaLu idadxdadxnUnx noVDutetxVve. ilalxdiruvAga ilalxveMtalU garxhisutetxVve, idu nitayxsAkiSx ceVtanadiMdale tiLiyuvudu eMdu aBipArxya.}shabAdxdibAhayxsaMbanedhxV viBAgeV ca tathA dhiyaH |
parxtayxkecxYtanayxsaMbanodhxV nitoyxV nitAyxtamxsAkiSxkaH\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge GaTaveMba vasutxvige nAnA darxvayxgaLu baMdu seVridAgalU avugaLu biTATxgalU AkAshadiMda pUNaRteyeMbudu nitayxvAgiruvudo, EkeMdare~? AkAsha saMbaMdhavu yAvatUtx biTiTxlalxvAdadxriMda nitayxvAgiruvudu hAgeye shabadx modalAda horagina vasutxgaLa saMbaMdhavu budidhxge iruvAgalU ilalxdiruvAgalU parxtayxgAtamxna ceYtanayx saMbaMdhavu nitayxvAgi nitAyxtamxna sAkiSxge goVcarisiye iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s taH pAkiSxkiV pArxpitxneVRhAsetxyXYkAtamxyXdashaRneV |
niyamaH parisaMKAyx vA na teVneVhoVpapadayxteV\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda oMdu pakaSxdalilx EkAtamxdashaRna viSayadalilx pArxpitxyeMbudu iruvudilalxvo adariMda niyama vidhiyAgali, parisaMKAyxvidhiyAgali idara viSayadalilx hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vidhi vAdiya shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
kamaRkANeDxV yathA mAnaM tatheYvoVpaniSatasxvXpi |
vidhireVvAnapeVkaSxtAvxtAsxpeVkASxyXnAnx\footnote{I saMdaBaRdalilx abidhA shurxtiyeMba padakekx sidAdhxthaR boVdhakavAkayxveMdathaR, muMdeyU hiVgeye aBidA eMdu padavU I athaRkikxde.}BidhAshurxtiH\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDadalilx heVge vidhivAkayxve parxmANavo hAgeye upaniSatutxgaLalUlx vidhivAkayxne parxmANa, nirapeVkaSxvAdadxriMda ideV parxmANa, sidAdhxthaRvanunx \footnote{keVvala sidadhxvasutxvanunx dadhAyxdi vasutxgaLaMte iruvudanunx BoVdhisuvalilx A sidAdhxthaRvu parxtayxkaSx parxmANakekxV tiLidirabeVkAgutatxde, AvAga upaniSatUtx saha sidAdhxthaR boVdhakavAdadxriMda sApeVkaSxvAgi aparxmANaveV Aguvudu ||}boVdhisuva shurxtiyu beVre parxmANada apeVkeSxyuLaLxdadxriMda parxmANavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx samAdhAna}

\begin{shl}
meYvaM mAnAnatxrApArxpatxsamayxgeYkAtamxyXboVdhataH |
aBidhAshurxteVH parxmANatavxM supotxVtAthxpakavAkayxvatf\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge heVLuvuda sariyalalx, sidAdhxthaR boVdhakavAda shurxtige beVre parxmANadiMda ajAcnxtavAda EkAtamx savxrUpavanunx boVdhisuvudariMdale pArxmANayxviruvudu. udA:- malagidavananunx ebibxsuva vAkayxdaMte idU parxmANavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akArakeYkAtamxyXmAtarxM meVyaM vasitxvXSayxteV yataH |
tadanayxsayx yatoV mAnAdavxyXtireVkoV na laBayxteV\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kArakavalalxda EkAtamxsavxrUpavoMdeV tiLiyabeVkAda vasutx ililx saMmatavAgide, adanunx biTuTx uLidadudx parxmANadiMda (Atatavxkekx) beVreyAgideyeMdu laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
muketxvXYkAtamxyXsayx cAjAcnxnaM nAnatxrAyAnatxraM yataH |
vidhitanatxrXsayx kAyaRtAvxnAnxjAcnxneV parxBaviSuNxtA\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpakekx ajAcnxnavanunx biTuTx beVre oMdu aDiDxyiruvudilalx vidhishAsatxrXkekx adhiVnavAgi baruva jAcnxnavU ajAcnxnada kAyaRvAdadxriMda ajAcnxnada meVle tAnu EnU mADalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAsithxtAtamxvasUtxtathxjAcnxnaM mukAtxvX tamoVhunxtw |
nAnoyxV heVtuyaRtasatxsAmxnanx tarxyayxnetxV vidhi parxmA\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idadxMte iruva Atamxvasutxvalilx huTuTxva jAcnxnavanunx biTuTx ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakekx beVre upAyavilalx, adariMda veVdAMtadalilx vidhige pArxmANayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niyoVjayxsayx ca neYshavxyaRM dhiVsamayxkatxvXM parxtiVSayxteV |
tasayx meVyeYkaheVtutAvxnenxYva sAyxnAmxtaqtanatxrXtA\hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx niyoVjayxnige jAcnxnada pArxmANayxvanunx kuritu (adara meVle) parxButavxviradu, adu tiLiyuva (tatavx) voMdeV nimitatxvuLaLxdAdxdudariMda parxmAtaqvige adhiVnavAgiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxthaRboVdhakavAguva veVdAMtakekx sApeVkaSxtavxvilalxve~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vidheVrivAnapeVkaSxtavxM veVdAnetxVSavxBidhAshurxteVH |
anaqtanatxrXtavxsAmAnAyxtatxthA\s tiVnidxrXyaboVdhataH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vidhishAsatxrXkikxruvaMte veVdAMtagaLalilx sidAdhxthaRboVdhakavAda shurxtigU apwruSeVyatavxvu samAnavAgiruvudariMdalU matutx atiVMdirxya viSayavanunx boVdhisuvudariMdalU, nirapeVkaSxteyeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdayxviSayaM parxtayxkasxvXtaH sidedhxVrasAdhanamf |
aBidhA boVdhayanitxVyaM nAnayxtikxMcidapeVkaSxteV\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkASxdi parxmANakekx agoVcaravAda parxtayxgAtamxnu savxtaH parxkAshavAgiruvudariMda sAdhanada apeVkeSxyirade iruvanu, idanunx boVdhisutitxruva I veVdAMta vAkayxvu beVreyoMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdivxdheVH parxmANatavxM sAdhayxsAdhanaboVdhaneV |
atiVnidxrXyeV tadaneyxVna jAcnxtuM shakayxM na tadayxtaH\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda atiVMdirxyavAda sAdhayx-sAdhanagaLanunx boVdhisuvudaralelx vidhivAkayxkekx pArxmANayxviruvudu, adanunx biTuTx beVre parxmANadiMda adanunx tiLiyalu sAdhayxvilalxvAdadxriMda hAgeyeV sari.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanodhxV na shakoyxV\s BidhayA yathA |
parxtipatutxM savxtaH sidodhxV\s shakoyxV vidhigirA tathA\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayx-sAdhanagaLa saMbaMdhavanunx sidAdhxthaRboVdhaka vAkayxdiMda heVge tiLiyalu sAdhayxvilalxvo, hAgeye vidhivAkayxdiMda savxtaH sidadhx (savxparxkAsha) vasutxvanunx tiLiyuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxthaRdalilx vidhiyu aparxmANaveMbudakekx matotxMdu kAraNavide.}

\begin{shl}
aikAtamxyXsayx savxtaH sidedhxVnaR kirxyA\s peVkaSxyXteV yataH |
tatashacx BAvanABAvoV BAvanAyAH kirxyAsharxyAtf\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{shl}
viraheV BAvanAyAshacx na vidheVsatxtarx mAnatA |
savxtaHsidAdhxthaRboVdhitAvxdaBidhAyAsutx mAnatA\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpavu savxtaHsidadhxvAgiruvudariMda kirxyeyanunx apeVkiSxsuvudilalx. adariMdalU BAvaneyeMba vidhivayxpAravilalx; BAvaneyu kirxyeyanunx avalaMbiside, kirxyeyilalxde BAvaneyU ilalxvAdadxriMda vidhige adaralilx pArxmANaviruvudilalx, Adare sidadhxparavAda vAkayxvu savxtaH sidadhxvAda athaRvanunx boVdhisuvudariMdaleV parxmANavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{vidhivAdiya beVroMdu AkeSxVpa  {\rm ---} }

\begin{shl}
sApeVkaSxtAvxdamAnaM ceVdaBidhA loVkavatamxRnA |
aBidhA tatatxvXmasAyxdi sarititxVraPaloVkitxvatf\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tatatxvXmasi' itAyxdi vAkayxvu sApeVkaSxvAdadxriMda ``(nadAyxHsitxVreV) saMtitxVreV paMcaPalAni sanitx'' eMba vAkayxdaMte loVka vayxvahAra mAgaRdalelx aparxmANaveV eMdalilx vidhiyu avashayxvenanxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
saMhatayxnupapatitxshacx padAnAmaBidhAshurxtw |
AKAyxtapadaheVtutAvxtasxvaRtarx padasaMhateVH\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx padagaLige sidAdhxthaRboVdhakavAkayxdalilx oTuTx seVri anavxyAthaRvu hoMduvudilalx, EkeMdare elAlx sathxLadalilx padagaLu parasapxra anavxyavAguvudakekx aKAyxda padaveV kAraNavAgiruvudariMda vidhiyu avashayx beVkAgide.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
nA\s\s KAyxtapadasadABxvAtAsxyXdeVva padasaMhatiH |
asayxsAmxyXdAyxKAyxtapadamasetxyXVveVhABidhAshurxtw\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
naH hAgalalx, AKAyxta padavu ililxyU iruvudariMda padagaLa anavxyavu baMdeV baruvudu, yAvudeMdare~? \footnote{`tatatxvXmasi' eMbalilx `asi' eMbudu, `ahaMbarxhAmxsimx' eMbalilx `asimx' eMdu ide.}asi, asimx, itAyxdi AKAyxta (tiknanatx) padavu I sidadhxparavAda vAkayxgaLalUlx ide.
\end{artha}

\vishaya{`sarititxVreVpaMcaPalAni saMti' eMba vAkayxdaMte I mahAvAkayxgaLalalx.}

\begin{shl}
sarititxVreV PalAniVti yukAtx\s peVkASx\s BidhAshurxteVH |
parxtayxkaSxmAnagArxhayxtAvxtaPxlatiVrAthaRsaMgateVH\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`sarititxVre PalAnisaMti' eMbuva sidAdhxthaRboVdhakavAda vAkayxkekx sApeVkaSxteyide. kAraNaveVneMdare; PalagaLu tiVradalilxve yeMbuva padAthaR saMbaMdhavu parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyalu ahaRvAgide, AdadxriMda sApeVkaSxte.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgArxhayx ESoV\s thoVR na tadanayxparxmANakaH |
yatoV\s toV nA\s\s gamAdeVva tAdaqsheV\s theVR vinishicxtiH\hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I athaRvu namage parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudu. adanunx biTuTx beVre parxmANadiMda tiLiyuvudalalx, adariMda AgamadiMdaleV aMtaha athaRda niNaRyavu Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvARdivacoV\s theVR tu na parxtayxkASxdayxpeVkaSxteV |
parxtayxkASxdayxparxmeVyatAvxdeYkAtAmxyXKayxsayx vasutxnaH\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`apUvaR manapara mi'tAyxdi veVdAMta vAkayxda athaRdalilx mAtarx parxtayxkASxdi parxmANagaLanunx apeVkiSxsuvudilalx, EkAtamx savxrUpavAda viSayavu parxtayxkASxdigaLiMda tiLiyuvudalalxvAdadxriMda itara parxmANavanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apwruSeVyavAkayxtavxM samAnamaBidhAshurxteVH |
atiVnidxrXyAthaRboVdhitavxM samAnaM coVdanoVkitxBiH\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxthaR boVdhakavAda vAkayxkUkx vidhivAkayxkUkx apwruSeVya vAkayxveMbudu samAnavAgide. alalxde atiVMdirxya viSayavanunx boVdhisuvudU saha samAnavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
sidadhxsAdhayxparxmeVyatavxBeVdoV yadi paraM tayoVH |
pArxmANeyxVtavxtishiVtisutx na kAcidapi daqshayxteV\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidadhx-matutx sAdhayxveMbuva viSayaBeVdavu A kamaRkAMDa-jAcnxnakAMDagaLige iruvudAdare pArxmANayx viSayadalilx yAvudoMdu atishayavU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmoVpajAyateV tAvadahaM barxhemxVtayxlwkikiV |
tatatxvXmasAyxdivAkeyxVBayxH sharxvaNAtasxmananatxramf\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxmasi muMtAda vAkayxgaLiMda sharxvaNa mADida naMtara ahaM barxhAmxsimx eMbudAgi  alwkikavAda tatavxjAcnxnavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ceVdaparxmANatavxM kimiveVhABidhAshurxteVH |
vidheVrapiVha mAnatavxM noVkatxnAyxyAtireVkataH\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgidadxrU ililx sidAdhxthaR boVdhakavAkayxkekx apArxmANayxvu heVge~? hiMde heVLida nAyxyavanunx miVriruvudariMda vidhivAkayxkUkx pArxmANayxvu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxshakitxH savaRmAnAnAM yathA vasatxvXvaboVdhaneV |
aBidhAyAshacx sA\s setxyXVva kimiti sAyxdamAnatA\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx parxmANagaLigU idadx vasutxvanunx tiLisuvudaralilx tanage shakitxyu idedxV iruvudu, sidAdhxthaRboVdhakavAkayxkUkx A shakitxyU idedxV iruvudu, hiVgiruvAga adakekx apArxmANayxvelilx~? 
\end{artha}

\begin{shl}
nApayxtheVR\s tiVnidxrXyeV sidedhxV mAnaM liknAgxdayxpeVkaSxteV |
yoVgiparxtayxkaSxmAnaM vA tayoVraviSayatavxtaH\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
atiVMdirxyavAda sidadhx viSayadalilx liMgAdi parxmANavanunx apeVkiSxsuvudilalx, yoVgi parxtayxkaSxveMba parxmANavanAnxgali apeVkiSxsuvudilalx. averaDakUkx goVcarisuvudilalxvAdadxriMda apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
neVtiVtayxsUthxlamitAyxdivAkAyxdoyxV\s thoVR\s vagamayxteV |
yoVgiparxtayxkaSxgamoyxV\s yaM na tatapxrXtayxkatxvXheVtutaH\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``neVti neVti'' ``asUthxla manaNu'' itAyxdi vAkayxdiMda yAva viSayavu tiLiyuvudo A idu yoVgiya parxtayxkaSxkUkx tiLiyuvadalalx, adu savxyaM parxtayxgAtamxvAgiruvadariMdaleV (parxtayxkaSxveVdayxvalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkASxnavatArAcacx nAnumAneVna miVyateV |
dhamaRdhamayxRBisaMbanedhxV nAgaqhiVteV\s numA yataH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxvu I parxtayxgAtamxnalilx baralArada kAraNa anumAna parxmANadiMdalU tiLiyuvudilalx. EkeMdare :- dhamaR-dhamiR - ivugaLa saMbaMdhaveV tiLiyadidAdxga anumAna parxmANaveV iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yajAjxtiVyeYH parxmANeYsutx yajAjxtiVyAthaRdashaRnamf |
BaveVdidAniVM loVkasayx tathA kAlAnatxreV\s payxBUtf\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
IvAga janarige yAva jAtiya parxmANagaLiMda yAva jAtiya viSaya jAcnxnavAguvudo, hAgeye beVre kAladalUlx hiMde Agididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatArxpayxtishayoV daqSaTxH sa sAvxthARnatilaknaGxnAtf |
dUrasUkASxmXdidaqSwTx sAyxnanx rUpeV shorxVtarxvaqtitxtA\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANagaLige yAva viSayadalilx atishayaviruvudu kaMDideyo, adu sAvxthaRvanunx miVrilalxvAdadxriMda dUra sUkaSxmX modalAgiruvudara parxtayxkaSxkUkx iruvudu, rUpada viSayadalilx shorxVterxVMdirxyada vataRne (vAyxpAravu) eMdigU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgiparxtayxkaSxmAnAdeVnaRceVdeYkAtamxyXmeVyatA ||
tatApxrXpatxmapi kiM kuyARtAsxvXtAmxyoVgAyxsu BUmiSu \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yoVgi parxtayxkaSx modalAda parxmANagaLige EkAtamxsavxrUpaveMba viSayave iruvudilalx, oMdu veVLe A parxmANagaLu baMdarU tanage anahaRvAda viSayagaLalilx EnutAneV mADuvavu~?
\end{artha}

\begin{shl}
akASxdimeVyasArUpAyxdeYkAtamxyXM sAyxnanx tatapxrXmamf |
yathA vidheVyasArUpAyxnenxYkAtamxyXM sAyxdivxdheVsatxthA\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya modalAdavugaLa parxmeVya sAdaqshayxvilalxdadxriMda EkAtamxrUpavu avugaLa jAcnxnakekx goVcarisuvudilalx, heVge vidhivAkayxkekx vidhiviSayada (yAga hoVmAdigaLa) sAdaqshayxvilalxdadxriMda EkAtamxrUpavu viSayavalalxvo hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
saMBAvayxteV ceVdakASxdi heyxYkAtAmxyXtheVR PalAdivatf |
na tadAvxrayituM shakayxM loVkeV vidhishateYrapi\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nAsamiVkaSxyX savxsAmathayxRM pumAnivxdhishateYrapi |
parxvataRteV\s napeVkaSxtavxM kutoV vidhivacaHsavxtaH\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe EkAtamxsavxrUpaveMba athaRdalilx (`nadAyxHsitxVre paMcaPalAni'  eMbalilx heVLuva) Pala modalAdavugaLalilxruvaMte parxtayxkASxdi parxmANagaLu baruvalilx avugaLanunx taDeyuvudakekx nUru vidhigaLiMdalU sAdhayxvilalx, mAnavanU saha tananx sAmathayxRvanunx ariyade nUru vidhigaLiMdalU taDeyalu hoVguvudilalx, hiVgiruvAga vidhivAkayxgaLalilx nirapeVkaSxteyu elilxMda barabeVku~? ||\footnote{adariMda vidhivAkayxvu adhikAri puruSana shakitxyanunx apeVkiSxsiyeV vidhi mADuvudu.}
\end{artha}

\vishaya{udAharaNeyiMda tiLiyabahudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
apAkeyxVSu niyukotxV\s pi kaqSaNxlAcnaCxpayeVditi |
na tacaCxkitxM vinA kashicxtupxmAMsatxtarx cikiVSaRti\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVyisuvudakekx bArada kaqSaNxla eMbuva (cinanxda goVdhimaNigaLa viSayadalilx) `\footnotemark[1]kaqSaNxlAnf sharxpayeVtf' eMdu heVLuva shurxtiyiMda puruSanu niyoVgisalapxTaTxrU avugaLanunx beVyisuva shakitxyilalxde yArobabxrU beVyisuva kAyaRvanunx mADalu iciCxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ceVdanapeVkaSxtavxM vidheVH kimiti BaNayxteV |
na BAvanAnapeVkoSxV\s sw vidhiyaRsAmxtapxrXvataRteV\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga vidhivAkayxkekx nirapeVkaSxteyeMdu heVge heVLuvudu~? BAvaneyeMbuva vAyxpAravanunx apeVkiSxsade I vidhiyeMbudu parxvatiRsuvude ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na BAvanAnatxramiyaM na ca mAnAnatxraM tathA |
apeVkASxyXBidhayeYkAtamxyXmavaboVdhayati shurxtiH\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I `tatavxmasAyxdi' shurxtiyu beVre oMdu vAyxpAravanonxV beVre oMdu parxmANavanonx bayasi aBidhAvaqtitxyiMda EkAtamxsavxrUpavanunx boVdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s napeVkaSxtA yukAtx savaRdeYvABidhAshurxteVH |
\footnote{181, 182 vAtiRkagaLa aBipArxyavidu  {\rm ---}  puruSashakitxya apeVkeSx -- vidhivAkayxgaLigU, sidAdhxthaRboVdhakavAda veVdAMtagaLigU samAnaveV, AdarU vidhigaLige sApeVkaSxteyu tapipxdadxlalx, EkeMdare niyoVgaveMbudu jaDavAdadxriMda adaralilx beVre parxmANavu saMBavisabahudu, hAgilalxdidadxre shakitxjAcnxnaveV bAradu, AtamxvAdare hAgilalx, Atamxnu savxyaM parxkAshavasutxvAgiruvanu, matutx yAva parxmANadiMdalU parxkAshitanalalx, adariMdale `EtadarxmayeMdhurxvamf' eMdu heVLuvudu. iMtaha AtamxnalUlx AroVpita shabadxdiMda vayxvaharisuvAga soVpAdhikavAgi shakitxgarxhavuMTAguvudeMdu hiMdeye tiLiside, adariMda I shurxtiyu vidhi ilalxdeye keVvala vAkayxdiMda barxhamxnalelx paramatAtapxyaRvanunx boVdhisutAtx, beVroMdu anuSAThxnavanunx bayasade beVre parxmANa athavA parxvaqtitx shakitx EnoMdanUnx bayasade tananx shabadx shakitxparxBAvadiMdale mumukuSxvanunx boVdhisuvudeMdu tiLiyabeVku. veVdAMta vAkayxgaLige inonxMdara apeVkeSxye savaRthA ilalxveMdu heVLidadxrU shabadx shakitxjAcnxnada apeVkeSxyU ilalxveMdu athaRvalalx, hAgAdare EnoMdU vuyxtapxtitxyilalxdavanigU `tatavxmasi' mahAvAkayxdiMda EkatavxjAcnxnavAgabeVkAdiVtu. shakitxtAtapxyaRvuLaLx shabadxveV parxmANavAdadxriMda adu nirapeVkaSxvAdadxriMda anapeVkaSx parxmANa savxtaMtarx parxmANaveMdu heVLuvudu ||}aBidhAnABidheVyAthaRjAcnxnameVva vayxpeVkaSxteV\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda sidAdhxthaRboVdhakavAda shurxtigaLige yAvAgalU nirapeVkaSxteyeV (sAvxtaMtarxyXveV) yukatxvAdudu, Adare shabadx - athaR ivugaLa jAcnxna mAtarx beVkAgide aSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnakirxyA parxmAtaqsAthx na yathAvasutxboVdhakaqtf |
parxmeVyakataRqkeYvAsw yathAvasatxvXvaboVdhiniV\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavAyxpAravu parxmAtaqvinalilxruvadu aMdare avana adhiVnavAgiruvavu, adariMda vasutx iruvaMte jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalx, Adare parxmeVya adhiVnavAgidudx baruva jAcnxna vaqtitxyu idadxMte vasutxvanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aMtaha jAcnxnadalUlx vidhi Eke irabAradu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
na cAnayxdiVyavAyxpAreV hayxnoyxV\s shaketxVniRyujayxteV |
na hayxginxsAdheyxV shoVSAdw niyoVgoV GaTateV\s maBxsaH\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx inonxbabxra vAyxpAradalilx matotxbabxru asamathaRrAdadxriMda niyukatxrAguvudilalx, beMkiyiMda Aguva shoVSaNa kAyaRdalilx niVranunx niyoVjisuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxna kalipxtavAda BeVdavanunx nivaqtitxgoLisuvudakUkx vidhiyu avashayxvilalx.}

\begin{shl}
barxhamxNoV\s vidayxyA yoV\s pi sAyxdavaceCxVda AtamxnaH |
tadavaceCxVdavidhavxswtx na sAdhanamapeVkaSxteV\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda ajAcnxnadiMda Agiruva yAva AtamxBeVdavidadxrU jAcnxnadiMda BeVdavu nAshavAgalu beVre sAdhanavanunx bayasuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnada nAshakUkx vidhiyu avashayxvilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
anavaciCxnayAthAtamxyX-barxhemxYkAtAmxyXdavidayxyA |
avaciCxnanxvadABAti keSxVtarxjoVcnx rajujxsapaRvatf\hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upAdhiyeV ilalxde yathAthaRvAda barxhAmxtamxra aikayxvu iruvadariMda jiVvAtamxnu ajAcnxnadiMda upAdhiyiMda kUDiruvaMte rajujxvinalilx sapaRvu toVruvaMte toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAvidAyxnirAsayxtarx parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH |
sAdhanaM kiMcidApeVkaSxyXM savxgeVR yAgAdivatakxcitf\hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxgaRvu baruvudakekx yAgAdi sAdhanagaLu beVkAguvaMte ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx parxtayxgAtamxna nija savxrUpajAcnxnakikxMta beVreyAva sAdhanavU beVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi muKayxyA vaqtAtxyX sAdheyxV\s sati jagatayxpi |
kiMcitAsxdhanamiteyxVvaM BaNayxteV loVkaveVdayoVH\hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx loVkadalUlx muKayx vAyxpAradiMda sAdhayxveMbudu ilalxvAdare oMdU sAdhanaveMdu heVLalapxDuvudilalx, ideV riVtiyAgi loVka-veVda-I eraDaralUlx heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxM ca loVkataH sidadhxmutapxtAtxyXdicatuSaTxyamf |
parxmANasayx na tanAnxyXyayxM sidAdhxthaRvayxcnajxkatavxtaH\hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxveMbudU saha loVkadalelxV utapxtitx modalAgi nAlukx bageyAgideyeMbudu tiLideyide. Adare parxmANaveMbudakekx adu yukatxvalalx, EkeMdare? modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx parxmANavu sapxSaTxvAgi tiLisuvudu, adariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnABAyxsadalUlx vidhiyu ilalx}

\begin{shl}
nA\s\s tamxlABAtireVkeVNa vayxcnajxkasayx manAgapi |
saMBAvayxteV\s paraM rUpamajAcnxtatAvxpanoVdakaqtf\hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxsavxrUpavu laBisuvudakikxMta matotxMdu rUpavu ajAcnxnAMshavanunx kaLeyuvaMtahadu vayxMjakaveMbudakekx savxlapxvU iruvaMte kANisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxrUpa jAcnxnakUkx vidhiyu beVkilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmxsAmAnayxrUpoVtathxM na cABUtovxVpajAyateV |
GaTAdijAcnxnavajAjxcnXnaM BinanxheVtavxnapeVkaSxtaH\hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna asAdhAraNa rUpavanunx avalaMbisi baruva jAcnxnavu GaTAdigaLa jAcnxnadaMte modalu ilalxde idudx huTuTxvudilalx, tananx savxrUpakekx beVreyAda heVtuvanunx adu apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge beVre heVtuvanunx apeVkiSxsuvudilalx~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAthxsanxvXnuBavamAtarxtAvxtAkxyaRkAraNavasutxnaH |
aBUtaBUtineYRvAtoV yujayxteV\s nuBavAtamxni\hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnaheVtUtAthx BAvaneVyaM na tu savxtaH |
parxtayxgAyxthAtamxyXjijAcnxsoVH kathaM sA viSayoV BaveVtf\hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda I BAvaneyu huTiTxde. savxtaH alalx, parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsuva mumukuSxvige adu heVge goVcarisabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkAraBeVdoV\s yamajAcnxteYkAtamxyXvasutxnaH |
tajAjxcnXneV\s sAvasaMBAvayxsatxdedhxVtUciCxtitxkAraNAtf\hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyA-kAraka ivugaLa BeVdavu idu tiLiyadiruva EkAtamxsavxrUpavAda vasutxvinadudx, adara jAcnxnavAdare idu asaMBAvitaveV Agivudu, adara kAraNavu nAshavAgiruva kAraNadiMda.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAvidAyxsamuciCxtitxjARcnXnoVtapxtatxyXtireVkataH |
saMsAranAshoV\s vidAyxyA nAshAnanx vayxtiricayxteV\hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAraNasavxrUpadalilx avidAyxnAshavU kUDa saMbaMdhisuvudilalx, maNiNxnalilx maNiNxna heMTe modalAdavugaLa nAshadaMte adara nAsha vasutx mAtarxveV AgiruvudariMda saMbaMdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApayxvidAyxnAshoV\s tarx saMsagaRH kAraNAtamxni |
tadAdhxvXsetxVvaRsutxvaqtatxtAvxnamxqqdi loVSATxdinAshavatf\hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdAya vAsatxvaM vaqtatxM jAcnxnamajAcnxnanAshakaqtf |
vasutxyAthAtamxyXvaqtetxVna tamoV\s pahUnxyateV sadA\hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxpanaM tasAmxdivxdhiratorxVpapadayxteV |
akaqtasayx kirxyA tavxtarx vidhineYRvoVpapadayxteV\hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu vasutxsavxrUpavanunx anusarisi ajAcnxnanAshavanunx mADuvudu, vasutxvina nijasavxrUpada BAvadiMda ajAcnxnavu yAvAgalU dUravAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
AdudariMda ajAcnxtavanunx jAcnxpisuvudeMba vidhiyeV ililx hoMduvudilalx, aparxvaqtatx parxvataRneyeMba vidhiyu hoMduvudeV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{kelavaru avideyxyu eraDeMdu heVLuvaru ivara matada nirAkaraNe}

\begin{shl}
\footnote{agarxha, anayxthAgarxha aMdare ajAcnxna, BArxMtiyeMbudAgi eraDu bage avideyxgaLive, ivugaLalilx modalaneya avideyxyu huTiTxdadxriMdale nAshavAguvudu, eraDaneya avideyxyu vihitavAda jAcnxnadiMda nAshavAguvudeMdu heVLuvaru ||}devxYvidhayxM cApayxvidAyxyA na ca yukAtxyX\s vasiVyateV |
\footnote{Asharxya matutx viSayagaLu BinanxvAgilalxvAdadxriMda avideyxyu beVreyAgiralAradu, adariMda adu oMdeV eMdu heVLuvudu yukatx, matutx avugaLa tatavx EkAtamx mAtarxveV horatu beVreyoMdilalxveMbudu KaMDaneya aBipArxya.}aikAtamxyXmAtarxvasutxtAvxdavideyxYkeYva yujayxteV\hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavu eraDu bageyiruvudeMbudu yukitxyiMda noVDidare tiLiyuvudilalx. EkAtamxsavxrUpa mAtarxveV nijavAgidadxriMda avideyxyu oMdeV yeMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmeVyaBeVdaBinanxtavxM jAcnxnAnAmiva BeVdakamf |
nAvidAyxyA yatoV\s sitxVha devxYvidhayxM teVna duGaRTamf\hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnagaLanunx beVpaRDisuvudu viSayaBeVdadiMda Aguva Binanxteye, adaraMte ajAcnxnavanunx beVpaRDisuva viSaya BeVdavilalx, adariMda ajAcnxnavu eraDeMdu toVrisuvudu kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{jagatitxge kAraNavAda ajAcnxnavu beVre ilalxve~?}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnameVveVha tadanayxdavxsutxkAraNamf |
tadanayxkAraNAsatAtxvXdedxYvidhayxM tamasaH kutaH\hfill || 201 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV ililx Atamxnige beVreyAda vasutxvige kAraNavAgide, adanunx biTuTx matotxMdu kAraNavilalxdadxriMda ajAcnxna eraDu elilxMda baMditu~?
\end{artha}

\begin{shl}
na cABAyxsAdayxpeVkASx\s pi savxtoVmukatxtavxkAraNAtf |
na GaTAdeVGaRTatAvxdi GaTAdayxBAyxsasaMsharxyamf\hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx aBAyxsa (Avaqtitx) muMtAdavugaLa apeVkeSxyU ilalx, savxrUpadalilx Atamxnu mukatxnAgiye iruvudariMda itarApeVkeSxyilalx, udA:- GaTAdivasutxgaLige GaTatavx modalAda rUpavu GaTAdi Avaqtitxyanunx avalaMbisikoMDu iruvudilalx, adaraMte parxkaqtadalUlx tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAviSayavijAcnxnamanAkAraM ca BAvayxteV |
BAvakaparxtayxgAtamxtAvxdAkaqteVshacx niSeVdhataH\hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayavU ilalxde iruva jAcnxnavu AkAravilalxde iruvudU saha Avaqtitx mADalu baruvudilalx, aBAyxsa mADuvavana aMtarAtamxvAgiye adu iruvudariMdalU AkAravilalxveMdu niSeVdha mADiruvudariMdalU Avaqtitx mADalu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu iMdirxyadiMdalU tiLiyuvavanalalx.}

\begin{shl}
neVnidxrXyeVNa garxhoV\s sAyxsitx shabAdxdayxthARnupAtinA |
duHKAdivacacx neYvA\s\s tAmx citeVH sAvxtheYRkarUpataH\hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxdi viSayagaLanunx anusarisi baruva iMdirxyadiMdalU I Atamxna jAcnxnavu uMTAguvudilalx, duHKAdigaLaMte Atamxnu manasisxniMda tiLiyuvavanalalx, ceYtanayxvu savxtaMtarxvAda sAvxthaRvoMdeV savxrUpavuLaLxdadxriMda (iMdirxyaveVdayxnalalx).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnABAsayukatxvAda manasusx mukitxge kAraNaveMba mata nirAkaraNe.}

\begin{shl}
BAvanoVpacitaM ceVtoV na ca keYvalayxkAraNamf |
taseyxVheYva samuceCxVdAtatxdedhxVtavxjAcnxnahAnataH\hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnABAyxsadiMda vaqdidhxgoMDa manasusx moVkaSxkekx kAraNavAguvudilalx, EkeMdare ! ililxyeV adu adakekx kAraNavAda ajAcnxna nAshadiMda nAshavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
savxkAyARthARnugAmitavxM BAvanAjAcnxnakamaRNAmf |
akAyaRkAraNAtamxtAvxtekxYvaleyxV\s nugatiH kutaH\hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BAvanA (aBAyxsa) jAcnxna, kamaR - ivugaLu tananx kAyaR viSayavanunx anusarisuvavu, hiVgiralu kAyaRkAraNa rUpavalalxda Atamx savxrUpavAgiruvadariMda I moVkaSxdalilx avugaLu anuvatiRsuvudu heVge~?
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxdAtamxparxsidwdhx ca nABAyxsasatxtaPxlasithxteVH |
jAcnxnABAvAdasidwdhx ca kavx navxBAyxsavayxpeVkaSxNamf\hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aparoVkaSxvAgi Atamxnu toVruvalilx aBAyxsavu (Avaqtitxyu) beVkilalx, adara Pala modale ideyAdadxriMda beVkilalx. jAcnxnavilalxdadxriMda Atamxnu aparoVkaSxvAgilalxveMdare yAva bagegx I aBAyxsavanunx apeVkiSxsuvudu\footnote{Atamxnalilx paroVkaSx jAcnxnavAdarU adara aparoVkaSxkAkxgi aBAyxsavanunx vidhisuvudeMbudu sariyalalx, paroVkASxBAyxsadiMda aparoVkaSx anuBavavu baruva hAgilalxveMdu Ashaya.}~?
\end{artha}

\vishaya{oMdAvatiR huTiTxda jAcnxnavu ajAcnxna nAshakavalalx, adakAkxgi aBAyxsa vidhi beVkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmxsAmAnayxrUpoVtathxM jAcnxnamajAcnxnamAtamxni |
sakaqjAjxtaM na ceVdadhxnitx jAcnxnameVva na tadaBxveVtf\hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna asAdhAraNarUpadiMda huTuTxva jAcnxnavu Atamxna viSayadalilx oMdAvatiR huTiTxdudx ajAcnxnavanunx nashisuvudilalxvAdare adu jAcnxnaveV AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnaM yadAshirxtayx tanomxVhoV\s pi tadAsharxyaH |
abAdhitaM tamoV\s tArx\s\s satx ituyxkitxjaRDavakatxqqkA\hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatatxvXjAcnxnavu yAvudanunx Asharxyisi huTuTxvudo, adara ajAcnxnavU adanenx AsharxyisikoMDide yeMbuva mAtU, I (vidAvxMsanalilx) \footnote{yAva deVshadalilx beLaku iruvudo alilxye katatxle iruvudeMbudu elilxyU kaMDilalx, hAgidadxre jAcnxniyalUlx oMdu sala jAcnxnavu huTiTxdarU ajAcnxnavu hoVgadeV irabeVkeMdu heVLabeVkAgutatxde.}jAcnxniyalilx ajAcnxnavu hoVgade ABAdhitavAgideyeMbuva mAtU saha mUKaRru heVLuva mAtu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdi\footnote{shAbadx jAcnxnadalilx arabageyAgi vidhiyanunx nirAkarisiruvudu. adanunx ililx samxrisabeVkeMdathaR.} yacocxVkatxM pUvaRmeVvAtivisatxrAtf |
tatakxqqtasxnXmanusaMdheVyaM savARva\footnote{avakAraH = shaMkisalapxDuva vidhiya parxkAragaLeMdathaR. hiMde nirAkarisidadxrU parxsaMgAnusAra punaH nirAkariside.}kArahAnikaqtf\hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideve modalAdavanunx hiMdeyeV atayxMta visAtxravAgi heVLidAdxgideyaSeTx, shaMkisuva samasatx vidhi vAda, parxkAragaLanunx nirAkarisuvaMtiruva A elAlx viSayagaLanunx punaH samxrisatakakxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVtayxtaH pasheyxVdAtAmxnAtamxviBAgavitf |
AtAmx darxSaTxvayx ituyxkAtxyX heyxVSoV\s thoVR\s tArxBidhiVyateV\hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx matutx anAtamx ivugaLa viBAgavanunx tiLidavanu elalxvU AtamxveMdu idariMda noVDabeVkeMdu `AtAmx vA areVdarxSaTxvayxH' eMbuva vacanadiMda ililx I athaRvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`shorxVtavayxH' eMbuva vAkayxda athaR}

\begin{shl}
savaRmAnaparxsakwtx ca savaRmAnaPalAsharxyAtf |
shorxVtavayx itayxtaH pArxha veVdAnAtxvarurutasxyA\hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx parxmANagaLa PalavAda dashaRnavanunx alavaMbisi elAlx parxmANagaLU I Atamxna viSayadalilx baMdu odagidalilx avugaLanunx nirAkarisi veVdAMtavaneVnx avalaMbisabeVkeMba iceCxyiMda `shorxVtavayxH' sharxvaNa mADabeVkeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
dashaRnasAyxvidheVyatAvxtatxdupAyoV vidhiVyateV |
veVdAnatxsharxvaNaM yatAnxdupAyasatxkaR Eva ca\hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxdashaRnavu vidhige yoVgayxvalalxdadxriMda adara upAyavAda veVdAMta sharxvaNavanunx vidhiside, matutx `manatxvayxH' eMba vAkayxdiMda adara upAyavAda takaRvanunx vidhiside.
\end{artha}

\vishaya{sharxvaNa-mananagaLa savxrUpaveVnu~?}

\begin{shl}
shurxtiliknAgxdikoV nAyxyaH shabadxshakitxviveVkakaqtf |
AgamAthaRvinishicxteyxY manatxvayx iti BaNayxteV\hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxti-liMgAdigaLeMbuva shabadx (shakitx tAtapxyaR niNaRyavanunxMTu mADuva) nAyxyagaLiMda shabadxda shakitx viveVkavanunxMTu mADikoLuLxvudeV sharxvaNa, sharxvaNa mADida veVdAMtAthaR niNaRyakAkxgi mADuva takaRveV manana ide manatxvayxH eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLelalxvU upAsaneyanunx vidhisutatxveyeMbuvara mata nirAkaraNe}

\begin{shl}
vasutxtatatxvXvivakeSxVha manatxvayx itishAsanAtf |
yoVSidagAnxyXdidaqSwTX hi neYva manatxvayxtAvidhiH\hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manana mADabeVkeMdu vidhi mADidadxriMda vasutxvina tatavxvanenx heVLuva tAtapxyaRvide, upAsane vidhiyalilx udedxVshavidadxre manana vidhi iruvudilalx. udA:- sitxrXVyanunx aginxyeMdu upAsanAdaqSiTxyanunx mADabeVkeMdu heVLuva sathxLadalilx manana vidhiyeV kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
veVdashabAdxnuroVdhayxtarx takoVR\s pi viniyujayxteV |
vAcayxvAcakasaMbanadhxniyameV tasayx heVtutA\hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdashabadxvanunx anusarisi baruva takaRveV vidhisalapxTiTxde A takaRvu vAcayx\footnote{tavxM padada athaR deVha; iMdirxyAdigaLalalx. adakUkx sAkisxyAda ceVtanaveV eMdU, tatfpadAthaRvu parxdhAna, paramANu itAyxdigaLalalx. sacicxdAnaMda rUpavAda adivxtiVyavAda parabarxhamxveV eMdU I bageyalilx shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavanunx niyamana mADuvevudeMdathaRvu. idakAkxgi takaRda upayoVga; yadayxpi shabadxveV tatavx niNaRyakavAdadudx, AdarU asaMBAvanAdi doVSavanunx nAsha mADuva mUlaka manananeMba takaRvU sAmagirx rUpadiMda upayukatxvAguvudeMdu tAtapxyaR.}-vAcaka ivugaLa saMbaMdhavanunx niyamana mADuvudaralilx kAraNavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
aparAyatatxboVdhoV\s tarx nididhAyxsanamucayxteV |
pUvaRyoVravadhitevxVna tadupanAyxsa iSayxteV\hfill || 217 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parAdhiVnavalalxda jAcnxnaveV ililx `nididhAyxsitavayxH' eMbuvalilx nididhAyxsaveMdu heVLalapxDuvudu. hiMdina sharxvaNa-mananagaLige avadhiyAgi PalavAgiruvaMte adanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sharxvaNAdikirxyA tAvatakxtaRveyxVha parxyatanxtaH |
yAvadayxthoVkatxM vijAcnxnamAviBaRvati BAsavxramf\hfill || 218 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sharxvaNa muMtAda vAyxpAravanunx kAyaRvanunx parxyatanxdiMda mADabeVku, heVge~? eMdare hiMde heVLida jAcnxnavu parxkAshavAgi vayxkatxvAguvavaregU mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`darxSaTxvayxH shorxVtavayxH maMtavayxH nadidhAyxsitavayxH' eMbudara pAThakarxmadiMda tiLiyuva athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
AgamAdadxshaRnaM pUvaRmAgamAcAyaRtoV matiH |
tarxyANAmapi saMgAnAcACxsAtxrXcAyARtamxnAM sithxramf\hfill || 219 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdadiMda modalu sAdhAraNavAgi AtamxjAcnxnavAguvudu. ideV dashaRna, I Agama matutx AcAyaRra upadeVshada mUlaka sharxvaNavU, anaMtaraveV adara mananavU Aguvudu. I shAsatxrX-AcAyaR-Atamx ivu mUranunx oMdAgi hoMdikeyAguvaMte AcaraNe mADuvudariMda sithxravAda barxhamxjAcnxnavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtipatitxH purA shAbidxV yAvananx manuteV shurxtamf |
shurxtAvx matAvx\s tha taM sAkASxdAtAmxnaM parxtipadayxteV\hfill || 220 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSuTx kAladavarege sharxvaNa mADidadxnunx manana mADuvadilalxvo. aSaTxravarege modalu veVdAMta shabadxdiMda jAcnxnavu (sharxvaNadiMda Aguvudu), sharxvaNa mADida meVle mananavanunx mADi anaMtara A Atamxnanunx neVra paDeyutAtxne 
\end{artha}

\begin{shl}
ananAyxyatatxvijAcnxneV sharxvaNAdeVrupAyataH |
jAteV nApeVkaSxteV kiMcitapxrXtiVcoV\s nuBavAtapxramf\hfill || 221 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sharxvaNa modalAda upAyagaLiMda savxtaMtarxvAda vijAcnxnavu\footnote{darxSaTxvayxH - eMbuvudariMda sAMgaveVdAdhayxyanadiMda meVlemxVle huTuTxva AtamxjAcnxnavu Aguvudu, idu vicAra mADuvudakekx modale Aguvudu, anaMtara shorxVtavayxH eMdu shAsatxrX sharxvaNavanunx AcAyaRra mUlaka mADuvudu. AmeVle adanenxV aviroVdhavAgi yukitxgaLa mUlaka anuciMtane mADuvudu AmeVle I mUrara baladiMda anuBavAtamxkavAda sithxravAda jAcnxnavu huTuTxvudu ideV nididhAyxsanaveMdu vAtiRkakArara aBipArxyavAgide.} huTiTxda meVle parxtayxgAtamxna anuBavakukx meVlapxTuTx matotxMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanedhxV shAsAtxrXpeVkeSxYva nAparA |
liknAgxpeVkASx\s numeVyeV\s theVR narApeVkASx naroVciteV\hfill || 222 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu sAdhayx - (Pala) sAdhana (upAya) ivugaLa saMbaMdhavu tiLiyalu shAsatxrXda apeVkeSxyeV yukatx matotxMdalalx, takaRdiMda tiLiyuva viSayakekx heVtuvina apeVkeSxyeV huTuTxvudu. puruSanige yoVgayxvAda viSayavu tiLiyalu puruSana apeVkeSxyeV iruvudu (adariMda moVkaSxkekx beVkAdadudx jAcnxnaveV horatu matotxMdalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
BinanxmAtArxdivijAcnxneV sApeVkeSxYva vinishicxtiH |
EkamAtArxdikeV tavxsimxnakxH kiM kasAmxdapeVkaSxteV\hfill || 223 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq, mAna, muMtAda Binanx vasutxgaLa jAcnxnavidudx baruva niNaRyavu parxmAtaq muMtAdavugaLa apeVkeSxyeV idudx huTuTxvudu, parxmAtaq muMtAdavu BinanxvAgirade AtamxvoMdeV idudx baruva I jAcnxnadalilx mAtarx yAru yAvudariMda Enanunx bayasuvanu~? ilalx, yAvudara apeVkeSxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anAtamx vasutxgaLa jAcnxna mAtarx parxmAtaq muMtAda BeVdagaLidedx baruvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxmANarUpAvaSaTxmABxtapxrXmA pUvaRM parxjAyateV |
pashAcxtapxrXmeVyaniSeYThxva parxmeVyAthARnuroVdhiniV\hfill || 224 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{parxmANaveMdare parxtayxkASxdi parxmANagaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLu vAyxpitx jAcnxna modalAdavu ivugaLilalxde GaTa paTAdigaLa parxtayxkaSx anumitAyxdigaLu huTuTxvudilalx, parxmeyeMdare yathAthARnuBava, sariyAda anuBava, idu huTuTxvudakekx parxmANavu beVku, modalu parxmANAnusAravAgi huTiTxda parxtayxkASxdigaLu GaTAdi parxmeVyagaLanunx anusarisi aMdare viSayagaLu iruvaMte tAnu AyAya viSayadalilx nele nilulxtatxde. jAcnxnamADikoLuLxva parxmAtaqvU saha idedxV I meVlina anuBavagaLu baruvuvu. parxmAtaq - parxmeVya parxmANaveMbuva tirxpuTiVBeVdavu Atamxnalalxda vasutxgaLa jAcnxnadalilx anivAyaRvAgide, eMdathaR.}parxmANa savxrUpavanunx avalaMbisiyeV parxmeya (nijavAda jAcnxnavu) modalu huTuTxvudu, anaMtara parxmeVya viSayavanunx anusarisiyeV parxmeVyadalilx nelenilulxvudu.
\end{artha}

\vishaya{Adare AtamxjAcnxnavu hAgilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmx\s\s tAmxnaM vijAnAti yatarx vAkAyxdimAnataH |
tatarx mAtArxdisaMBeVdoV na manAgapi laBayxteV\hfill || 225 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elilx (yAva dasheyalilx) AtamxneV tananxnunx vAkayx modalAda parxmANadiMda tiLiyuvano, alilx A dasheyalilx parxmAtaq parxmANa itAyxdigaLa BeVdavu savxlapxvU laBisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
padAthaRviSayasatxkaRsatxtheYvAnumitiBaRveVtf |
vAkAyxthaRparxtipatitxsutx vAkAyxdeVvABijAyateV\hfill || 226 ||
\end{shl}

\begin{artha}
takaRvu\footnote{shudadhxparxtayxgAtamxna viSayadalUlx takaRvu baMdideyeMdu shaMkeyu barabahudu. `vAkAyxdimAnataH eMdu hiMdina vAtiRkariMda I shaMkeyu huTaTxlu avakAshavide, Adare hAgilalx tatf, tavxM padAthaRgaLa shoVdhanegAgi takaRveV horatu shudadhx savxrUpadalilx takaRvilalx, ``neYSAtakeRVNa matirApaneVyA'' `taMtwvxpaniSadaM puruSa' paqcACxmi itAyxdi shurxtigaLu takaRdiMda I jAcnxnavu baruvudilalx, keVvala upaniSatitxniMdale tiLiyuvudeMdu heVLuvavu, hAgeye anumiti, anumAna parxmANavU veVdAMtakekx viroVdhiyAgirade idadxre parakiVyavAdarU gArxhayxveV. `shariVrasayx na ceYtanayx maMteVSu vayxBicArataH' eMba tAkiRkara deVhAtamxvAda nirAkaraNege mADida takaRvu veVdAMtakekx viroVdhiyalalx. avelalxvU padAthaR shoVdhanegAgiye iruvavu; shudadhx savxparxkAsha ceYtanayxrUpanAda Atamxnu mAtarx veVdAMta vAkayxdiMdale moTaTxmodalu tiLiyuvudu, I Atamxnu yAva tAkiRkara budidhxge eTakada vasutxvAgiruvaneMdu aBipArxyavu ||} padAthaR viSayadalilx mAtarx, anumitiyU saha parakiVyavAda anumAna parxmANavU hAgeyeV baruvudu, \footnote{vAkAyxthaRveMdare - aKaMDa adivxtiVyavAda barxhAmxtamx savxrUpavoMdeV eMbudu, `idu niVloV GaTaH' eMbuvaMte niVlavaNaR GaTagaLa tAdAtamxyX saMsagaRdaMte Agali `rAjacnxH puruSaH' eMbuvaMte BeVdarUpavAgali veVdAMtada vAkAyxthaRvalalx - mahAvAkayxgaLiMda baruva aKaMDAthaRveV vAkAyxthaR. vAkAyxthaRveMdu heVLuvudU saha aupacArikavAgi, aSeTx.}vAkAyxthaR jAcnxnavAdaro vAkayxdiMdaleV huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{takARdigaLu padAthaR mAtarxkekx eMbudu heVge~? eMdare}

\begin{shl}
AtAmxnAtamxtavxmAtarxM hi liknAgxdavxsutxSu gamayxteV |
savaRmAnAtivatAyxRtAmx vAkAyxdeVvAvagamayxteV\hfill || 227 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavoMdu vasutxvinalilx AtamxtavxvU, kelavu vasutxgaLalilx anAtamxrUpavU takaRdiMda tiLiyuvudu, elAlx parxmANagaLanUnx miVriruva Atamxnu vAkayxdiMdaleV tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanavxkaqtasxnXM BaveVjAjxcnXnaM yadAyxtemxYva samiVkaSxyXteV |
keVvaloV\s nAtamxnoV\s daqSeTxVH parxtiVcoV\s nayxsayx vasutxnaH\hfill || 228 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnige beVreyAgi anAtamxvasutxveV kANuvudilalxvAdadxriMda Atamxnu obabxneV kANuvudAdare jAcnxnavu apUNaRveV Aguvudu alalxve~?.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAyamanoyxV\s thavA\s nanayxH parxtayxgajAcnxnajatavxtaH |
daNaDxsapARdivadarxjAjxvXM savxtoV\s pUvARdimAnayxtaH\hfill || 229 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ilalx, I Atamxnige anAtamx vasutxvu BinanxvAgiyU athavA aBinanxvAgiyU iruvudilalx. kAraNaveVneMdare~? parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxriMda vasutxtaH ilalx, Atamxnu savxrUpadalilx pUvaR, aparaveMbudeV modalAdavu ilalxdavanu, adariMda rajujxvinalilx ajAcnxnadiMda daMDa, sapaR modalAdavu kANuvaMte anAtamxvasutx I Atamxnalilx kANuvudaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s toV daqSaTx EtasimxnapxrXtayxgAtamxni keVvaleV |
nAsitx jAcnxnamanutapxnanxM nApayxdhavxsatxM tathA tamaH\hfill || 230 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLida kAraNadiMda I adivxtiVyanAda parxtayxgAtamxnu parxtayxkaSx anuBavavAdare \footnotemark[1]huTaTxdiruva jAcnxnaveMbudU iruvudeV ilalx, matutx nAshavAgada ajAcnxnaveMbudU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknABxterxYkayAthAtAmxyXtAkxyaRkAraNavasutxnaH |
tajajAcnxnAtikxM tamoV\s dhavxsatxM kiMvA\s jAcnxnaM vadA\s\s tamxnaH\hfill || 231 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaR-kAraNaveMba vasutxvigU parxtayxgAtamxvoMdeV nijasavxrUpavAdadxriMda adara jAcnxnadiMda hoVgadiruva ajAcnxnavu yAvudu~? Atamxna ajAcnxnavAdarU yAvadu~? yAvudU uLidilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxshenx  {\rm ---} }

\begin{shl}
anuvAdeV yathoVkAtxnAM parxkArxnetxV dashaRnAdiSu |
vijAcnxneVneVtayxtha kathaM nididhAyxsanamucayxteV\hfill || 232 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``AtAmxvA darxSaTxvayxH shorxVtarxvayxH manatxvo nididhAyxsitavayxH'' eMdu dashaRnAdigaLanunx anuvAda mADalu AraMBisi dashaRnAdigaLa naDuve `vijAcnxneVna' eMdu nididhAyxsanavanunx heVLidudx heVge~?.
\end{artha}

\vishaya{utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
dhAyxnAshaknAkxnivaqtatXtayxthaRM vijAcnxneVneVti BaNayxteV |
nididhAyxsanashabedxVna dhAyxnamAshaknakxyXteV yataH\hfill || 233 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`nididhAyxsitavayxH' eMba nididAyxsana shabadxdiMda dhAyxnavu heVLideyeMbudAgi shaMkisa bahudAdadxriMda dhAyxnaveV athaRveMba shaMkeyanunx hoVgalADisalu `vijAcnxneVna' eMdu heVLalapxTiTxde. idariMda dhAyxnavu jAcnxnakekx sAdhanaveMbuva aMshavanunx upeVkiSxsidaMte Aguvudilalxve~? eMdare  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnoVtapxtitxheVtutavxM dhAyxnAdeVH pArxgavAdiSamf |
sAvxthaRmeVva tu vijAcnxnaM mukitxmAtarxPalaM samxqqtamf\hfill || 234 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhAyxnaveV modalAdavugaLu jAcnxnoVtapxtitxge kAraNaveMdu modaleV heVLidevu, sAvxthaR-savxtaMtarxveV Agiruva I vijAcnxnavu mukitxyoMdeV PalavuLaLxdedxMdu adanenxV nididhAyxsanaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mukitxPalavu anitayxvalalx - EkeMdare -}

\begin{shl}
aikAtAmxyXjAcnxnavidhavxMsavayxtireVkeVNa neVSayxteV |
aikAtamxyXvijAcnxnaPalaM pArxpatxmeVva hi tatasxvXtaH\hfill || 235 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxsavxrUpada ajAcnxnavanunx nAshagoLisuvudanunx biTaTxre beVre EnU Palavilalx, aikAtamxyX jAcnxnada Palavu \footnote{avayavavilalxdeVneye rajujx sapARdigaLaMte Atamxnu adara ajAcnxnadiMda BarxmegoMDiruva vasutxvinoDane saMbaMdhavanunx hoMdiruvanu.}savxtaH tAnu idadxdedxV alalxve~?
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s navayaveVneYva rajujxsApARdivatatxthA |
AtAmx\s yaM saMgatiM yAti tanomxVhAdhayxsatxrUpiNA\hfill || 236 ||
\end{shl}

\vishaya{AtamxveMbudu anAtamxda tatavx heVge~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtAmx tatatxvXM viBakatxsayx parxmAtArxdeVranAtamxnaH |
savxtaH sidadhxsatxdajAcnxnasamutathxsayx maqSAtamxnaH\hfill || 237 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxBinanxvAda parxmAtaqparxmANa muMtAda anAtamxvasutxgaLige Atamxvasutxvanunx tiLiyadidadx kAraNa suLALxgiyeV huTiTxkoMDiruva I vasutxgaLige savxtaH sidadhxnAda AtamxneV tatatxvX nijasavxrUpavu, beVreyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxjAcnxnaparxmeVyAcacx nAnayxsatxjAjxcnXnakaqdayxtaH |
ananayxmAtaqmAnoV\s taH parxtayxgAtAmx tamoVpanutf\hfill || 238 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnada viSayavanunx biTuTx beVre vasutxvu adara jAcnxnavanunxMTu mADuvudilalx. adariMda parxmAtaq parxmANagaLu beVpaRDade idadx parxtayxgAtamxneV ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnoVtathxmanUdAyxtoV mithAyxkalxqqpatxmasheVSataH |
idaM barxhemxVti vacasA savaRmAtemxVti noV\s vadatf\hfill || 239 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ajAcnxnadiMda edudxgoMDu suLALxgi kalipxsidadx samasatx I parxpaMcavanunx `idaM barxhamx'veMba vacanadiMda elalxvU AtamxveMdu namage upadeVshisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``barxhamx taMparAdAtf itAyxdiyAgi savaRMveVda'' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxdhiVmAtarxgamAyxthARdayxsatxdanoyxV\s vaBAsateV |
tadadxshaRnaniSeVdhAthaRM barxhemxVtAyxha parA shurxtiH\hfill || 240 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxna mAtarxdiMda tiLiyuva viSayakikxMta yAvudu adakekx beVreyAgi toVruvudo, adara dashaRnavanunx niSeVdhisuvudakAkxgi muMdina shurxtiyu barxhamxveMdu heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\large\textbf{baq - 2 - 4 - 6 kaMDike}}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 6}

\begin{kandikeshl}
``barxhamxtaM parAdAdoyxVnayxtArxtamxnoV barxhamxveVda |
kaSxtarxM taMparAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH kaSxtarxM veVda ||
loVkAsatxMparAduH yoV\s nayxtArxtamxnoV loVkAnf veVda |
deVvAsatxMparAduH yoV\s nayxtAtamxnoV deVvAnf veVda ||
BUtAnitaMparAduH yoV\s nayxtArxtamxnoV BUtAni veVda |
savaRM taM parAdAtf yoV\s nayxtArxtamxnaH savaRM veVda ||
idaM barxhamx idaMkaSxtarx mimeVloVkAH imeV deVvAH |
imAni BUtAni idaM savaRM yadayamAtAmx || 6 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{itara dashaRnavanunx niSeVdhisuvudakekx PalaveVneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtA tasAmxnenxYveVha shurxtimAnataH |
anAtamxbudidhxviSayaM yatoV yatAnxninxSeVdhati\hfill || 241 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnalilx itararu heVLuvaMte samasatxte vayxsatxteyu Ekatavx-aneVkatavxgaLu shurxtiparxmANadaMte iruvudilalx, anAtamxjAcnxnada viSayavanunx parxyatanxdiMda niSeVdhisutatxdeyAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyARtAmx kAraNAtAmx ca dAvxvAtAmxnw parAtamxnaH |
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhoVtwthx tanAnxsheV nashayxtasatxtaH\hfill || 242 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnalilx kAyARtamx, kAraNAtamx eMbuva eraDu Atamxru parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnadiMda kalipxtavAgiruvaru, adara nAshavAdare nAshavAgutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvARnaparoVketxVhiR kAyaRkAraNatA\s\s tamxnaH |
kutaH parxmANAtasxMBAvAyx kAyaRkAraNaGasamxreV\hfill || 243 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`apUvaR anaparaM' eMdu heVLidadxriMda kAyaRkAraNagaLanunx nuMguvaMtaha jAcnxnavu iruvAga parxmANadiMda Atamxnige kAyaRkAraNa BAvavu heVge saMBavisiVtu~?
\end{artha}

\begin{shl}
neYtasAmxjAjxyateV kiMcinAnxyaM jAtaH kutashacxna |
AtemxVteyxVvaM shurxtivaRkitx kAraNAdiniSeVdhakaqtf\hfill || 244 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxtaH I AtamxniMda EnoMdU huTuTxvudilalx, ItanU saha yAvudariMdalU huTiTxlalx, I riVtiyAgi veVdavu kAraNakAyaR itAyxdi rUpavanunx ilalxveMdu niSeVdhamADide.
\end{artha}

\vishaya{idakekx giVteyU AdhAravAgide  {\rm ---} }

\begin{shl}
jecnxVyaM yatatxtapxrXvakASxyXmiM yajAjxcnXtAvx\s maqtamashunxteV |
anAdimatapxraM barxhamx na satatxnAnxsaducayxteV\hfill || 245 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yasAmxtakxSXramatiVtoV\s hamakaSxrAdapi coVtatxmaH |
atoV\s simx loVkeV veVdeV ca parxthitaH puruSoVtatxmaH\hfill || 246 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yoV mAmeVvamasaMmUDhoV jAnAti puruSoVtatxmamf |
sa savaRvidaBxjati mAM savaRBAveVna BArata\hfill || 247 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti veVdAtamxnaH sAkASxdavxcanaMM shurxtisaMmatamf |
savARnatxyARmiNaH shwreVnoVRpeVkaSxyXM tadaBxvAdaqsheYH\hfill || 248 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVle heVLida giVtAvacanavu veVdapuruSanAda savARMtayARmi shirxVkaqSaNxnadu veVdasaMmatavAdudu, adariMda adanunx nimamxMthavaru upeVkiSxsatakakxdadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiya akaSxrAthaRvanunx saMkeSxVpisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
taterxYvaM sati yoV mUDhaH kAyaRkAraNadashaRnaH |
parAknumxKaM nidadhAyxtatxmAtAmxkaqtasxrXtavxdashiRnamf\hfill || 249 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu I riVtiyAgi devxYta saMpakaRvilalxdiruvAga yAva mUDhanu kAyaR kAraNa jAcnxnavuLaLxvanAgiruvano, A Atamxna apUNaRteyanunx kANuvavananunx puruSAthaRdiMda barxhamxkaSxtArxdi jAtiyu bahimuRKananAnxgi mADibiDuvudu aMdare puruSAthaRdiMda dUravirisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina shurxtiya vAyxKAyxnada AraMBa  {\rm ---} }

\begin{shl}
barxhemxVti jAtinideVRshaH kaSxtarxrXsaMnidhikAraNAtf |
barxhamxjAtiH parAdadhAyxdasamayxgadxshiRnaM naramf\hfill || 250 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx barxhamx eMdare bArxhamxNa jAtiyeMdathaR, muMdeye hatitxradalilx kaSxtarxveMdu kaSxtirxya jAtiyanunx tegedukoMDideyAdadxriMda, bArxhamxNajAtiyu sariyAgi Atamxnanunx tiLiyadavananunx (puruSAthaRdiMda) tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{asamAyxgfdashiRyeMdareVnu~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
yadasitx tananx jAnAti yanenxVhAsitx tadiVkaSxteV |
iteyxVvamaparAdhoVtathxkoVpAviSeTxVva bAlishamf\hfill || 251 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I bArxhamxNa jAtiyalilx yAva tatavxvideyo adanunx tiLiyuvudilalx, yAvadu anAtamxrUpavu adaralilx ilalxvoV adanunx ivanu kANuvanu, I riVtiyAgi tapupx tiLivaLikeyiMda uMTAda koVpadiMda AveVshagoMDaMteye I bAlakanaMtiruva mUDhananunx  {\rm ---}  tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
keYvalAyxtatxM parAkuyARdivxparxjAtiH parAknumxKamf |
ajAtibarxhamxtatatxvXM mAM yoV\s yaM jAtAyxtamxneVkaSxteV\hfill || 252 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNa jAtiyu jAtiye ilalxda barxhamxtatavxvAgiruva nananxnunx yAva ivanu jAtirUpadi noVDuvano aMthavananunx moVkaSxdiMda tirasakxrisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdadashiRyanunx tirasakxrisuvudu ucitaveMdu vAyxsa saMmatiyiruvudu.}

\begin{shl}
kiM teVna na kaqtaM pApaM coVreVNA\s\s tAmxpahAriNA |
yoV\s nayxthA sanatxmAtAmxnamanayxthA parxtipadayxteV\hfill || 253 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAru beVre riVtiyalilxruva AtamxnanUnx beVre riVtiyAgi tiLiyuvano, iMtaha Atamxnanunx apaharisida coVranu yAva pApavanunx tAne mADalilalx~?
\end{artha}

\vishaya{koneya BAvaganunx vivarisuvudu.}

\begin{shl}
yoV na veVdA\s\s tamxyAthAtamxyXM veVda jAtAyxdimatatxyA |
sa yadayxtoV\s toV jAtisatxM parAdadhAyxjajxDaM naramf\hfill || 254 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAtanu Atamxna nijasavxrUpavanunx tiLidilalxvo, matutx jAti muMtadavugaLu iruvaMte tiLiyuvano, avanu hiVgidadxre A jAtiyu A mUKaRnAda puruSananunx tirasakxrisuvadu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxtatavxvu heVgiruvudeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
savaRdA\s vayxBicAyeVRkaM vayxBicAyaRthaRbudidhxSu |
yatatxtatxvXM gamayxteV parxtayxkatxdeVvAnAtamxvasutxnaH\hfill || 255 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvatUtx yAva vasutxvu tapapxdeV oMdeVyAgi vayxBicaritavAda viSaya jAcnxnagaLalilx toVruvudo A tatavxveV anAtamxvasutxvige aMtamuRKavAda parxtayxgAtamx tatavxvu, beVreyilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu devxYtavanenxV Eke bAdhisuvudu !}

\begin{shl}
anatxmeVRyabalAjAjxcnXnaM parxtayxknoBxVhajasaMsharxyamf |
bAdhateV\s vayxBicAritAvxdavxyXBicAri tamoVnavxyamf\hfill || 256 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oLagiruva parxmeVya (tatavx)da baladiMda jAcnxnavu AbAdhitavAgiruvudariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxnenx (BarxmeyanenxV) avalaMbisi husiyAgi ajAcnxnadiMda kUDida (I devxYtavanunx) bAdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkatxmoVjayAthAtamxyXmAtArxBijanaheVtutaH |
kAlAdw tadaBAvoV\s toV na jAcnxnasAyxpavAdakaqtf\hfill || 257 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAlAdigaLu jAcnxnavanunx Eke bAdhisabAradu~? eMdare - parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdedxMbuva oMdeV mUlakAraNavAgiruvudariMda kAlAdigaLalilx (jAcnxnavanunx bAdhisuvaMtiruva) oLagina tatavxda balavu iruvudilalx, adariMda jAcnxnavanunx kAlAdigaLu bAdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na bAdhayxjavayxpeVkaSxM hi jAcnxnaM bAdhakamiSayxteV |
tayoVmiRthoV viroVdhitAvxtasxmayxgAjxcnXnaM tamoVpanutf\hfill || 258 ||
\end{shl}

\vishaya{ajAcnxnadiMda pariNAmagoMDa vaqtitx jAcnxnavu kAlAdigaLige samAnavAgiruvAga vayxtAyxsakekx kAraNaveVnu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{artha}
jAcnxnaveMbudu bAdhisalapxDuva ajAcnxnadiMda huTuTxva viSayavanunx apeVkiSxsi inonxMdanunx bAdhisuvudalalx, EkeMdare averaDU (jAcnxnAjAcnxnagaLu) parasapxra viroVdhiyAdadxriMda samagfjAcnxnaveV ajAcnxnanavanunx kaLeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxnaM yoV yathA veVtitx samayxgAvx yadi vA\s nayxthA |
yathAdashaRnameVvAsw PalamAponxVti mAnavaH\hfill || 259 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti barxhamx tamitAyxdeVH saMkeSxVpAthaRH samiVritaH |
saMsaratayxnayxthAjAcnxnAtasxmayxgAjxcnXnAdivxmucayxteV\hfill || 260 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx yAru heVge tiLiyuvaro, tatavxvAgiyoV vipariVtavAgiyo tiLiyuvaro, A mAnavanu jAcnxnakekx takakxMte Palavanunx hoMduvanu, ide barxhamx taM parAdAtf... itAyxdi shurxtige saMkeSxVpavAda athaRveMdu heVLide. anayxthA tiLiyuvudariMda naranu saMsAriyAgirutAtxne, tatavxjAcnxnadiMda mukatxnAgutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
apoVditatAvxdabxrXhAmxdidashaRnaseyxVti kiM punaH |
darxSaTxvayxmitayxtoV vakitx tivxdaM barxhemxVti naH shurxtiH\hfill || 261 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhAmxdi BeVdadashaRnavu bAdhitavAgiruvudariMda inenxVnu~? noVDatakakxdedxMdu keVLidare shurxtiyu namage \footnotemark[1]`idaM barxhamx' eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxketxvXVna ya ABAti parxtayxgubxdidhxparxmANakaH |
tAvanAmxterxYkayAthAtamxyXM barxhemxVtuyxkatxM parxtiVyatAmf\hfill || 262 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``idaM barxhamx idaMkaSxtarxmimeV loVkAH imeV deVvAH imAni BUtAniVda savaRM yadaya mAtAmx''.
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxjAcnxnaveV parxmANavAgi uLaLxvanAgi yAvAtanu aMtarAtamxnAgi toVruvano, aSeTx nijavAda adivxtiVya savxrUpavAda barxhamxveMdu heVLde.
\end{artha}


%%%% From 009.tex

%~ \begin{center}
%~ {\large\bf baq - a 2, bArx. 4 - vAtiRka 263 riMda 416 varege (pusatxka 9)}
%~ \end{center}

\begin{shl}
EvaM shorxVtavayx AtAmx\s yaM samApatxH sharxvaNeV vidhiH |
atha manatxvayx itayxsayx parxpacnacxH para ucayxteV\hfill || 263 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ``AtAmx shorxVtavayxH'' eMdu Atamxna viSayadalilx sharxvaNa vidhiyU anaMtara I Atamxna mananavanunx mADabeVkeMdu heVLidadxra visAtxravanenx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAmarUpAdisaMBinanxM jagadeVtatakxthaM punaH |
AtemxYva savaRmiteyxVvaM darxSuTxM shakayxmihAcnajxsA\hfill || 264 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAma rUpAdigaLiMda beVreyAda I jagatatxnunx savaRvU AtamxveV eMdu savxrasavAgi noVDalu ililx heVge shakayxvAdiVtu~?.
\end{artha}

\vishaya{parihAra  {\rm ---} }

\begin{shl}
avAyxvaqtatxvisaMvAdiparxtayxgidhxVvAyxpitxkAraNAtf |
EtadivxrudadhxbudidhxVnAmeVvameVva hi shakayxteV\hfill || 265 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niviRsheVSa - matutx ABAdhitavAda parxtayxkf Atamxna jAcnxnada vAyxpitxyu idadx kAraNadiMda idakekx virudadhxvAda budidhxyuLaLxvarige savaRvU ceYtanayxmAtarxveV Agide eMdu tiLiyuvudakekx sAdhayxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxBicAriSu boVdheVSu yoV boVdhoV\s vayxBicAravAnf |
tatapxrXmANApiRtoV meVyoV garxhiVtuM shakayxteV\s cnajxsA\hfill || 266 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnagaLelalxvU avayxvasithxtavAgiralu yAva jAcnxnavu vayxvasithxtavAgiruvudo, adara parxmANadiMda boVdhisida parxmeVyavu (Atamxtatavxvu) savxrasavAgi tiLiyuvudakekx sAdhayxvAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{``sa yathA duMduBeV haRnayx mAnasayx'' - itAyxdi shurxtiya athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
yathA dunudxBishabadxtavxsAmAnAyxdutithxtAnapxqqthakf |
nA\s\s dAtuM shakunxyAtakxshicxdivxsheVSAnasikoVshavatf\hfill || 267 ||
\end{shl}


%~ \centerline{\vishaya{ baq - 2. 4. kaMDike 7-9}}
\kandike{kaMDike 7, 8, 9}

\begin{kandikeshl}
``sa yathA duMduBeVhaRnayxmAnasayx na bAhAyxnf shabAdxnf
shakunxyAdf garxhaNAya duMduBeVsutx garxhaNeVna
duMduBAyxGAtasayx vA shabodxV garxhiVtaH || 7 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
sa yathA shaMKasayxdhAyxmayamAnasayx na bAhAyxnf shabAdxnf
shakunxyAdf garxhaNAya shaMKasayxvA garxhaNeVna shaMka-
dhamxsayxvA shabodxV gaqhiVtaH || 8 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
sa yathA viVNAyeY vAdayxmAnAyeY na bAhAyxnf
shabAdxnf shakunxyAdf garxhaNAya, viVNAyeY tu garxhaNeVna
viVNAvAdasayx vA shabodxV gaqhiVtaH || 9 ||
\end{kandikeshl}

\begin{artha}
elalxvU ceYtanayxmAtarxveV Agide adilalxde tiLiyuvudilalxveMbudakekx daqSATxnatxgaLanunx koTiTxdAdxre - modalaneyadu duMduBidaqSATxMta - duMduBiyiMda horaDuva visheVSa shabadxgaLanunx `duMduBi shabadxgaLe ivu' eMdu sAmAnayxvAgiruva rUpavanunx biTuTx parxteyxVkavAgi vareyiMda tegedu beVreyAgi katitxyanunx hiDiyuvaMte garxhisuvudakekx obabxnU heVge shakatxnAguvudilalxvo -
\end{artha}

\begin{shl}
tadavxdAtAmxtireVkeVNa nA\s\s timxVyAthoVR manAgapi |
yataH samiVkiSxtuM shakayxsetxVnAsw rajujxsapaRvatf\hfill || 268 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaraMte Atamxnige beVreyAgi Atamxnige saMbaMdhisidadx vasutxvanunx savxlapxvU garxhisuvudakekx Aguvudilalx, adariMda rajujxvinalilx kANuva sapaRdaMte I parxpaMcavu iruvudeMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSeYranavxyoV nApi sAmAnAyxnavxyavatakxvXcitf |
sAmAnayxsAyxvisheVSatAvxnAnxtaH sAmAnayxdhiVgarxhaH\hfill || 269 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSATxMtadalilx shabadxsAmAnayx, shabadxvisheVSa eMbudAgi iruvaMte dASATxRMtikadalUlx ideye eMdare :- \footnote{sAmAnayx visheVSagaLige aBeVdavoV, BeVdavo eMdu parxshinxsidAdxga aBeVdaveV enunxva pakaSxdalilx I meVle heVLida doVSa baruvudu, adariMda aBeVdaveMbudU sariyalalx.}visheVSagaLige sAmAnayxdoDane tAdAtamxyX saMbaMdhavu iruvaMte visheVSagaLoDane elilxyU sAmAnayxkekx saMbaMdhaviruvudilalx, sAmAnayxvU visheVSavU oMdAgidadxre avugaLalilx vayxtAyxsave iruvudilalxvAdadxriMda sAmAnayxjAcnxnavu Aguvudilalx || 
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLige BeVdaveV eMbuvadanunx anuvadisi pariharisutAtxre  {\rm  {\rm ---} } }

\begin{shl}
visheVSeYranavxyoV noV ceVdiBAKuvavxkitxvasimxthaH |
KaNaDxvatAsxvXdivxsheVSAdw yatAsxmAnayxmitiVritamf\hfill || 270 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSagaLoDane sAmAnayxkekx Ane-iligaLige parasapxra saMbaMdhavilalxveMdu heVLuvaMte heVLuvudAdare sAmAnayxveMbudu KaMDagoVvinaMte\footnote{visheVSa vayxkitxyeMde heVLida hAgeye Aguvudu, EvaMca BeVdaveV eMbudU sariyalalx eMdu BAva.} visheVSAdigaLalilx iruvudeMdu heVLida hAgAyitu.
\end{artha}

\vishaya{parakiVyasaMmatavAda vAyxpitxyanunx nirAkarisuvaru  {\rm  {\rm ---} } }

\begin{shl}
divxSaThxtAvxdanavxyasAyxpi vAyxpayxvAyxpakayoVmiRthaH |
vayxtireVkamatoV mukAtxvX mithoV vAyxpitxnaR sidhayxti\hfill || 271 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMbaMdhavU saha eraDu vasutxgaLalilxruvudariMda vAyxpayx-vAyxpakagaLige (visheVSa-sAmAnayxgaLige) parasapxra BeVdavanunx biTaTxre parasapxra vAyxpitxyU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgobxVdhAnirasotxV\s thaRH parxtayxgavxnanx hi sidhayxti |
na cABAvamuKoV\s nAtAmx nAvanadxyeVvApayxtoV daqshi\hfill || 272 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(AtamxnaMte parxpaMcavu toVruvudariMda kalipxtavalalxveMdu shaMkisuvalilx samAdhAnavidu {\rm ---}  \footnote{idara gUDhAthaR - anAtamxvAda parxpaMcavu satotx, athavA asatotxV eMdu vicAra mADi niNaRya mADabeVku. satf eMdare barxhamxdaMte kAlatarxyadalUlx AbAdhitavAgi irabeVku. hAge parxpaMcavu nitayx boVdhAtamxkavAda ceYtanayxkikxMta beVreyAgi satayxvAgilalx, nashavxravAgi kANuvudu, hAgU molada koMbinaMte asatUtx alalx, adara jAcnxnavu AgutatxliruvudariMda shUnayxvalalx, nitayxceYtanayxkUkx I anAtamxvasutxvigU atayxMta aBeVdavenunxva hAgilalx, idu jaDa, idakekx parxkAshadoDane aBeVdabaralAradu, ashavx mahiSagaLaMte ceVtanakUkx idakUkx atayxMta BeVdaveV eMdarU anAtamxvu jaDavAgiruvudariMda savxtaH parxkAshavAguvudilalx, sididhxsuvudU ilalx, adariMda sadasadivxlakaSxNa, anivaRcaniVya, keVvala ajAcnxnadiMda kalipxtaveMdu heVLuvudeV yukatxvu ||}parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMda bAdhisalapxDadiruva viSayavu parxtayxgAtamxnaMte sididhxsuvudilalx, matutx anAtamx parxpaMcavu aBAva parxdhAnavAgilalx (asatatxlalx) adariMda anavxyadiMdalU parxtayxkf ceVtanalilx sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige anAtamxnalilx BeVda - aBeVda eraDU bAradidadxrU anAtamxnoDane Atamxnalilx BeVdABeVdagaLu irabahudalalx~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxcwmxterxYkarUpatAvxdAtAmx nAnAtamxtAM savxtaH |
sahateV nApi cAnAtAmx sAvxthARdanayxtarx sidhayxti\hfill || 273 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxvoMdeV tananx EkarUpavAgiruvudariMda Atamxnu anAtamxrUpavanunx savxtaH sahisuvudilalx, matutx anAtamxvu savxtaMtarxvAda Atamxnanunx biTuTx beVre kaDe sididhxsuvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anAtamxvasutxnaH parxtayxkapxrXtayxkAtxvXnAnxtiricayxteV |
parAknAnxnevxVti cA\s\s tAmxnaM vayxtireVkAtamxkatavxtaH\hfill || 274 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAtamx padAthaRgaLige tatavxvu parxtayxgAtamxveV, I parxtayxkfsavxrUpakikxMta beVreyAgilalx. paMcfsavxrUpavu bAhayxsavxrUpavu Atamxnalilx anusarisibaralAradu, EkeMdare~? asatfsavxrUpavAdadxriMda eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{duMduBeVdaRnayxmAnasayx shabadxveMdu athaR mADalu kAraNa.}

\begin{shl}
dunudxBayxnivxtashabadxsayx savaRtArxvayxBicArataH |
puMsapxrXyatAnxdilabAdhxtamxvayxBicAriravAtamxsu\hfill || 275 ||
\end{shl}

\begin{artha}
duMduBiyalilxruva shabadxvu elAlx kaDeyalUlx idedxV iruvudariMda aMdare puruSa parxyatAnxdigaLiMda huTiTxkoMDu kelavu veVLe ilalxdiruva shabadx visheVSagaLalilx idedxV iruvudariMda `duMduBeVhaRnayx mAnasayx' eMbudakekx duMduBi shabadxveMdu athaR.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi avayxBicAriyAgi duMduBi shabadxvu heVge~? iruvudu~? eMdare}

\begin{shl}
ucacxniVcAdiBeVdeVSu mithaH sa vayxBicAriSu |
dunudxBidhavxnireVveYkaH savaRtArxvayxBicAravAnf\hfill || 276 ||
\end{shl}

\begin{artha}
doDaDx shabadx, saNaNx shabadx eMbuvaMtiruva BeVdagaLu vayxBicaritavAgidadxrU avugaLalilx duMduBidhavxniyeMbudoMdeV oMdu sAmAnayx shabadxvu elAlx kaDeyalUlx tapapxdeV iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dunudxBidhavxnisAmAnayxvayxtireVkeVNa teVna teV |
nirAtamxkA na shakayxnetxV tadivxsheVSAH samiVkiSxtumf\hfill || 277 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda duMduBi shabadx sAmAnayxvanunx biTuTx adara visheVSa shabadxgaLu savxrUpashUnayxvAgiruvudariMda parxteyxVkavAgi avugaLanunx garxhisuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
dunudxBidhavxniriteyxVtatukxtoV labadhxM visheVSaNamf |
dunudxBeVgarxRhaNeVneVti labadhxmeVtadivxsheVSaNamf\hfill || 278 ||
\end{shl}

\begin{artha}
duMduBidhavxniveMba visheVSaNavu elilxMda baMditeMdu parxshinxsidare utatxra `duMduBeVgarxRhaNeVna' eMbudariMdale I visheVSaNavu sikikxtu.
\end{artha}

\vishaya{`duMduBeVsutxgarxhaNeVna' eMbudara athaR.}

\begin{shl}
dunudxBeVsutx ravA EteV iteyxVvaM garxhaNeV sati |
gaqhiVtAsatxdivxsheVSAH suyxsetxVSAM tAdAtamxyXkAraNAtf\hfill || 279 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLu duMduBiya shabadxgaLu eMdu tiLiyuvalilx adara visheVSagaLU iLidaMte Aguvavu, EkeMdare~? avugaLige parasapxra tAdAtamxyX saMbaMdhavideyAda kAraNa tiLiyuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
BeVyARGAtagarxhAdAvx\s pi tadivxsheVSagarxhoV BaveVtf |
viVrAdirasasaMyukotxV dunudxBAyxGAta ucayxteV\hfill || 280 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`duMduBAyxGAtasayx' eMbudara athaR  {\rm ---}  BeVriyanunx bArisida shabadxvanunx garxhisidadxriMdalU adara visheVSagaLa jAcnxnavU viVrarasa modalAda rasagaLiMda kUDiruvaMte Aguvudu, adariMda viVrAdirasagaLiMda kUDida visheVSa shabadxveV `duMduBAyxGAta' veMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Iga dASATxRMtikavanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
upalabodhxV\s sitx sanukxmoBxV lamobxVSoThxV deVshakAlavAnf |
pUvaRpUvARtireVkeVNa noVtatxroV\s thoVR\s nuBUyateV\hfill || 281 ||
\end{shl}

\begin{artha}
GaTavu toVritu, ide, satutx, matutx joVlubidadx tuTiyiruvaMte ide, I deVshadalilx I kAladalilxde - eMdu hiMde hiMdina viSayavanunx biTuTx muMdumuMdina viSayavu anuBavakekx baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM cidanavxyAtasxvaRsatxdadhayxsatxH samiVkaSxyXteV |
sAmAnayxM vA visheVSoV vA cidasaMboVdhaheVtutaH \hfill || 282 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I ceYtanayxvu saMbaMdhisiye elAlx vasutxvu adaralilx BarxmadiMda AroVpitavAgi toVrutatxde, adu sAmAnayxvAgirali visheVSavAgirali elalxvU ceYtanayxda ajAcnxnaveMba nimitatxdiMda toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgUrxpasayx saMsidwdhx parxtiVcoV\s nayxnanx kAraNamf |
anAtamxvatatxdapAyxtamxvisheVSaNatayA BaveVtf \hfill || 283 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna savxrUpavu sidadhxvAgalu parxtayxgAtamxnige anAtamxkekx iruvaMte kAraNavilalx, (ahaM eMbuva) vishiSaTx savxrUpavU saha I parxtayxgAtamxnige visheVSaNavAgiye Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kataqRnavxkacnucxkoV yadavxdAtAmx\s nAtAmxnamiVkaSxteV |
kaqTasathxdaqSiTxmAtarxtAvxnanx tathA\s \s tAmxnamiVkaSxteV \hfill || 284 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kataqRtavx iruvikeyiMda kUDidavanu. (kataqRtavx vishiSaTx) Atamxnu yAva riVtiyalilx anAtamxvanunx noVDuvano, adaraMte niviRkAra ceYtanayx savxrUpavuLaLxvanAdadxriMda Atamxnu tananxnunx noVDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMhatoV gamayxteV\s nAtAmx parxtayxkeSxVNa yathA sadA |
gamayxteV\s saMhatasatxdavxdAtAmx parxtayxgidhxyA\s \s tamxnA \hfill || 285 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAtamxvu saMGAtavAgidudx parxtayxkaSxdiMda heVge yAvAgalU toVruvudoV hAgeyeV saMGAtakekx seVrada Atamxnu parxtayxgfsavxrUpaceYtanayx jAcnxnadiMda savxyaM toVruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dASATxRnitxkAthARsaMBitetxVreVkeVneYva kaqtAthaRtaH |
daqSATxnetxVna bahUnAM tu kimathoVRkitxritiVyaRteV \hfill || 286 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRvU AtamxmAtarxne yeMdu toVruvudu oMdeV daqSATxMtadiMdaleV sididhxsiruvudariMda aneVka daqSATxMtagaLanunx heVLidudx EtakAkxgi eMbudanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mahAsAmAnayx EkasimxnivxsheVSANAmasheVSataH |
vilayaH sAyxtakxthaM nAma vAyxvaqtAtxnavxyarUpiNAmf \hfill || 287 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{mahAsAmAnayxveMdu `sA jAtiH sA mahAsatAtx' eMdu veYyAyxkaraNaru heVLuvaMteye savaRtarx vAyxpakavAgi toVruva satf eMba vasutx, adu `sadeVva swmayx itAyxdi shurxtiyalilx heVLuva barxhamxveV', `sanfGaTaH' sanfpaTaH' itAyxdiyAgi savaRtarx GaTApaTAdi vasutxgaLanunx satf satf eMdu toVruvudariMda ideV mahA sAmAnayxveMdu heVLide.}oMdeV (parabarxhamxveMba) mahAsAmanayxdalilx visheVSagaLige saMpUNaRvAgi layavAguvudu heVge~? matutx visheVSarUpavAgiyU sAmAnayxvAgiyU iruva vasutxgaLige heVge~? laya eMbudanunx tiLisalu aneVka daqSATxMtagaLanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mahAsAmAnayxdaqSATxnotxV dwnudxBoV rava ucayxteV |
sAmAneyxVtararUpasayx dunudxBAyxGAta iSayxteV \hfill || 288 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mahAsAmAnayxkekx duMduBi shabadxveV daqSATxMtavAgi heVLalapxTiTxde. sAmAnayx matutx adakekx beVreyAgi visheVSakUkx duMduBAyxGAta daqSATxMtaveMdu saMmatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
bAhayxniti tathAcoVkitxviRsheVSANAM tu keVvalamf |
ituyxkAtxthaRparxsidadhxyXthaRmituyxdAharaNatarxyamf \hfill || 289 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{288, 289 vAtiRkagaLa sapxSaTx vivaraNe  {\rm ---}  mahAsAmAnayx sAthxnadalilxruva parabarxhamxdalilx visheVSagaLigU, sAmAnayx, sAmAnayx visheVSagaLeMba uBayarUpagaLigU karxmavAgi layavanunx heVLalu aneVka daqSATxMtagaLu ukatxvAgive || duMduBiyiMda horaDuva duMduBi shabadx sAmAnayxvilalxde adara visheVSagaLu ilalxvenunxvaMte mUlakAraNavU saha kAyaRkAraNa rUpaveraDU ilalxda shudadhxbarxhamxkikxMta beVreyAgilalx, mahAsAmAnayx sAthxnadalilxruva kAraNavasutxvige adivxtiVya barxhamxdalelx layaveMbudakekx oLagina samAnayxsAthxnadalilxruva duMduBi shabadxmAtarxve daqSATxMta, idu oMdaneyadu duMduBAyxGAta shabadxdiMda duMduBiyanunx bArisuvadariMda horaDuva shabadxsAmAnayx dhamaRdiMda kUDida AyAya visheVSa shabadxveMdu ililx aBipArxyavAgide, I riVti sAmAnayx visheVSa uBayarUpavAda I duMduBAyxGAta daqSATxMtavu sAmAnayx visheVSa uBayarUpavAda paMcaBUtagaLige mUlakAraNadalilx payaRvasAnalaya eMbudakekx sarihoVguvudu, idu eraDaneya daqSATxMtavu.}`bAhAyxnf shabAdxnf' eMdu heVLida mAtu visheVSagaLige mAtarx daqSATxMtavAgide, I bageyAgi hiMde heVLida viSayavu tiLiyuvudakAkxgi mUru udAharaNegaLu baMdive ||\footnote{289ne vAtiRkadalilx heVLida visheVSakekx vivaraNe  {\rm ---}  koneyalilx huTuTxva paMcaBUtagaLa kAyaRvAda Bwtika parxpaMcakekx anuvaqtatx sAmAnayxBUtagaLalUlx vAyxvaqtatxvAda visheVSaBUtagaLalUlx samApitxyeMbudakekx bAhayx shabadxgaLanunx daqSATxMtavAgi koTiTxde, horagina shabadxgaLu shabadxtavxveMba oLagina sAmAnayx matutx visheVSagaLalilx layavAgutatxve. oTiTxnalilx mUla kAraNakekx adivxtiVya barxhamxdalilx laya, paMcaBUtagaLige kAraNadalUlx, BwtikavasutxgaLige A BUtagaLalUlx laya samApitx eMbudanunx tiLisuvudakekx mUru daqSATxMtagaLeMdu aBipArxyavu.}
\end{artha}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxmaBAvavapuSA\s thavA |
sadidhxVgamAyxdidhxrugavxsutx na mAneVnAvasiVyateV \hfill || 290 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anavxya vayxtireVkagaLiMdalo athavA shUnayxrUpadiMdalo beVreyoMdu vasutx sadubxdidhxge tiLiyuva vasutxvigiMta parxteyxVkavAgi parxmANadiMda niNaRyavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
SaSaThxyXthARsaMBavoV\s taH sAyxdUdxtiVyAsaMBavAtasxtaH |
yathA sati tathA vidAyxtapxrXtiVcayxnanayxmAnakeV \hfill || 291 ||
\end{shl}

\begin{artha}
SaSiThxV viBakitxya athaRvU saMbaMdha sAmAnayxvU iruvudilalx, EkeMdare sadavxsutxvige eraDaneya vasutxve saMbaMvisuvudilalxvAdadxriMda iruvudilalx, matutx sadavxsutxvinalilx heVge (adivxtiVyatavxvU savaRsaMga shUnayxteyU iruvudo, hAgeye beVre parxmANagaLalilxde savxparxkAshavAgiruva parxtamxgAtamxnalUlx iruvudu.	)
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtAthaRda upasaMhAra}

\begin{shl}
sAmAnayxBeVgarUpANAM visheVSANAmasheVSataH |
mahAsAmAnayx Ekatarx BUyasAM sAyxdayxthA tathA \hfill || 292 ||
\end{shl}
\begin{shl}
mithoVBinanxpadAthARnAM nAmarUpakirxyAtamxBiH |
sUthxlAdayxnaBisaMbanedhxV kAyaRkAraNarUpiNAmf \hfill || 293 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge sAmAnayxda BeVdarUpavAda visheVSagaLige aneVka sadfvasutxgaLige mahAsAmAnayxdalilx layavo (anatxBARvavo) hAgeye nAmarUpa kamaRgaLiMda parasapxra BinenxYsi kAyaRkAraNarUpavAgiyU kaMDiruva padAthaRgaLige sUthxla muMtAda AkAra saMbaMdhavilalxda I barxhamxdalilx laya EkiVBAvaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{savaRkAyaRgaLigU parxtayxgAtamxnalilx karxmavagi laya eMbudakekx BASayxkArara saMmatiyU iruvudu  {\rm ---} }

\begin{shl}
sUkaSxmXtAvAyxpiteV jecnxVyeV BUmAyxdeVrutatxroVramf |
parxtayxgAtAmxvasAneVSu pUvaRpUvaRparxhANataH \hfill || 294 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUkaSxmxte, matutx vAyxpakatavx eMbuvugaLanunx \footnote{``yatf kAyaRM pariciCxnanxM sUthxlaM kAraNeVnApariciCxnenxVna sUkeSxmXVNa vAyxpatxna mitidaqSaTxM, yathA paqthiviV, adiBxH, tathA pUvaRM pUvaR utatxroVtatxreVNa vAyxpinABavitavayx miteyxVSa A savARnatxrAdAtamxnaH parxshanxthaRH'' eMdu baq (3-6-6) gAgiRparxshenxyalilxruva BASayxveV idakekx AdhAra, paqthivi, aSuTx, teVjasusx, vayu, AkAsha avayxkaqta mAye, barxhamx eMbuvalilx paqthivigiMta apupx, apipxgiMta teVjasux adakikxMta vAyu, vAyuvigiMta AkAsha, adakikxMta mAye, adakikxMta barxhamx hiVge pUvaR pUvaRkAyaRkikxMta hiMde hiMdina kAraNavu sUkaSxmXvU vAyxpakavU Agidudx koneyalilx atayxMta vAyxpaka matutx atayxMta sUkaSxmXveMbudu barxhamx athavA paramAtamxneMbudu AguvudeMdu heVLidAdxre.}paqthivxyiMda AraMBisi utatxroVtatxra parxtayxgAtamxna payaRMtavAgi hiMdu hiMdina vasutxgaLanunx biDutAtx nAvu tiLiyabeVku |
\end{artha}

\vishaya{CAMdoVgayx shurxti saMmatiyU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
nAmAdiVni ca tatAtxvXni pArxNAnAtxni tathA\s \s tamxni |
pUvaRpUvaRparxhANeVna yAnatxyXsatxM keVvalAdavxyeV \hfill || 295 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAmAdi tatavxgaLu pArxNapayaRMta iruvavu elalxvU adivxtiVyanAda keVvala Atamxnalilx hiMdu hiMdina vasutxvanunx biDutatx baralu karxmavAgi layavanunx hoMdutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
daqSATxnatxtirxtayaM tAvatisxthXtikAla udAhaqtamf |
madaqsAmAnayxvatapxrXtayxkasxvARnAtAmxpayxyaH savxtaH \hfill || 296 ||
\end{shl}

\begin{artha}
duMduBi, shaMKa, viVNA dhavxnigaLeMba mUru daqSATxMtagaLanunx parxpaMcakekx sithxtikAladalilx udAhariside. mahAsAmAnayxdalilx (sadavxvasutxvinalilx) sadavxsu visheVSagaLige layaviruvaMte parxtayxgAtamxnalilx elAlx anAtamxvasutxgaLigU savxtaH layavideyeMdAyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
sithxtikAleV yatheYkAtamxyXM shakayxteV jAcnxtumacnajxsA |
yathoVkatxnAyxyatasatxdavxdutapxtAtxvapi shakayxteV \hfill || 297 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxpaMca sithxtikAladalilx EkAtamxrUpavanunx heVge savxrasavAgi tiLiyuvudakekx sAdhayxvideyo hAgeye hiMde heVLida \footnote{ililx nAyxyaveMdare mUru daqSATxMtagaLe.}nAyxyadiMda adara utapxtitxkAladalUlx EkAtamxrUpavanunx tiLiyuvudakekx sAdhayxvAgutatxde.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq - a. 2, bArx. 4, kaMDike 10}}
\kandike{kaMDike 10}

\begin{kandikeshl}
sa yathAderxYRdhAgenxVraBAyxhitAtapxqqthagUdhxmA vinishacxranetxyXVvaM vA areV\s sayx mahatoV BUtasayx nishavxsitameVtadayxdaqgevxVdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV\s thavARknigxrasa itihAsaH purANaM vidAyx upaniSadaH sholxVkAH sUtArxNayxnuvAyxKAyxnAni vAyxKAyxnAnayxseyxYveYtAni nishavxsitAni || 10 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
dhUmAciRviRsuPxliknAgxdi yathApUveVR viBAgataH |
aginxreVva na dhUmAdiBeVdaH kashacxna lakaSxyXteV \hfill || 298 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNaloVkAdirapeyxVmanAtAmx pArxgivxBAgataH |
apUvARnaparAnatxparxtayxgAtemxYva keVvalaH \hfill || 299 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hoge, jAvxle, kiDigaLeV modalAdavu viMgaDavAgi toVruvudakekx (utapxtitxge) modalu heVge beMkiye Agidadxvo, hoge modalAda BeVdavoMdU kANutitxralilalxvo - hAgeye pArxNagaLu loVkagaLu iveV modalAdavU saha I anAtamxvasutxgaLu viMgaDavAgi (huTuTxva) toVruva modalu kAyaRkAraNagaLilalxde BeVdaveV ilalxde apariciCxnanxvAda parxtayxgAtamxvoMdeV Agididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
EkajAtw hi BikatxnAM shabAdxnAM shabadx Eva tu |
daqSaTxmeYkayxM na BinAnxnAM BinanxjAtw tatheVti ceVtf \hfill || 300 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke  {\rm ---}  oMdeV jAtiyalilx BinanxvAgiruva visheVSa shabadxgaLige oMdeV jAtiyAda shabadxdalelx Ekatavxvu kaMDide, Adare BinanxvasutxgaLige BinanxjAtiyalilx hAge aikayxvu kaMDilalxveMdu shaMkeyuMTAdare  {\rm ---} 
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
dhUmAdiBeVdaBinAnxnAM yatheYkatxvXM viBAvasw |
nAmarUpAdiBinAnxnAmeYkAtamxyXM tadavxdAtamxni \hfill || 301 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dhUma muMtAda BinanxjAtiya BinanxvasutxgaLigU beMkiyalilx heVge EkatavxviruvudoV, hAgeye nAma, rUpa modalAdavugaLiMda BinanxvAgiruva I padAthaRgaLigU Atamxnalilx Ekatavxvu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{nAma rUpAdigaLalUlx BeVdavu vasutxtaH iruvudilalx, heVgeMdare.}

	\begin{shl}
boVdhAvisheVSAdathavA BeVda Eva na vidayxteV |
kAyaRkAraNayoVsatxtatxvXmuBayoVravilakaSxNamf \hfill || 302 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA jAcnxnavu samAnavAgiruvudariMda BeVdaveV iruvudilalx, kAyaR-kAraNagaLeraDara tatavxvu vilakaSxNavAgilalx (ceYtanayxvu samAnaveV Agide)
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRsAdhanAyatAnxdiVnanapeVkoSxyXVtasxqqjeVdayXyathA |
dhUmAdiVnuhxtaBukatxdavxtApxrXNAdiVnapxrXtayxgiVshavxraH \hfill || 303 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{paramAtamxnu jagatitxge kAraNavAgidadxre sAvxthaRvAgi yAvudAdarU oMdu Pala varxtanage irabeVku, matutx saqSiTxge takakx horagina sAdhanagaLU beVku. sahAya saMpatitxyU beVku, budidhxpUvaRka kelasa mADuvavanige niSaPxla kAyaRdalilx parxvaqtitxyuMTAguvudilalx, matutx sahAyavilalxde parxyatanxvanunx mADadavanige yAva kAyaRdalUlx kAraNatavx kataqRtavx niruvudilalx. iruvudu kaMDilalx, nitayxtaqpatxnAda parameVshavxranige sahAyavU ilalx, tanage oMdu beVkU ilalx, adakekx takakx parxyatanxvU ilalx, hiVgiruvAga veVdasaqSiTxyanunx heVge mADidanu~? eMdu kelaveV vAdigaLu parxshinxsuvaru, avara matavanunx nirAkarisalu ``sAvxthaRsAdhana itAyxdi vAtiRkavu baMdiruvudu''}savxkAyaRsAdhanavAda Pala matutx sAdhana, yatanx I modalAdavugaLanunx apeVkiSxsade I beMkiyu dhUma muMtAdavugaLanunx heVge saqSiTxsuvado adaraMte parxtayxgAtamxnAda IshavxranU saha pArxNAdi padAthaRgaLanunx EnoMdU apeVkiSxsade saqSiTxsuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
shorxVtavayxH shurxtivAkeyxVBayx itayxtArx\s \s shaknakxyXteV yataH |
parxyatAnxnanatxraH shabodxV\s nitayxH kumABxdivadaBxveVtf \hfill || 304 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtivAkayxgaLiMda Atamxnanunx sharxvaNa mADabeVkeMdu heVLidadxralilx I ashaMke mADuvudu ! shurxtiyiMda Atamxnanunx sharxvaNa mADabeVkeMdu heVLidudx sariyalalx, kAraNaveVneMdare, shabadxvu sharxvaNaparxyatanx mADida meVle baruvudariMda GaTAdigaLaMte anitayxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
itayxsayx parihArAthaRM niHshAvxsoVdAhaqtisitxvXyamf |
aparxyatonxVtithxtoV veVdoV nitayxH sAyxdovxyXVmavatasxvXtaH \hfill || 305 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shaMkeya parihArakAkxgi `asayxmahatoVBUtasayx niHshavxsitameVtadf' yadaqgevxVdoV yajuveRVda... itAyxdiyAgi niHshAvxsashurxtiya udAharaNeyu baMdiruvudu, parxyatanxveV ilalxde horaTa veVdavu \footnote{ililx vApiVkUpa muMtAdavugaLalilx kANuva AkAshavu modale oLage idudx vApiVkUpagaLanunx nimiRsida naMtara aMdare maNuNxgaLanunx meVlakekx etitxhAkida naMtaraveV heVge parxyatanxvilalxde toVruvudoV hAgeye savxtaH ceYtanayxrUpadiMda nitayxveV Agidudx AmeVle veVdarUpadalilx toVruvudeMdu veVdavu nitayxveMdu heVLide. ide aBipArxyavu.}AkAsha veVdavu huTiTxdadxriMda anitayxvAguvudu, adariMda apeVkaSxvAda pArxmANayxvu idakekx heVge sididhxsuvudu  eMdare  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
abudidhxpUvaRkatAvxcacx yathAvasatxvXnuroVdhayxpi |
budidhxvanAnxparxmANatavxM veVdaseyxVhoVpapadayxteV \hfill || 306 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdavu\footnote{veVdavu huTiTxdadxriMda anitayxvAyiteMdu pwruSeVya vAkayxdaMte itara parxmANavanunx anusarisi pArxmANayxvanunx idakekx heVLabeVkAguvudeMba shaMkege parihAravAgi I 306 ne vAtiRkavu baMdide, parihArada vivaravanunx hiVge tiLiyabahudu, nitayxtavxvu pArxmANayxkekx kAraNavalalx, AkAshanitayxvAdarU adakekx pArxmANavilalx, hAgU anitayxtavxvu apArxmANayxkekx kAraNavalalx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu anitayxvAdarU aparxmANavalalx, adariMda ajAcnxtavAda viSayavanunx boVdhisuvudariMdale pArxmANayxvu sididhxsuvudu. idu veVda vAkayxkekx ajAcnxtavAda barxhAmxtamx savxrUpeYkayxvanunx boVdhisuvudariMda pArxmANayxvu sididhxsuvudu, pwruSeVya vAkayxvAda BaratAdigaLaMte veVdavalalx, shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu saMkeVtadiMda AguvudariMda I padakekx I athaRveV eMdu saMkeVta mADuva puruSana budidhxyanunx avalaMbisiyeV veVdavU boVdhakavAgabeVkeMdu heVLuvalilx, apArxmANayxveV eMdu shaMkisiheVLabAradu, EkeMdare - veVdavu IshavxraniMda nimiRtavAdarU kALidAsana kAvayxdaMte modalu adara athaR itAyxdi jAcnxnavidudx anaMtara AdadedxMdu heVLuvudalalx, Ishavxrana jAcnxnavidadxrU veVdAthaRda viSayadalilx parxtayxkASxdi itara parxmANagaLige avakAshavilalxvAdadxriMda veVdada racanege adaraMte upayukatxvAgilalx, kAraNaveVneMdare nAvu usiru biDuvaMte hecicxna parxyatanxveV ilalxde Ishavxrana nishAvxsadaMte horage baMditeMdu veVdaveV heVLuvudariMda kAvayxgaLaMte jAcnxnapUvaRkavAgi racitavAdadadxlalx, adariMda veVdadaMte veVdAthaR saMbaMdhavU modaleV avayxkatxvAgi shakitxrUpadalilxdadx paramAtamxniMda horage vayxkatxvAyitu, adariMda veVdavu sAMkeVtikavu parxtayxkASxdigaLaMte savxtaH parxmANaveV, budAdhxdigaLa vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnadaMte veVdavu aparxmANavAgalAradu, veVdavu nitayxvAdadadxriMdaleV savxtaH nirapeVkaSx parxmANavAguvudu.} budidhxpUvaRkavalalxdadxriMdalU idadx vasutxvanunx anusarisidadxrU budidhxyiMda baMda jAcnxnavu aparxmANayxvAguvaMte veVdakekx aparxmANayxveMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA yadaneVnoVkatxM tacaCxrXdedhxVyaM buBUSatA |
BAnuparxkAshavacaCxbodxV nitoyxV\s yaM na tu kaqtirxmaH \hfill || 307 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx vidhadalUlx anuSeThxVyavAgiyU jecnxVyavAgiyU elAlx riVtiyalUlx yAvudu I shAsatxrXdiMda heVLalapxTiTxdeyo adanunx sherxVyasusx AgabeVkeMba iceCxyiruvavanu naMbatakakxdudx, \footnotemark[2]sUyaR parxkAshadaMte I veVdashabadhx nitayx, kaqtakavalalx || 
\end{artha}

\begin{shl}
para EvA\s \s tamxnA\s \s tAmxnaM parxtipAdayx naraM shurxtiH |
kAyaRkAraNavatipxVtAvx sAvxtamxneYvAvatiSaThxteV \hfill || 308 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxtAvxdi deVhABimAnavuLaLx mAnavananunx kuritu paramAtamxneV niVneMdu jAcnxnada mUlaka tAneV tananxnunx ariyuvaMte mADi, kAyaRkAraNagaLiMda kUDida jagatatxnunx (jAcnxnada mUlaka) liVnavAgisikoMDu - aMdare ilalxdaMte mADi, savxrUpavAda barxhamxrUpadiMdaleV shurxtiyu uLiyutatxde.
\end{artha}

\vishaya{Iga `sa yathA AderxRYdhAgenxVH' eMbudakekx matotxMdu upAyavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
veVdAmAtavxparxsakwtx vA savaRmAtemxVtivAkayxtaH |
veVdAmAtAvxpanutatxyathaRM sa yatheVtAyxgamaH paraH \hfill || 309 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`idaM savaRM yadayamAtAmx' eMba vAkayxdiMda veVdakekx apArxmANayxvu pArxpatxvAdalilx veVdada apArxmANayxvanunx hoVgalADisalu muMdina `sa yathA itAyxdi' Agamavu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadayukatxM pumathaRsayx taduketxyXYva samApatxtaH |
savoVRpAyoV\s nupAyaH sAyxdupeVyAvasitw yataH \hfill || 310 ||
\end{shl}
\begin{shl}
sovxVpeVyAthaRparxsidwdhx ca noVpAyAnAmupAyatA |
na coVtasxgARpavAdoV\s pi sAkASxdevxVdagarxhasharxvAtf \hfill || 311 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdakekx apArxmANayxveMbudu yukatxvalalx, A sacicxdAnaMdamayavAda  AtamxsavxrUpavanunx heVLuva mUlaka puruSAthaRvu pUNaRgoMDideyAdadxriMda veVdakekx apArxmANayxvilalx, oMdu veVLe tatavxvu tiLida meVle adu mithayx aparxmANaveMdare - idaraMte elAlx upAya sAdhanagaLU (parxtayxkASxdi parxmANagaLU) adariMda tiLiyabeVkAda vasutxvu niNaRyavAdoDane upAyavAgade hoVguvudu saMmatave, taninxMda tiLiyabeVkAda viSayavu niNaRyavAdalilx upAyagaLige upAyatavxve iruvudilalx, matutx `savaRmAtemxYva' eMbudu \footnote{utasxgaRveMdare sAmAnayx shAsatxrX, apavAdaveMdare visheVSashAsatxrX, parxkaqtadalilx' idaM savaRM yadayamAtAmx eMbudu jagatetxlalxvU AtamxveV, adakekx beVreyAgilalx, satayxvalalxveMdu heVLida I shAsatxrX sAmAnayx shAsatxrXvAgirali, `sa yathA\s derxYRdhAgenxVH' eMbuvudu veVdagaLa saqSiTxvAkayxveMdAdadxriMda satayxvAgiye veVdagaLu huTiTxveyeMdu heVLuva I shAsatxrXvu apavAda shAsatxrX visheVSa shAsatxrXvAgirali, adariMda veVdagaLanunx biTuTx uLida parxpaMcavelalx mitheyxyeMdu heVLabahudaSeTx, AvAga veVdakekx pArxmANayxvu baruvudeMdu shaMkisi vAtiRkadalilx KaMDiside, utasxgaRkekx apavAdavAgi idanunx `sa yathA itAyxdiyanunx heVLuvudakekx sAdhayxvilalx.' 6neV adhAyxyadalilx yAjacnxvalakxyX meYterxVyiV saMvAdadalilx punaH ``'' eMdu bArxhamxNa kaSxtirxyAdigaLaMte veVdagaLanunx etitx heVLi elalxvU mitheyxyeMdu heVLiruvAga `sa yathA itAyxdi saqSiTxvAkayxvu apavAda shAsatxrXvAguvudilalxveMdu vAtiRka vivarAthaRvu.}`utasxgaRkekx' sa yathA eMbudu apavAdaveMdu sariyalalx, `imeV veVdAH' eMdu neVravAgi veVdavanunx tegedukoMDu ``idaM savaRM yadayamAtAmx'' \footnotemark[2]Arane adhAyxyadalilx heVLiruvudariMda A viSayakekx apavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{budidhxpUvaRkavAgi veVdavu saqSiTxyAgilalxvAdare bAlakana mAtinaMte apArxmANikavAguvudilalxve~?  {\rm ---}  eMdare}

\begin{shl}
bAloVnamxtotxVkitxvacAcxhaM vakutxM dUSaNamAdarAtf |
jihenxVmi bahushoV\s torxVkwtx tasAmxdeVvoVparamayxteV \hfill || 312 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAlakana mAtinaMteyU hucacxna mAtinaMteyU ide eMdu veVdavanunx heVLalu nAnu nAcike paDutetxVne. EkeMdare aneVka sala veVdada viSayadalilx pArxmANayxvanunx heVLiruvAga punaH heVLabeVkAdudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``yadaqgevxVdoV yajuveRVda'' itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxna  {\rm ---} }

\begin{shl}
QugevxVdAdigiroVcayxnetxV QugayxjuHsAmalakaSxNAH |
athavARknigxrasasatxdavxnamxnArxH suyxbArxRhamxNoVdadhxqqtAH \hfill || 313 ||
\end{shl}

\begin{shl}
itihAsAdisaMBeVdaBinanxM bArxhamxNameVva tu |
gArxhayxmatarx parxsidadhxsutx neVtihAsAdiriSayxteV \hfill || 314 ||
\end{shl}

\begin{artha}
QugevxVda modalAda padagaLiMda Qukf, yajususx, nAmarUpavAda maMtarxgaLu athavARMgirasaH eMbudU saha athavaRNa maMtarxgaLeMdu ililx gArxhayxvAgive. avu bArxhamxNaBAga udadhxrisidavugaLu. itihAsa modalAda BeVdagaLiMda BinanxvAda bArxhamxNavanenxV ililx tegedukoLaLxtakakxdudx Adare BArata rAmAyaNAdi itihAsagaLu modalAdavu ililx gArxhayxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{nAma parxpaMca saqSiTxyanenxV Etakekx heVLidudx~?}

\begin{shl}
aBidheVyAthaRjanAmxpi hayxBidhAsaMBavoVkitxtaH |
darxSaTxvayxM nABidhAnaM sAyxdaBidheVyamaqteV kavxcitf \hfill || 315 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAmasaqSiTxyanunx heVLidadxriMdaleV adara athaRvAda rUpa saqSiTxyanunx heVLida hAgeye AyiteMdu tiLiyabeVku adu heVge~? eMdare athaRveV ilalxde adanunx tiLisuva shabadx (nAma)veMbudu elilxyU iruvudilalx BASAyxnusAravAgi. yadaqgevxVda itAyxdi vAkayxkekx athaRvanunx heVLidAdxyitu. Iga adakekx beVroMdu athaRvanunx koDuvaru  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
matarxbarxhamxNayoVveVRdanAmadheVyatavxkAraNAtf |
QugevxVdAdigirA tasAmxnamxnatxrXbArxhamxNayoVgarxRhaH \hfill || 316 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yathAsidadhxmitihAsapurANAdayxpi gaqhayxteV |
loVkaparxsididhxmulalxknadhxyX yatoV\s nAyxyoyxV\s nayxthAgarxhaH \hfill || 317 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maMtarx-bArxhamxNagaLeraDU veVdada hesarAgiruva kAraNadiMda QugevxVdAdi vacanadiMda maMtarx matutx bArxhamxNagaLeraDanunx tegedukoLaLxbeVku. loVkada parxsididhxyaMte itihAsa purANa itAyxdigaLanunx itihAsa purANAdi padagaLiMda garxhisabeVku. kAraNaveVneMdare loVkarUDhiyanunx atikarxmisi beVre riVtiyAgi tiLiyuvudu nAyxyavalalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx gamakavAda liMgavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
itihAsapurANABAyxM veVdaM samupabaqMhayeVtf |
itAyxdimanunA\s puyxkatxM kathaM tatAtxyXgamahaRti \hfill || 318 ||
\end{shl}

\begin{artha}
itihAsa matutx purANagaLiMda veVdavanunx poVSisikoLaLxbeVku eMbudeV modalAgi manuvu heVLiruvudanunx nAvu heVge biDuvudakekx Agutatxde~?
\end{artha}

\begin{shl}
itihAsapurANAdeVveVRdamUlatavxkAraNAtf |
pArxmANayxM nAnayxthA tasayx pArxmANayxmupapadayxteV \hfill || 319 ||
\end{shl}

\begin{artha}
itihAsa purANAdigaLige veVda mUlakatavxviruva kAraNadiMda pArxmANayxvu iruvudu, beVre riVtiyAgi avugaLige pArxmANayxvu sarihoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxveVdavacanavirudadhxM teVSu yadavxcaH |
budadhxvAkAyxdivatAtxdaqkAtxyXjayxM shurxtiviroVdhataH \hfill || 320 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSx veVdavacanakekx virudadhxvAda yAva mAtu avugaLalilx idadxrU, budadhxna vAkayx modalAdavugaLaMte shurxti viroVdhaviruvudariMda adanunx biDatakakxdedxV.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVshavxrAtireVkeVNa kashicxtasxrXSATx\s BuyxpeVyateV |
itihAsapurANAdeVsatxdanayxseyxVha kAyaRtaH \hfill || 321 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ishavxrananunx biTuTx matotxbabx saqSiTxkataRnidAdxneMbudanunx itihAsa purANAdigaLu sivxVkarisuvudilalx; kAraNaveVneMdare I sidAdhxMtadalilx Ishavxrananunx biTuTx beVre vasutxvu huTiTxdudx. adariMda matutx barxhamxveV vAyxsAdirUpadiMda purANAdi nimARNa kAraNavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNatavxM parxmANeVna yasayx sAkASxdivxnishicxtamf |
api tatAkxyaRkataqRtevxV tadeVvABuyxmagamayxteV \hfill || 322 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANadiMda yAvudakekx jagatAkxraNatavxvu niNaRyavAgideyo, adara kAyaR pariNAmavAgidadx vAyxsAdigaLa purANAdi kataqRtavx viSayadalUlx adeV barxhamxveV kAraNaveMdu aMgiVkariside\footnote{``koVhayxnaHq puMDariVkAkASxtf mahABAratakqdf BaveVtf |'' eMdu samxqqtiyu I viSayavanunx aMgiVkariside, athaR :- viSuNxvanunx biTuTx beVre yArutAne mahABAratavanunx mADabalalxru~? eMdu ||}.
\end{artha}

\vishaya{vAyxsAdirUpadalilx barxhamxveV purANAdi kAyaRkataqR eMbudakekx daqSATxMta  {\rm ---} }

\begin{shl}
biVjameVvAknAkxradiVnAM yathA kAraNamiSayxteV |
aknukxrAdAyxtamxnA tadavxdibxVjameVva tu kAraNamf \hfill || 323 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMkura modalAda padAthaRgaLige biVjavu heVge kAraNaveMbudu saMmatavAgideyo, hAgeye biVjaveV aMkurAdi rUpadalilx vaqkaSxkekx kAraNavAguvudu.
\end{artha}

		\begin{shl}
AdayxnatxyoVyaRtoV biVjaM parxtayxkeSxVNAvasiVyateV |
tasAmxtatxnamxdhayxkAyeVRSu biVjameVvAsutx kAraNamf \hfill || 324 ||
\end{shl}

\begin{artha}
modalu, konegaLalilx biVjaveV kAraNaveMdu parxtayxkaSx parxmANadiMda nishacxyavAgiruvudu, adariMda avugaLa naDuve iruva kAyaRgaLalUlx (patarx, kAMDa, sakxMda itAyxdigaLalUlx) biVjaveV kAraNavAgiruvalilx Enu doVSa~?.
\end{artha}

\vishaya{veVdAthaRjAcnxna mUlakavAdadxriMda itihAsAdigaLu aparxmANavAgali eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
na ca veVdoVkitxtoV veVdaH sharxdedhxVyAthaR iheVSayxteV |
kiMtavxmAnatavxheVtUnAM veVdAvAkeyxVSavxsaMBavAtf \hfill || 325 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVda\footnote{idara aBipArxya  {\rm ---}  nishavxsitaM eMdu veVdagaLanunx paramAtamxna usireMdu heVLidAga jAcnxnapUvaRkavAgi saqSiTxyAgilalxveMda kAraNa veVdavu nirapeVkaSx parxmANa, savxtaMtarx parxmANaveMdu heVLide, Adare purANAdigaLu veVdadalilx heVLida athaRvanunx heVLuvudariMda sApeVkaSxveMdu aparxmANaveMdu nAvu heVLabAradu, veVdagaLigU pArxmANayx niHshavxsitaveMdu heVLidadxriMdale sididhxsilalx, Adare apArxmANayxkekx kAraNavAda parxmANAMtaradiMda jAcnxtAthaRvU, bAdhitAthaRvU, niSaPxlateyU ivu yAvadU ilalxvAdadxriMda parxmANaveMdu heVLiruvudu, ideV muKayx kAraNa. I doVSagaLu BAratAdi itihAsa-purANagaLalilx ilalxvAdadxriMdalU shurxtige viroVdhavilalxdadxriMdalU avirudAdhxMshagaLalilx itihAsAdigaLU parxmANagaLeMdu aBipArxyavu.} veMda mAtiniMdale veVdavu naMbatakakx athaRvuLaLxdedxMbudu ililx  saMmatavalalx Adare parxmANateya kAraNagaLu veVdagaLige saMBavisuvudilalxvAdadxriMda naMbatakakx viSayavuLaLxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxmANayxM veVdavAkAyxnAM na ca mAnAnatxrAsharxyAtf |
akASxdeVrapi mAnatavxM yathoVkAtxdeVva kAraNAtf \hfill || 326 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdavAkayxgaLige pArxmANayxvu beVre parxmANagaLa avalaMbaneyiMda iruvudalalx, iMdirxyAdigaLigU pArxmANayxviruvudU saha hiMde heVLida kAraNadiMdale (aMdare apArxmANayxkAraNagaLu ilalxdadxriMdaleV) eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{``sayathA savARsAmf'' itAyxdiyAda muMdina shurxtige saMbaMdhavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxjAcnxnavayxtireVkeVNa yatheYva sithxtisagaRyoVH |
vasatxvXnatxraM na saMBAvayxM parxlayeV\s pi tathoVcayxteV \hfill || 327 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakekx beVreyAgi saqSiTx sithxtigaLalilx heVge vasutx beVreyAgiruvudu saMBAvitavalalxvo, hAgeye parxLayadalUlx eMdu muMde heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq - 1 - 4 - kaMDike - 11}}
\kandike{kaMDike 11}

\begin{kandikeshl}
sa yathA savARsAmapAM samudarx EkAyanameVvaM saveVRSAM sapxshARnAM tavxgeVkAyanameVvaM saveVRSAM ganAdhxnAM nAsikeV EkAyanameVvaM saveVRSAM rasAnAM jihevxYkAyanameVvaM saveVRSAM rUpANAM cakuSxreVkAyanameVvaM saveVRSAM shabAdxnAM shorxVtarxmeVkAyanameVvaM saveVRSAM saknakxlApxnAM mana EkAyanameVvaM savARsAM vidAyxnAM haqdayameVkAyanameVvaM saveVRSAM kamaRNAM hasAtxveVkAyanameVvaM saveVRSAmAnanAdxnAmupasathx EkAyanameVvaM saveVRSAM visagARNAM pAyureVkAyanameVvaM saveVRSAmadhavxnAM pAdAveVkAyanameVvaM saveVRSAM veVdAnAM vAgeVkAyanamf || 11 || 
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
viBinanxnAmarUpANAM saritAM sagaroV yathA |
aBinanxnAmarUpeYkaH parxlayoV\s yanameVkatA \hfill || 328 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BinanxvAda hesaru AkAraviruva nadigaLige samudarxvu heVge oMdeV Ada nAmarUpavuLaLxdAgidudx EkAyana - parxLayasAthxnavAgideyoV, aMdare Ekatavxvanunx hoMduva sAthxnavAgideyo hAgeye
\end{artha}

\vishaya{``EvaM saveRVSAMveVdAnAM vAgeVkAyanamf'' eMbuva dASATxRMtikavu Iga muMde BataqR parxpaMcara pakaSxvanunx pUvaRpakaSxvAgiTuTx vAyxKAyxnisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
\footnote{ililx daqSATxMtakekx takakxMte athaRjAcnxnagaLige iMdirxyagaLu laya sAthxnagaLu, avugaLalilx athaR jAcnxnagaLige layavAguvaMte avugaLigU manasinalilx laya, iMdirxyagaLaMte saMkalapx - vikalapx rUpavAda manasisxgU. nishacxyAtamxkavAda budidhxyalilx laya, budidhxyu kUDa tananx pariNAmakekx kAraNavAda adaqSaTxgaLu kaSxyisidoDane mUla kAraNavAda avAyxkaqta mAyA vishiSaTx ceVtanadalilx layavAguvudu EkavAguvudu, I parxLayavu savaRsAdhAraNavAgi Aguva parxLaya abudidhxpUvaRka, jAcnxnadiMda AguvudilalxveMdu vivaravAda athaR, idu suSupitxyalUlx parxkaqtilayadalUlx savaRpArxNigaLigU samAnavAgiruvudu. budidhxpUvaRkavAdadadxnunx muMdina vAtiRkadalilx heVLide, adu asAdhAraNavAdadudx jAcnxnigaLigeV Aguvudu. }sapxshARdijAcnxnaBeVdAnAM tavxgAdeyxVkAyanaM tathA |
sAvxnetxV tavxgAdayasatxdavxdubxdwdhx ca manasasatxthA \hfill || 329 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kamaRkaSxyAtatxthA budidhxH kAraNatevxVna tiSaThxti |
ESa sAdhAraNasAtxvatapxrXlayoV\s budidhxpUvaRkaH \hfill || 330 ||
\end{shl}


\begin{artha}
savxshaR modalAda viSayagaLa BinanxBinanx jAcnxnagaLige tavxgiMdirxya modalAdavu oMdeV Agi layavAguva sAthxnavu, hAgeyeV manasisxnalilx tavxgiMdirxyAdigaLu layavAguvuvu, adaraMteye manasisxge budidhxyalilx laya, hAgeye BoVgavanunx koDuva kamaRvu kaSxyisuvudariMda budidhxyu mUla kAraNa (avAyxkaqta) vAgi nilulxvudu, idu savaRsAdhAraNavAda parxLayavu, idu budidhxpUvaRkavalalx, (jAcnxnadiMda Aguvudalalx).
\end{artha}

\vishaya{budidhxpUvaRka layaveMdare yAvadu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnAdavxsutxvaqtAtxnuroVdhataH |
parxlayoV\s jAcnxnavidhavxMsAdayxsatxvXsw budidhxpUvaRkaH \hfill || 331 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDaneya parxLayaveMbudu budidhxpUvaRkavAdadudx heVgeMdare parxtayxgAtamxna nijasavxrUpajAcnxnavu vasutxsavxBAvavanunx anusarisi AguvudariMda ajAcnxnavu nAshavAguvadu, adariMda ajAcnxnamUlakavAda sakala jagatitxgU nibiRVjavAgi Aguva nAshavidu.
\end{artha}

\vishaya{meVle heVLida saMkiSxpatx daqSATxMtAthaRvanunx I muMde vivarisuvaru}

\begin{shl}
abidhxreVkAyanaM yadavxtasxvARsAM saritAM tathA |
tavxgagoVcarANAM sapxshARnAM tavxgeVveYkAyanaM paramf \hfill || 332 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge elAlx nadigaLigU samudarxvu oMdeV layasAthxnaveMbuva hAge tavxgiMdirxyatetx goVcarisuva sapxshaRgaLige tavxgiMdirxyaveV Ekalaya sAthxnavu.
\end{artha}

\begin{shl}
sapxshaRshabedxVna viSayasatxvXgAgxrXhoyxV\s tArxBidhiVyateV |
tathA ganAdhxdishabedxVna GArxNAdiviSayoV mataH \hfill || 333 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sapxshaRveMba shabadxdiMda tavxgiMdirxyadiMda garxhisuva viSayavu heVLalapxDuvudu, hAgeye gaMdha modalAda shabadxdiMda GArxNeVMdirxya modalAda iMdirxyagaLa viSayavu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{Iga paMcaBUtagaLige layavanunx heVLalu avugaLa pUvARvasethxyanunx tiLisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
ganAdhxdisaMhatiH paqthivxV rasAnAtxnAM tathA jalamf |
teVjasarxyANAM vAyusutx davxyoVreVkAtamxkaM naBaH \hfill || 334 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyu gaMdhAdi\footnote{ililx AdipadadiMda shabadx, sapxshaR, rUpa, rasa I nAlakxnunx garxhisabeVku.} vasutxgaLa samudAyarUpavu, hAgeyeV jalavu rasa\footnote{aMdare shabadx, sapxshaR, rUpa, rasaveMbuva nAlakxra samudAyaveMdathaR.} padAthaRpayaRMta iruva vasutxgaLa samudAyavu, shabadx, sapxshaR, rUpaveMbuva mUru vasutxgaLa samudAyaveV teVjasusx, shabadxsapxshaRgaLeMba eraDu vasutxgaLa samudAyave vAyu, shabadxveMba oMdara savxrUpavAgi AkAshaviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM lakaSxNataH pacnacx BUtAneyxVtAni nidiRsheVtf |
mUtARmUtARviSakxraNaM guNAviSakxqqtiriSayxteV \hfill || 335 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti meVle heVLida lakaSxNagaLiMda ivugaLanunx paMcaBUtagaLeMdu nideRVshisabeVku, gaMdhAdiguNagaLu vayxkatxvAguvudeMdare. mUtaR, amUtaRveMbuva paMcaBUtagaLu vayxkatxvAguvudeV horatu beVreyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMhatoVkatxvisheVSANAM BUtAnAM kAraNAtamxtA |
tatarx sapxshaRgarxheVNeYva vAyoVraMshoV\s tarx gaqhayxteV \hfill || 336 ||
\end{shl}

\begin{shl}
teVjasasutx taqtiVyAMshashacxtuthoVR\s pAM tathA BuvaH |
pacnacxmasatxdugxNeYBeVRdasatxthA sapxsheVR samiVkaSxyXtAmf \hfill || 337 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ganAdhxdiSu tathA yoVjoyxV BeVdoV\s yaM guNaBeVdataH |
paqthivayxMshasayx bAhulAyxtakxkaRshaH sapxshaR ucayxteV \hfill || 338 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shiVtashacx piciCxlashAcxpAM bAhulAyxtasxpXshaR iSayxteV |
BUyasAtxvXtatxjasashocxVSaNxH sukumArasatxthA marutf \hfill || 339 ||
\end{shl}

\begin{shl}
bAhulAyxditi vijecnxVyoV yathoVkatxguNasaMsharxyAtf |
dhavxsAtxsheVSavikArasayx barxhamxNoV\s vidayxyA\s \s tamxnaH \hfill || 340 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sa ESa pariNAmaH sAyxtetxVjoVbanAnxduyxpakarxmaH |
savxshaRnAdAyxtamxnA\s tayxnatxM paraM kAThinayxmAgataH \hfill || 341 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu samudAyAtamxkaveMdu heVLida paMcaBUta visheVSagaLige kAraNa  savxrUpavAgi uLiyuvudeV laya, beVreyalalx, adaralilx \footnotemark[1]sapxshaRshabadxdiMda vAyuvina aMshavanunx ililx garxhiside, hAgU teVjasisxna mUraneV oMdu BAgavU niVrina nAlakxneV oMdu BAgavU, paqthiviya aMshavu aidaneyadAgiyU sapxshaRdalilx garxhiside, BUtagaLalilx anoyxVnayxBeVdavanunx garxhisuvudu heVgeMdare. avugaLalilx hecucx kaDimeyAgiruva shabadxsapxshARdi guNagaLiMda avugaLa BeVdavu kANuvuvu. idaraMte gaMdhAdigaLalUlx meVlinaMte yoVjisabeVku, guNaBeVdadiMda paMcaBUtagaLa BeVdavanunx tiLiyabeVku, paqthiviya aMshavu hecAcxgiruvudariMda sapxshaRvu kalilxna sapxshaRveMdU heVLalapxDuvudu, jalAMshavu hecAcxgiruvudariMda shiVtavanUnx piciCxlavanunx sapxshaRveMdu heVLuvadu, hAgeye teVjasisxna aMshavu hecAcxgiruvudariMda uSaNxsapxshaRveMdU, vAyuvina aMshavu hecAcxgiruvudariMda maqdusapxshaRveMdU sapxshaRvanunx garxhisabeVku, ideV riVtiyAgi hiMde heVLida guNagaLa avalaMbaneyiMda vayxvaharisabeVku.	
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx vikAragaLU ilalxda parabarxhamxnalilx Atamxna ajAcnxnadiMda sUkaSxmXvAda teVjasusx, jala, paqthivi modalAda pariNAmavAgide, anaMtara sapxshaR modalAda rUpadalilx bahaLa kAThinayxvanunx (swthxlayxvanunx) hoMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
udUBxtasapxshaRvijAcnxnasatxvXcA tasayx samAgamAtf |
sapxshaRBeVdaparijAcnxnaM tatoV\s BivayxjayxteV daqsheVH \hfill || 342 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`idu sapxshaR' eMdu sapxSaTxvAgi tiLidavanu tavxgiMdirxyadoDane AsapxshaRkekx saMbaMdhaviruvudariMdaleV tiLiyuvanu. I sapxshaRvisheVSa jAcnxnavU ceYtanayxdaqSiTxyiMda vayxkatxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
sapxshARdiBeVdavijAcnxnaM sAyxdaceVtanameVva tu |
sapxshARdivatapxrAthaRtAvxtAsxvXthaRM tananx tu sAkiSxvatf \hfill || 343 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sapxshARdi vasutxgaLa jAcnxnavu aceVtanaveV Agiruvudu. adu sapxshARdigaLaMte inonxMdakAkxgi (adhiVnavAgiruvudariMda) sAkiSx ceVtanadaMte sAvxthaRvalalx savxtaMtarxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{sapxshARdi viSaya saMbaMdhadiMda uMTAda jAcnxnavu bAhayx viSayeVMdirxya saMpakaRdiMda sUthxlaveniside, adanenx ililx atiVva kaThinaveMdu heVLiruvudu, ideV riVtiyAgi viSayagaLoMdige bAheyxVMdirxyavu manasisxnoDane EkavAdare iMdirxyagaLu viSayagaLU tamamx saMpakaRvanunx biTuTx manoVmAtarxvAgi uLidukoMDare sUthxlateyu hoVgi savxpanxda manasisxnaMte sUkaSxmXvAguvudu, idanenx `savxceCxYva dhiVH' yeMdu heVLiruvudu, ideV riVtiyAgi manoVmAtarxvAgi uLida jAcnxnavu budidhxyeMdeV kANalapxDalu adakukx sUkaSxmXvAguvudu, EkeMdare manasisxgiMtalU budidhxyu hecucx sUkaSxmXvasutx, I budidhxgU layavide yeMbudanunx heVge tiLiyabeVkeMdare  {\rm ---}  I budidhxyu shariVradalilx rakatxpayARMtara vAyxpisibiDuvudu. AvAga budidhxya sAmAnayxvAyxpAravu ceYtanayxveMbudo athavA viVNavAyxpAraveMbudu I sUthxladeVhavu kaSxyisuvavaregU vAyxpisiruvudu, ceYtanayxviruvaMte toVruva pArxNavAyuvu A budidhxvaqtitxyanunx vAyxpisikoMDiruvudariMda kAraNAtamxvAgi vAyxpisiruvudu, I riVtiyAgi elalxdakUkx vAyxkaqtavAda kAraNa tatatxvXdalilx layaveMbudu anuBavasidadhxvAgideyeMdu aBipArxya.}atiVva kaThinaM jAcnxnaM tavxcAtoV\s sayx samAgamAtf |
manasA tasayx saMyoVgeV tataH savxceCxYva dhiVBaRveVtf \hfill || 344 ||
\end{shl}


\begin{artha}
tavxgiMdirxyadoDane idara saMbaMdhaviruvudariMda jAcnxnavu atayxMta sUthxla, idakekx manasisxnoDane saMbaMdhavAgalu tAdAtamxyXvu uMTAgalu adariMda budidhxyu savxcaCxveV Aguvudu (sUkaSxmXvAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
tatoV\s pi sUkaSxmXM vijAcnxnaM budidhxsaMyoVgajaM BaveVtf |
yAvadurxdhirasaMvAyxpitxH shariVreV tAvadeVva tu \hfill || 345 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adakikxMtalU budidhxsaMbaMdhadiMda uMTAguva jAcnxna matatxSuTx sUkaSxmXvAguvudu, adu shariVradalilx rakatxpayaRMta vAyxpisuvalilx aSeTx sUkaSxmXvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
budedhxVH sAmAnayxvaqtetxyXVha vAyxpitxrAdeVhasaMkaSxyAtf |
ceYtanAyxBAsavatapxrXNasAtxM baqtitxM vAyxpayx tiSaThxti \hfill || 346 ||
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyu sAmAnayxvAda ceYtanayxveMba vaqtitxyiMda idaralilx deVhavu kaSxyisuvavaregU vAyxpisiruvudu, A budidhxvaqtitxyanunx vAyxpisi ceVtanadaMte toVruva pArxNavu irutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
akAyaRkAraNasAtxvXtAmx tamapahunxtayx tiSaThxti |
kaNaTxkAdisamAyoVgeV shariVreV vikirxyA yadA \hfill || 347 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa eraDU alalxda AtamxnAdaro A kAraNa vasutxvanunx mucicx layagoLisi nilulxvudu. I riVtiyAgi heVLida layakekx muMce parxtayxgAtamxna saMsAravu heVgitetxMdare (kaMTakAdi samAyoVge) yAvAga muLuLx muMtAdavugaLu shariVradalilx taTiTxdare vikAravu vuMTAguvudo, AvAga
\end{artha}

\begin{shl}
tadA\s dhamARditoV duHKaM vikirxyAtoV\s BijAyateV |
deVheYkadeVshagaM duHKaM vishinaSiTx savxdeVshagAmf \hfill || 348 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dhiyaM tadedxVshaduHKitAvxdudxHKitavxM jAyateV dhiyaH |
tasAyxvaciCxtatxyeV vaqtitxduRHKaBUteyxYva jAyateV \hfill || 349 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adhamARdigaLiMda duHKavu vikArada mUlaka Agutatxde, duHKavu deVhada oMdu BAgadalilx mAtarxveV AgidadxrU tananx sathxLadalilxruva budidhxyalUlx seVrikoLuLxvudu, A sathxLavu deVha parxdeVshavu duHKagoMDadadxriMda adaralilxruva budidhxyalUlx duHKavu Aguvudu, a duHKavanunx anuBava mADalu budidhxvaqtitxyu duHKarUpavAgiye Aguvudu (pariNamisuvudu).
\end{artha}


\begin{shl}
BoVkatxqqBoVgAyxBisaMbanadhxsatxninxmitotxV\s yamAtamxnaH |
budedhxVH seVyamahaMvaqtitxduRHKAvaceCxVdiniV satiV \hfill || 350 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pariciCxnatitx boVdAdhxraM boVdAdhx\s pAyxBAsamAtamxnaH |
na bahiviRkirxyAM mukAtxvX deVheV\s haMvaqtitxsaMBavaH \hfill || 351 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BoVkatxqq matutx BoVgayx aMdare anuBava mADuvava matutx anuBavisuva viSayagaLa saMbaMdhavu A budidhxvaqtitxya nimitatxvAgiye I shudadhxparxtayxgAtamxnige baruvudu, I riVtiyAda budidhxyalilxruva ahaMkAra vaqtitxyu duHKavanunx anuBava mADikoLuLxtAtx anuBava mADuva avananunx pariciCxnanxnAgi mADuvudu, anuBava mADuva AtamxnU Atamxna ABAsavanunx (jiVvaveMbudanunx) duHKiyAgi mADuvanu, aSeTxVvinaha beVreya vidhadalilx alalx horagina vikAravanunx biTuTx deVhadalilx ahaM eMbuva manoVvaqtitxyu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx kAraNaveVnu  {\rm ---} }

\begin{shl}
savxsethxVnidxrXyamanoVbudedhxVneYRvAhamiti viVkaSxyXteV |
putArxBimAnajeV tavxsimxnanx deVhAMshavishiSaTxtA \hfill || 352 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(iMdirxya) vAyxpAravilalxde savxpanxvAgiruva iMdirxya, manasusx budidhx ivugaLiruvAtanige `nAnu' eMbuva vaqtitxyu kADuvudilalx, putArxBimAnadiMda huTuTxva duHKaviSayadalilx mAtarx deVhada oMdu BAgadiMda kUDiruvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare putArxBimAnadiMda baruva duHKavu elilx eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
tatatxdavxsutx samudidhxshayx duHKitavxM tatarx mAninaH |
ajAcnxnAdaBimAnoV\s yaMM budAdhxyXdw viSayAvadhw \hfill || 353 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AyAya vasutxvanunx udedxVshisi adaralilx aBimAnisuva, duHKavu Aguvudu, budidhx modalogxMDu viSaya payaRMta I aBimAnavu ajAcnxnadiMda Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcaru heVLuvaMte viSayagaLigU jAcnxnagaLigU iMdirxyagaLalilx layaveMbudu sariyalalx - EkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
na tu niHsaknagxkUTasathxparxtiVcaH sAyxdahaMmatiH |
na kAyaRparxlayoV daqSoTxV yasAmxdanayxtarx kAraNAtf \hfill || 354 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tavxgAramaBxkasAmAnayxM tavxgigxrA\s toV\s tarx gaqhayxteV |
kAyaRtAvxnenxVnidxrXyeVSevxVva viSayaparxlayoV BaveVtf \hfill || 355 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare asaMga - matutx niviRkAranAda parxtayxgAtamxnige ahaMkAravaqtitxyu iruvudilalx, kAyaRparxpaMcada layavU saha kAraNadeVshavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx kaMDubaMdilalx, adariMda tavxkf eMba shabadxdiMda ililx tavxgiMdirxyakekx utApxdakanAda kAraNa sAmAnayxvu gArxhayxvAgide, adu kAyaRvAdadxriMda \footnote{hiMde ``sapxshARdi jAcnxna BeVdAnAmf'' itAyxdi vAtiRkadalilx BataqR parxpaMcara pakaSxvanunx heVLidadxrU adaralilxruva virudAdhxMshavanunx ililx nirAkarisidAdxre. avaru - viSayagaLige iMdirxyagaLalilx layaveMdu heVLidudx sariyalalx, iMdirxyagaLU huTiTxda vasutxvAdadxriMda adaralilx shabadx sapxshARdi viSayagaLige heVge laya~? kAraNadalilx kAyaRkekx layaveMbudu savaRsaMmata, maNiNxnalilx GaTAdikAyaRgaLige layaveMbudu kaMDide, adakekx virudadhxvAgi ivaru kAyaRdalelx layavanunx heVLuvudu sariyalalx iMdirxyagaLu paMcaBUtagaLa kAyaRveMbudu shurxti sidAdhxMtavAgideyeMdu tAtapxyaR.} iMdirxyagaLalelx viSayagaLige layavu AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
na maqdoV\s nayxtarx kumABxdeVH sharAveV parxlayoV yataH |
tasAmxtatxvXgAdayaH shabAdxsatxvXgAdayxramaBxkABidhAH \hfill || 356 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRtarx parxtipatatxvAyx nAnayxtarx parxlayoV yataH |
ganadhxshabedxVna kaqtAsxrX\s pi paqthiviV parigaqhayxteV \hfill || 357 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maNaNxnunx biTuTx gaDige modalAdavugaLige sharAvadalilx layavilalx, adariMda tavxtf itAyxdishabadxgaLu I shurxtiyalilx tavxgAdi iMdirxyagaLige kAraNavAda BUtagaLanunx heVLuvavu, hiVgeye elAlx vAkayxgaLalUlx tiLiyabeVkAdadudx, EkeMdare beVre kaDe avugaLige layavu iruvudilalx, gaMdha shabadxdiMda elAlx paqthiviyanunx garxhisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vA paraBAgoV\s sAyx ganadhxsAyxneVkaBeVdataH |
ganodhxV guruH kiSxtipArxyoV hAlxdiV shiVtoV\s papxrXdhAnataH \hfill || 358 ||
\end{shl}

\begin{shl}
teVjoVBUyasatxyA tiVkoSxNXV laGuvARyuparxdhAnataH |
shAnotxV\s tha vishadoV vAyxpiV sAyxdovxyXVmonxV\s tha parxdhAnataH \hfill || 359 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA I paqthiviya matotxMdu sUkaSxmXBAgavanunx tegedukoLuLxvudu. gaMdhavu aneVka bageyAgide. adariMda, adu heVge~? eMdare -- \footnote{ililx gaMdhavu tUkavAgidadxre paqthivi aMshavu hecAcxgideyeMdu BavisabeVku. shirxVgaMdha, caMdana muMtAda kaThina, matutx tUkavAda vasutxgaLu, jalAMshavu hecAcxgidadxlilx I gaMdhavu taNaNxgU (shiVtalavAgiyU) AnaMdavanunxMTu mADutatxlU irabalalxdu. udA:- paninxVru, athavA darxvavAgiruva teYlagaLu vAsaneyiruva puSapxrasavu Aguvudu, teVjasisxna aMshavu hecAcxgidadxre ugarxgaMdha ati tiVkaSxNXvAgiruvudu, mUgu oDeyuvaMteyiruva keMDa saMpige, keVdige modalAda hUgaLa gaMdhavu, I jAtiVyadudx, inunx kelavu laGuvAgi ugarxvAgilalxde nAvu sahisuvaMte namage taMpanunxMTu mADuvaMtiruva gaMdhagaLiruvavu, malilxge hU, gulAbi hU muMtAdavugaLa gaMdhagaLu. idaralilx vAyutatavxvAda saMpakaRvAgi sUkaSxmXvAgiruvavu.}gaMdhavu tUkavAgiyU paqthiviVmayavAgiruvudu, adu AnaMdavanunxMTu mADutatxlU taNaNxgU iruvudu, kAraNaveVneMdare :- jala parxdhAnavAgiruvudu. teVjasisxna aMshavu muKayxvAgiruvudu gaMdhavu ugarxvAgiruvudu, vAyuveV parxdhAnavAgidudxdariMda gaMdhavU laGuvAgiyU swmayxvAgiyU iruvudu, matutx AkAshaparxdhAnavAgiruvudariMda sapxSaTxvAgiyU vAyxpisuvaMteyU iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sugaMdha, dugaRMdhaveMba viBAgagaLu heVge Adavu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
pAthiRvApAyxMshayoVsetxVjaH parikelxVdAtatxthA\s dhamaH |
dugaRnodhxV jAyateV ganadhxH pApakamaRparxboVdhataH \hfill || 360 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya aMsha matutx jalada aMshagaLige teVjasisxna saMpakaRdiMda A gaMdhavu keTuTx dugaRMdhavAguvudu, idU saha pArxNigaLa pApakamaRda paripAkadiMda Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
samAMshapariNAmeV tu suraBijARyateV shuBaH |
puNayxkamaRparxyukatxH sacnajxnotxVrAsaknagxkaqtatxthA \hfill || 361 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samaBAgagaLu pariNAma hoMdalu oLeLx parimaLavAda gaMdhavu huTuTxvudu, idu pArxNiya puNayxkamaRdiMda perxVritavAgi Aguvudu matutx adaralilx aBiruciyanunxMTu mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
rasarUparaveVSevxVvaM yathoVkatxM parxtipAdayeVtf |
parxdhAnaguNaBAveVna guNAnAM BUrirUpatA \hfill  || 362 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rasa-rUpa shabadxgaLalUlx ideV riVtiyAgi hiMde heVLidaMte oLeLxyadu, keTaTxdedxMbudanunx tiLidukoLaLxbeVku adu heVgeMdare~?  {\rm ---}  \footnote{aMdare paMcaBUtagaLu hecucx kaDameyAguvudariMda rasAdigaLU aneVka bageyAguvaveMdathaR.}muKayx - amuKayxveMba BAvadiMda guNagaLu aneVka rUpavAgabalalxvu.
\end{artha}

\begin{artha}
GArxNAdi iMdirxyagaLalUlx gArxhayxvAda BUtavu muKayxvAgiruvudanunx asAdhAraNavAda gaMdha modalAdavugaLanunx tiLisuvudeMba yukitxyiMda \footnote{GArxNeVMdirxyavu, pAthiRva, paqthiviVmaya, EkeMdare gaMdhavoMdanenx garxhisuvudariMda, hAgeye rasaneVMdirxyu jalamaya, yukitx rasAdigaLalilx rasavoMdanenx garxhisuvudariMda. hAgeye tavxgiMdirxyavU vAyuvina rUpa, sapxshaRvoMdanenx garxhisuvudariMda, hAgeyeV shorxVterxVMdirxyavu shabadxvoMdanenx garxhisuvudariMda shamaya; itAyxdiyAda yukitxgaLiMda UhisabeVku.}UhisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
savxgArxhAyxthaRsajAtiVyaminidxrXyaM sAyxtapxrXdiVpavatf |
rUpaseyxYvAvaBAsitAvxnanx ceVtAsxyXcoCxrXVtarxrUpavatf \hfill || 364 ||
\end{shl}

\begin{artha}
taninxMda gArxhayxvAda viSayakekx samAnavAgiyeV iMdirxyavu iruvudu. parxkaqtadalilx cakuSxriMdirxyavu rUpavoMdanenx tiLisuvudariMda adu adakekx sajAtiVyavAguvudu (teVjasavAgiruvudu) hAgilalxvAdare shorxVterxVMdirxyadiMda rUpavu tiLiyadeyiruvaMte idariMdalU tiLiyadeV hoVdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdathaRsajAtiVyaM savARthaRgarxhaNaM BaveVtf |
EkeYkaseyxVnidxrXyasetxVha, manoVbudodhxyXVyaRthA tathA \hfill || 365 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe idu viSayakekx samAna jAtiyuLaLxdAguvudilalxveMdare oMdoMdu iMdirxyavU elAlx viSayavanunx garxhisabeVkAguvudu manasusx budidhx ivugaLu heVge elAlx viSayavanunx garxhisuvudo hAge.
\end{artha}

\vishaya{manasusx budidhx ivugaLu elAlx viSayavanunx heVge garxhisuvavu~?}

\begin{shl}
savaRBUtAtamxkatAvxtutx savARthaRgarxhaNaM tayoVH |
manoVbudodhxyXVriti jecnxVyamanayxthA tadasaMBavAtf \hfill || 366 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{``manasusx, budidhx eMba tatavxgaLu samasatx paMcaBUtagaLa jAtiyadudx, EkeMdare elAlx paMcaBUtagaLa viSayagaLanunx ivu garxhisutatxveyAdadxriMda garxhisuvudara kAraNadadxriMda hAgeMdu paMcaBUtagaLa jAtiyadedxMdu UhisabeVku yukitx:- yAvayAvadu yAva viSayavanunx garxhisuvudo, adu A jAtiyadu, udA:- rUpavanenxV garxhisuva (beLesuva) diVpavu rUpa jAtiVyadudx, hAgeye manoVbudidhxgaLU kUDa anAtamx vasutxvanenxlAlx aMdare paMcaBUtagaLanenxlAlx garxhisutatxde, avugaLige tiLiyada anAtamxvasutxveV ilalx, paMcaBUtagaLa sajAtiyaveMdare darxvayxtavx visheVSa jAtiyAda paqthiviVtAvxdi jAtiyuLaLxdu, ivugaLu asAdhAraNa kAraNa, adaqSATxdigaLaMte sAdhArana kAraNavalalxveMdU ilalx tiLiyabeVku, paMcaBUtagaLa jAtiyalalxveMdare savaRviSayagarxhaNa avugaLalilx AgadeV hoVguvudeMbudeV bAdhakatakaRveMdu ililx AnaMdagirigaLu vivarisidAdxre, yadayxpi `ananxmayaMhiswmayxmanaH ApoVmayaH pArxNaH teVjoVmayiVvAkf' eMdu CAMdoVgayxdaMte manasusx paqthiviVmayaveMdu heVLideye vinaha paMcaBUtagaLiMda huTiTxdeMdu heVLilalx, AdarU CAMdoVgayxdalilx heVLidudx visheVSavAgi pAthiRvavAda ananx modalAda AhArada sUkaSxmX aMshagaLu manasisxnalilx hecAcxgiseVrikoMDu balavanunx koDuvudeMbudu anuBavasidadhxvAdadxriMda pAthiRvAMshagaLu hecAcxgidadx kAraNa paqthiviVmayaveMdu heVLidudx, itarAMshagaLu avugaLalilx ilalxveMdu heVLalu sAdhayxvilalx. jagatetxlalxvU paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLiMda huTiTxdeyAdadxriMda itarAMshagaLU manasisxnalUlx budidhxyalUlx iveyeMdu heVLabeVkAgutatxde. idoMdu samAdhAnavanunx nAvu mADiruvevu adara meVlU ililx oMdu AkeSxVpavu baruvudu  {\rm ---}  ``paMcapArxNa manoVbudidhxdasheVMdirxya samanivxtaM | apaMceVkqta BUtoVtathxM sUkASxmXMgaM BoVgasAdhanamf ||'' eMdu aMgashariVravu paMciVkaraNavAgadiruva BUtagaLiMda huTiTxdedxMdu heVLiruvAga savaRBUtagaLiMda manoVbudidhxgaLeV huTiTxdadxveMdu heVLalu sAdhayxvilalx. oMdoMdu BUtadiMda oMdoMdu saqSiTxyAgideyeMdu sidAdhxMtavenanxbeVku. AvAga samxqqtiya athaRkekx I meVlina takaRvu virudadhxveV Aguvudu, AvAga Enu samAdhAnaveMbudanunx vAtiRkada meVle vidAvxMsaru parishiVlisabeVku.}savaRBUtagaLa savxrUpavAgidadxriMdalU A manasusx, budidhx ivugaLu samasatx viSayavanunx garxhisuvavu, \footnote{pArxNaveV kameRVMdirxyagaLa savaRsAdhAraNa kirxyAshakitxyeMdu heVLiruvudakekx ``pArxNoVveY balamf'' eMba shurxtiyu AdhAra, kelasa mADuva shakitxyu pArxNavAyuvina balavidadxreVnayeV irutatxde, ilalxvAdare vAkf-pArxNi-pAda-pAyu-upasathx I kameRVMdirxyagaLige iruvudilalxveMbudu savaRrigU anuBavasidadhxvAgide, shurxtiyU pArxNaveV elalxdakUkx balaveMdu heVLidudx anuBavAnusariyAgide. ililx - anaMdagirigaLu - elAlx kameRVMdirxyagaLalUlx parxteyxVkavAgi Bwtikatavxvanunx takaRdiMda sAdhisikoTiTxdAdxre  {\rm ---}  vAgiMdirxya vivara (bAyiya bila)veV muKayxvAgidudx shabadxvanunx horapaDisuvudariMda shorxVtarxdaMte AkAshamaya (vikAra)veMdU, hasatxgaLu niyatavAgi beLakilalxdeyU kaThinasapxshARdigaLuLaLx vasutxvanunx tegedukoLaLxlu muKayx kAraNavAdadxriMda tavxgiMdirxyadaMte vAyu pariNAmagaLeMdU, hAgeyeV vAyurUpavAda balavu adaralilx kADuvudariMdalU vAyuvina pariNAmaveMdu UhisabeVku. hAgeye pAdagaLu  hecAcxgi bisiyAgiye kANuvudariMda diVpadaMte teVjasisxna pariNAmaveMdU, vAyuveMbudu sinxgadhx athavA darxvisuvudariMda jalada pariNAmaveMtalU, guheyxMdirxyavu gaMdha (dugaRMdha)yukatxvAdadxriMda paqthiviV pariNAmaveMdU uhisabeVkeMdU kameRMdirxyagaLalUlx Bwtikatavxnunx toVrisi koTiTxdAdxre. athavA - `teVjoVmayiV vAkf' eMba shurxtiyaMte vAkukx teYjasa, ``basitxreVva rayiH'' eMba shurxtiyaMte jananeVMdirxyavu jalamaya, vAyu gaMdhavuLaLxdadxriMda pAthiRvaveMdu takiRsabeVku. hasatxgaLu adaralilxruva iMdirxyagaLu mAtarx hiMdeV heVLidaMte vAyuvina pariNAmaveV eMdU, uLida pAdeVMdirxyagaLu AkAshamayaveMdU beVre vAyxKAyxnavanUnx mADiruvaru. AdarU vidAvxMsaru idaralUlx shoVdhane mADi tiLiyabeVkAda aMshavideyeMdu namamx aBipArxya. atiVMdirxyavAda iMdirxyagaLa viSayadalilx satakaRvu sigadeVyidadxre Agama sharaNarAgi Agamavu heVLidaMte aMgiVkarisuvudeV meVleMdu namage kANutatxde.	}hAgilalxde adu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{tavxgiMdirxyAdigaLige savaRsAdhAraNavAda parxkAshaveMbuva rUpavU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
tavxgAdijAcnxnashakitxVnAM budidhxH sAmAnayxmucayxteV |
pArxNa Eva kirxyAshakitxsAmAnayxM tadavxducayxteV \hfill || 367  ||
\end{shl}

\begin{artha}
tavxgiMdirxya modalAda jAcnxnashakitxgaLige (aMdare jAcnxneVMdirxyagaLige) jAcnxnaveMbudu sAmAnayxveMdu heVLalapxDutatxde. hAgeye (kameRVMdirxyagaLigU) kirxyAshakitxyeMbudu savaRsAdhAraNavAgi \footnotemark[2]pArxNaveV eMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
shabAdxdiBoVgasidadhxyXtheVR shorxVmArxdAyx jAcnxnashakatxyaH |
tadavxtakxmoVRpaBoVgAthaRM vAgAdAyxH kamaRshakatxyaH \hfill || 368 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxdigaLa BoVgavu sididhxsalu shorxVtarx modalAda jAcnxnashakitxgaLu iruvavu adaraMte kamaRvanunx anuBavisuvudakAkxgi vAgAdi kamaR shakitxgaLu iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{elalxvU yAvudariMda perxVreVpisalapxDuvavu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
yathoVkatxshakitxvikeSxVpoV manoVbudidhxpuraHsaraH |
saMkalApxdhayxvasAyABAyxM tayoVBeVRdoV\s pi ca divxdhA \hfill || 369 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida shakitxgaLa kAyaRvu manasusx, budidhx-ivugaLa mUlakavAgiruvudu saMkalapx - nishacxya vayxkitxgaLiMda eraDu bageyAgi manoVbudidhxgaLa BeVdavu uMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgoyxVnidxrXyasayx yA yasayx tatoV\s nayxtArxpi lakiSxtA |
vaqtitxsatxseyxYva sA jecnxVyA na savxBAvavipayaRyaH \hfill || 370 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`cakuSxH sharxvAH sapaRH' eMdu sapaRkekx kaNeNxV kiviyeMdu parxsidadhxvAgiruvudariMda shorxVterxVMdirxya vAyxpAravu shabadxvanunx keVLuvudeMbudu adara kaNiNxgU iruvudariMda shorxVterxVMdirxyakekx shabadxgarxhaNa sAmathayxRveMdu heVge heVLuvudu~? matutx hasatx-tavxgiMdirxyagaLige sapxshaRvuLalx vasutxvanunx hiDiyuva sAmathayxRviruvaMte pAnAdigaLigU iruvudu kAliniMdalU hakikxgaLu kaDiDxgaLanunx kacicxkoMDu hoVguvuvu, hoTeTxyiMdale hAvugaLu naDeyuvavu, adariMda iMdirxyagaLige niyamitavAda kAyaRvilalxvalalx~? eMdu parxshenx huTiTxdare meVlina vAtiRkadiMda samAdhAnavanunx heVLide. samAdhAnada aBipArxya, AyAya iMdirxyagaLige shabadxsapxshaR modalAda oMdoMdanunx garxhisuva shakitx vAyxpAraveMbudu niyataveV, Adare sapARdigaLalilx noVDuvavarige avayxvasithxtaveMdu kaMDarU avayxvasithxtavalalx, oMdeV kaNiNxna goVLakadalilx cakuSxriMdirxya shorxVterxVMdirxyagaLeraDU militavAgive, adariMda kaNiNxniMdaleV avu keVLutatxve yeMbudu namage BArxMti, hiVgeye hAvugaLu makakxLaMte hoTeTxyanunx eLedukoMDe muMde muMde hoVgutatxve. Adare hoTeTxyalelx gamanashakitx iruva pAdeVMdirxyavu iruvudeMdu tiLiyabeVku, udaraveMbudu elAlx pArxNigaLigU samAnavAgidadxrU elAlx pArxNigaLU udaradiMda neDeyuvudilalx, saqSiTxyalilx aneVka pArxNigaLige pAdagaLalelx adara iMdirxyavu iruvudu, kelavakekx parxteyxVkapAdavirade idadx kAraNa udaradalilx sapARdigaLige pAdeVMdirxyavu iruvudu.}yAva iMdirxyakekx yAva vAyxpAravu yoVgayxvAgi iruvudo adakUkx beVreyAgiruva sathxLadalUlx oMdu veVLe adu kaMDidadxre. adu A iMdirxyadedxV eMdu tiLiyabeVku. EkeMdare, savxBAvavu eMdigU badalAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM jAcnxnakirxyAshakitxvikeSxVpAjajxgadAtamxnaH |
karaNAyatanatAvxya deVhAviBURtirAtamxnaH \hfill || 371 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi satavxrUpada virATapuruSa jAcnxnashakitxgaLu matutx kirxyA shakitxgaLa kelasadiMda Atamxnige iMdirxyagaLige AdhArakAkxgi jiVvAtamxnige deVhada utapxtitxyAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM ca sati yadayxsAmxtAkxyaRmAviraBUtupxrA |
tatutx taterxYva vilayaM kAyaRmeVti savxkAraNeV \hfill || 372 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiralu yAvudariMda hiMde kAyaRvu horapaTiTxruvudo adu alilxye tananx kAraNadalilxye layavanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mUlakAraNa EveYSAM vilayoV BaveVtf |
tatAkxraNatAvxtAkxyARNAM na tu kAyARnatxreV layaH \hfill || 373 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx I kAyaRvasutxgaLigU mUlakAraNadalelxV layavAguvudu, kAyaRgaLige adeV kAraNavAgiruvudariMda beVre kAyaRdalilx layaviruvudilalx.
\end{artha}

\section*{avataraNike}

\begin{artha}
samasatxkUkx mUlakAraNavAda barxhamxdalelxV heVge laya~? maNiNxnalelxV GaTAdigaLige layavAguvudu parxtayxkaSxvAgide kAyaRkAraNagaLige paMcaBUtagaLalilx layaveMbudu saMmataveV AgiruvAga beVre kAyaRdalilx kAyaRkekx Eke laya venanxbAradu~?
\end{artha}

\begin{shl}
piNADxdiSevxVva pArxtayxkASxyXdadxTAdiVnAM layAdiyamf |
BArxnitxH pUveVRSu kAyeVRSu layoV\s yamiti moVhataH \hfill || 374 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vaqtfKaMDAdigaLalelxV GaTAdigaLu layavAguvudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda hiMdina kAyaRgaLalilx kAyaRgaLa layavAguvudeMbudu ajAcnxnadiMda Agiruva Barxme, aSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM tavxgAdivAcAyxsu sapxshARdiVnAM yathAyathamf |
sapxshARdimAtArxsu layasAtxsAmapi layasatxthA \hfill || 375 ||
\end{shl}
\begin{shl}
manoVviSayasAmAneyxV tasAyxpi parxlayoV dhiyaH |
savxgoVcareYkasAmAneyxV saritAM sAgareV yathA \hfill || 376 ||
\end{shl}
\begin{shl}
budedhxVviRSayavijAcnxnasAmAnayxmapi cA\s \s tamxni |
parasimxllxyavikeSxVparahiteV\s pariNAmini \hfill || 377 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi tavxgAdipadagaLa athaRvAgiruva sapxshARdi sAmAnayxgaLalilx sapxshARdi visheVSagaLige yethoVcitavAgi layaveMdU matutx A sapxshARdi sAmAnayx vasutxgaLigU manoVviSayagaLa sAmAnayxdalilx layavoMdU, hAgU A sAmAnayxkUkx budidhxviSayaveMba oMdu sAmAnayx vasutxvinalUlx layavAguvudu. nadigaLige samudarxdalilx layaveMbuvaMte, hAgeyeV budidhx viSayavAda vijAcnxna sAmAnayxvU pariNAma hoMdade iruva, laya vikeSxVpagaLU ilalxda paramAtamxnalilx layavAguvudeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vadanAdisavxsAmAnayxviSayeVSu tathA layaH |
kameVRnidxrXyANAM saveVRSAM tatAsxmAneyxVSu pacnacxsu \hfill || 378 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx kameRVMdirxyagaLigU vacanAdi tananx sAmAnayx viSayagaLalilx laya, sapxshaRtAvxdi paMca sAmAnayx viSayagaLalilx layaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`pArxNashacx' itAyxdi BASayxda tAtapxyaRvanunx heVLalu BUmikeyanunx racisuvaru.}

\begin{shl}
parisapxnadxH parxkAshashacx jAcnxnashakitxSu vidayxteV |
keVvalasutx parisapxnadxH kamaRshakitxSu niSapxrXBaH \hfill || 379 ||
\end{shl}

\begin{artha}
calaneyU parxkAshavU jAcnxna shakitxgaLalilx iruvudu, kamaR shakitxgaLalilx keVvala parxkAshavilalxde calaneyu mAtarxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savoVR\s peyxVSa parisapxnodxV budidhxVnidxrXyasamAsharxyaH |
pArxNAtamxka iti jecnxVyoV hanAtxseyxYveVti ca shurxteVH \hfill || 380 ||
\end{shl}

\vishaya{pArxNashacx jAcnxna mAtarxmeVva eMba BASayx tAtapxyaR}

\begin{artha}
I elAlx calanegaLU jAcnxneVMdirxyagaLige AsharxyavAda pArxNarUpavAgiruvuvu. ``hanatx aseyxYva....'' itAyxdi shurxtiyu parxmANavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
paDivxVshashaknakxdaqSATxnAtxtApxrXNaseyxYva tu shakatxyaH |
kameVRnidxrXyANi savARNi tathA budidhxVnidxrXyANayxpi \hfill || 381 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`athada pArxNa ucicxkarxmiSanf sayadhA suhayaH paDiVbxshashaMkUnf saMKideVtf EvamitarAnf pArxNAnf samaKidatf, taMhaM BisameVtoVyxcuH ... pArxNoVheVyxveYtAni savARNi Bavati' || eMdu CAMdoVgayxdalilx - oLeLx jAtiya kudureyu tananx kAlanunx kaTiTxda nAlukx gUTagaLanunx oMdeV sala heVge kitutx biDuvudo, adaraMteye itara pArxNagaLanunx (iMdirxyagaLanunx) I muKayxpArxNavu shariVravanunx biTeTxVLuvAga oMdeV sala kitutx biDuvudeMdu pArxNa sherxVSaThxteyanunx heVLuvAga adara parxBAvavanunx tiLiside (CAM - 5neV parxpAThaka - 1 neV KaMDa 12neV maMtarx)}kudurekAlanunx kaTuTxva gUTada daqSATxMtadiMda pArxNada shakitxgaLeV elAlx kameRVMdirxyagaLU matutx jAcnxneVMdirxyagaLu.
\end{artha}

\vishaya{pArxNakekx adhiVnavAgi adaroDane EkavAguva viSayakekx beVre shurxtiya AdhAravide.}

\begin{shl}
ApiVtakaraNagArxmeV puMsi sAvxtamxnayxvasithxteV |
tathA pArxNAganxyaH shudAdhx jAgarxtiVti shurxteVvaRcaH \hfill || 382 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya samudAyavananx tananxlilx laya mADikoMDu puruSanu savxsavxrUpadalilx iruvAga shudadhxvAda pAnaveMba beMkiyeV ecacxravAgiruvudeMdu shurxtiyU heVLiruvudu
\end{artha}

\begin{shl}
saheYva kamaRshakAtxyX\s toV jAcnxnashakitxviRliVyateV |
pArxNAtamxni shurxtishAcx\s \s ha kasimxninxti ca sAdarA \hfill || 383 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRshakitxyoMdige jAcnxnashakitxyU pArxNAtamxnalilx layavAguvudeMdu ``kasimxnavxha mutAkxrXneVtx utAkxrXnoVtx BaviSAyxmi'' itAyxdi parxshanx shurxtiyU heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAraNoV\s yaM vilayaH samAnAnotxV\s BidhiVyateV |
savxheVtumAtarxsaMsagARnAnxyamAtayxnitxkoV layaH \hfill || 384 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRpArxNigaLigU samAnavAgi Aguva parxlayavu (pArxkaqta parxLayavu) samAna padAthaRvAda kAraNaveMbuva payaRMta Aguvudu, idu tananx kAraNadalelx hoVgi seVrikoLuLxvudariMda AtayxMtika layavalalx - aMdare jAcnxnadiMda biVjavU uLiyada riVtiyalilx Aguva layavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnashakitxkirxyAshakitxviButAvxtapxramakaSxramf |
vuyxhAyx\s \s tAmxnaM jagatetxvXVna sAvxtamxneyxVva samUhati \hfill || 385 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnashakitx matutx kirxyAshakitxgaLige tAneV oDeyanAgiruvadariMda A parabarxhamxveV tananxnunx jagatitxna rUpadalilx visatxrisi anaMtara tananxlelx upasaMharisuvudeMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{kAraNaboVdhakavAda shabadxvu alilx ilalxveMdu keVLidare}

\begin{shl}
niruheyxVti tathA shurxtAyx kAraNAtAmx\s BidhiVyateV |
atayxkArxmaditi tavxsayx niviVRjAvasathxtoVcayxteV \hfill || 386 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{baq. 3, adhAyxya. bArx. 9, 26  {\rm ---}  ``kasimxnunx tavxM cAtAmxca parxtiSithxtwsathx iti pArxNa iti...'' itAyxdiyAgi AraMBisi ``EtAnayxSATx AyatanAni aSATxloVkAH aSATxdeVvAH aSATxpuruSAH sayanAtxnf puruSA ninxruhayx parxtuyxhayx atayxkArxmatf taMtwvxpaniSadaMpuruSaM pqcACxmi ''  {\rm ---}  ililx yAva sAdhakanAdarU Agali avanu meVle heVLida shAriVra muMtAda puruSaranunx niruhayx - nishacxyadiMda hoMdisi aMdare eMTu nAlukx eMba  BeVdadiMda loVkasithxtiyanunx upapAdane mADikoMDu punaH pUvARdi dikukxgaLa mUlaka parxtuyxhayx = upasaMharisi tananxlilx haqdayadalilx upAdhidhamaRgaLanunx haqdayAdi savxrUpavanunx atikarxmisiruvanu, hiVge savxsavxrUpadalelxV iruvavanu, upaniSatf parxtipAdayxnAda Atamxnu. avananenx nAnu parxshinxsuveneMdu parxkaqta shurxtiya athaR, athavA niruhayx eMba padadiMda pArxNAdi BeVdavanunx visatxrisi haraDi tananxnunx adaroLage parxveVshagoLisi iravaneMdu athaRviruvudariMda kAraNaveV heVLalapxTiTxde. `atayxkArxmatf eMbududariMda nirupAdhikanAda kAyaRkAraNagaLanunx miVrida parxtayxgAtamxvanunx heVLideyeMdu tiLiyabeVku.}`niruhayx' eMbuva shabadxdiMda kAraNa savxrUpaveV heVLalapxTiTxde `atayxkAmatf' eMbudu mAtarx idara nibiRVjAvasethxyanunx kAraNavalalxveMbudanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV\s sheVSajAcnxnashakitxlayAtapxramf |
\footnote{``kasimxnunx tavxMcA\s\s tAmxca parxtiSiThxtwsathx iti pArxNa iti kasimxnunx pArxNaH parxtiSiThxta itayxpAna iti, kasimxnavxpAnaH parxtiSiThxta iti vAyxn iti kasimxnunxvAyxnaH parxtiSiThxta iti udAna iti, kasimxnUnxdAnaH parxtiSiThxta iti samAna iti sa ESaneVneVtAyxtAmx\s gqhoVyxnahigqhayxteV\s shiVyoVR nahi shiVyaRteV asaMgoV nahi sajayxteV\s sitoV navayxthateV nariSayxti'' eMdu pArxNavasutxvige apAnadalUlx, apAnakekx vAyxnadalUlx, vAyxnakekx udAnadalUlx udAnakekx samAnadalUlx layakarxmavanunx heVLi koneyalilx savaRkAyaRvanunx upasaMharisuva oMdeV pArxNatatavxvanenx heVLide.}savaRkAyoVRpasaMhAriV pArxNa EkoV\s vatiSaThxteV \hfill || 387 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVge heVLideyo adariMda samasatx jAcnxnashakitxgaLU layavAda meVle sakala kAyaRgaLanunx upasaMharisuvadu pArxNavoMdeV, adeV uLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kArikeyalilx shurxtiyalilxdadx pArxNapadavanunx upayoVgiside, adara athaR pArxNavAyxpAraveV, pArxNavAyuveMbudalalx, - EkeMdare}

\begin{shl}
pArxNoV\s pAneV tathA\s pAnoV vAyxnAtamxni viliVyateV |
vAyxnoV\s puyxdAnamapeyxVti huyxdAnoV\s pi samAnagaH \hfill || 388 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{pArxNa tatatxvXkekx layaveMdu idara athaRvanunx heVLidadxre apAnadalilx layaveMdu heVLutitxralilalx, apAnAdigaLu beVre tatatxvXvU alalx, adariMda apAnavaqtitx idadxMte pArxNa vAyxpAravu bAyi mUgugaLiMda ODADuva vAyxpAravu nilulxvudeMdathaR, AvAga keLamuKavAgiye pArxNa saMcAravAguvudeMdathaR. ideV riVti muMdeyU athaR.}pArxNavu apAnadalUlx, apAnavu vAyxnadalUlx, vAyxnavu udAnadalUlx EkavAguvudu, udAnavU kUDa samAnadalilx seVrikoLuLxvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare samAna padakekx samAna vAyxpAraveMdathaRvalalx
\end{artha}

\begin{shl}
kAraNAtemxYva jagataH samAnoVkAtxyX\s BidhiVyateV |
savaRsAdhAraNaH soV\s yaM pArxkaqtaH parxlayoV mataH \hfill || 389 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAnaveMba padadiMda jagatitxna kAraNa savxrUpaveV heVLalapxTiTxde, adariMda elalxrigU sAmAnayxvAgi Aguva A I parxLaya pArxkaqta parxLayaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I parxLayadalilxruva pArxjAcnxtamxnu budidhxvAyxpAradiMda pArxjacnxne~? athavA beVre riVtiyalilxyoV~? eMdu keVLidare  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxjAcnxnaGanatA\s payxsayx na budidhxparxjacnxyoVcayxteV |
parxtayxkapxrXjocnxVtithxtABAsasaMbanAdhxtApxrXjacnx ucayxteV \hfill || 390 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxjacnxnige parxjAcnxna Ganate aMdare aKaMDa jAcnxnaveMbudanunx budidhx vaqtitxyeMbuva jAcnxnadiMda heVLiruvudalalx, hAgAdare pArxjacnxneMdare Enu~? utatxra - parxtayxgAtamxna nityax ceYtanayx rUpavAda parxjecnxyiMda edudxgoMDa ABAsa - parxtayxkf ceYtanAyxBAsada saMbaMdhadiMda pArxjacnxnenisikoMDiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxna ABAsa saMbaMdhadiMda pArxjacnxteyanunx heVLidare kAraNa vasutxvigU AtamxnigU BeVdavuMTAgi sidAdhxMtakekx hAniyu baruvudilalxve~? eMdare - ilalx.}

\begin{shl}
yaninxmitatxM parxmANAni pArxmANayxmiha biBarxti |
tadavijAcnxtayAthAtamxyXmeVtatAkxraNamucayxteV \hfill || 391 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva AtamxtatatxvXvu ajAcnxtavAgidudx adara nimitatxdiMda I vayxvahAra kAladalilx parxmANagaLU pArxmANayxvanunx hoMdiveyoV adeV jagatitxge kAraNaveMdu heVLalapxDuvudu (adariMda BeVdavelilx~?).
\end{artha}

\vishaya{AtamxneV ajAcnxna mUlaka kAraNaveMbudakekx parxtijAcnx shurxtiyU parxmANaveMdu heVLutAtxre.}

\begin{shl}
yasimxcnAjxcnXteV BaveVjAjxcnXtaM jagadeVtacacxrAcaramf |
ajAcnxteV ca tathA\s jAcnxtameVtadeVva taducayxteV \hfill || 392 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu tiLidare carAcarAtamxkavAda I jagatetxlalxvU tatatxvXtaH, tiLiyuvado, yAvudu tiLiyadidAdxga I jagatutx ajAcnxtave AguvudoV adeV jagatAkxraNada tatatxvXvu.
\end{artha}

\vishaya{pArxkaqta parxLayadalilx parxshenxyoMdu  {\rm ---} }

\begin{shl}
nanivxha parxlayaH shurxtAyx viSayaseyxYva BaNayxteV |
karaNasayx tu neYvoVkatxsatxtakxsAmxditi BaNayxteV \hfill || 393 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx shurxtiyu viSaya layavanenx heVLide. Adare iMdirxya layavanunx yAva kAraNadiMda heVLilalx~?
\end{artha}

\vishaya{utatxra}

\begin{shl}
savxgoVcarasajAtiVyaM karaNaM manayxteV shurxtiH |
viSayasayx layoVkAtxyX\s natxHkaraNaparxlayoVkatxtA \hfill || 394 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxkaraNavanunx tananx viSayakekx samAnajAtiyadedxV eMdu shurxtiyu tiLidiruvudu, viSayakekx layavanunx heVLidadxriMda aMtaHkaraNakekx parxLayavanunx heVLidaMte Ayitu.
\end{artha}

\vishaya{manana vidhiya vivaraNeya upasaMhAra}

\begin{shl}
EvaM manatxvayx AtAmx\s yaM takaRtaH pArxgayxthoVditaH |
dunudxBAyxduyxkatxdaqSATxnatxnAyxyamageVRNa yatanxtaH \hfill || 395 ||
\end{shl}
\begin{shl}
AtamxsAmAnayxsaMBUtilayaheVtusamAsharxyAtf |
AtemxYva savaRmiteyxVSa parxtijAcnxthaRH samathiRtaH \hfill || 396 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi duMduBi modalAda daqSATxMtagaLalilx kaMDiruva nAyxya mAgaRdiMda (takaRmAgaRdiMda) parxyatanxpUvaRkavAgi takaRdiMda Atamxnanunx manana mADabeVkeMdu hiMde heVLide, adaralUlx Atamxna sAmAnayx rUpaveV jagatitxMda utapxtitx layagaLigU kAraNaveMbudanunx avalaMbisi mADida takaRdiMda ``elalxvU AtamxveV'' eMdu parxtijecnx mADida viSayavanunx samathiRsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxBAvikoV\s yaM parxlaya iti \footnote{``saveVRSA meVva BUtAnAM tarxvidhaH parxti saMcaraH'' neYmititxka parxlayaveMdare kalapxvu mugidoDane Aguva sakala pArxNigaLa laya idu barxhamxneMba parxjApatiyu mADuva avAMtarada parxLaya. barxhamxveMdU, huTiTxda kAyaRgaLige parxkartiyalilx laya yeMbudu pArxkaqtika layaveMdU, jAcnxnadiMda Aguva sakala parxpaMcada laya moVkaSxveMbudu AtayxMtika layaveMdU mUru bageya layaveMdu meVlina purANa vacanadalilx heVLide.}pwrANikA jaguH |
budidhxpUvaRsutx vilayaH samayxgAjxcnXneYkapUvaRkaH \hfill || 397 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pwrANikaru idanunx sAvxBAvika parxLaya, parxkaqti layaveMdu heVLiruvaru, budidhxpUvaRkavAda parxLayavu (Atamx) tatatxvXjAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sAvxBAvika layakUkx jAcnxnapUvaRkavAda layakUkx iruva BeVda  {\rm ---} }

\begin{shl}
shakitxmAtArxtamxnA sAthxnaM kAyARNAM yatasxvXkAraNeV |
itayxnAtayxnitxkalayoV BUyoVjanamxkaqtakaSxNaH \hfill || 398 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRgaLu tananx kAraNadalilx shakitx mAtarxvAgi uLiyuvadeMbudu punajaRnamxkekx avakAsha maDikoTiTxruva anAtayxMtika laya ideV sAvxBAvika laya.
\end{artha}

\vishaya{budidhxpUvaRkavAda parxLayaveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
atiVtAnAgateVhatayxjanamxnAshAdiheVtunutf |
yasutx dhiVpUvaRkoV dhavxMsasatxdatheVRyaM parA shurxtiH \hfill || 399 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaLeduhoVda janamxgaLigU muMbaruva janamxgaLigU Igiruva janamxgaLigU matutx maraNa muMtAdavugaLigU kAraNavAdadadxnunx nAshagoLisuva layavAvudo adeV budidhxpUvaRkavAda laya, adanunx heVLuvudakAkxgi muMdina shurxtiyu baMdide.
\end{artha}

%~ \centerline{\vishaya{baq. a. 2. bArx. 4. 12 kaMDike}}
\kandike{kaMDike 12}

\begin{kandikeshl}
sa yathA seYnadhxvaKilayx udakeV pArxsatx udakameVvAnuviliVyeVta na hAsoyxVdagxrXhaNAyeVva sAyxtf || yatoV yatasAtxvXdadiVta lavaNameVveYvaM vA ara idaM mahadUBxtamananatxmapAraM vijAcnxnaGana Eva || EteVBoyxV BUteVBayxH samutAthxya tAneyxVvAnu vinashayxti na perxVtayx saMjAcnxsitxVtayxreV barxviVmiVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH || 12 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
yathoVkatxvasutxsidadhxyXthaRM daqSATxnotxV\s yamihoVcayxteV |
yathA seYnadhxvaKiloyxV\s satxH savxyoVnAvudadhAviha \hfill || 400 ||
\end{shl}

\begin{shl}
kaThinoVdakavilayamanu KiloyxV viliVyateV |
viliVnasAyxdaBxyX udadhxtayx garxhaNAya na kashacxna \hfill || 401 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nipuNoV\s pi naraH shakatxH KilayxrUpeVNa pUvaRvatf |
sAmadarxrUpAnAnxneyxVna garxhiVtuM kashacxna kaSxmaH \hfill || 402 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida kAyaRkAraNa shUnayxvAda barxhamxdalilx jAcnxnadiMda layaveMba viSayavu sididhxsuvudakAkxgi I daqSATxMtavu ililx ukatxvAgide, upipxna gaTiTxyoMdu tanage kAraNavAda samudarxdalilx liVnavAdare adu heVge gaTiTxyAda niVrina layavanunx anusarisiye gaTiTxyU layavAguvudo, samudarxdalilx aDagiruvadanunx niVriniMda meVlakekxV tegedu obabx nipuNa puruSanU saha modalinaMte gaTiTxya rUpadalilx noVDalu shakatxnAguvudilalxvo, EkeMdare :- samudarxda jalarUpavanunx biTuTx beVre rUpadiMda tegedukoLaLxlu obabxnU samathaRnAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{yatoV yata itAyxdi heVtu vAkayxda athaR}

\begin{shl}
AdadiVta samudArxmaBxsatxM jiGaqkuSxyaRtoV yataH |
tatasatxnasatxlalxvaNaM veVtitx KilayxM na kutarxcitf \hfill || 403 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAva BAgadiMda A samudarxda niVranunx tegedukoLaLxlu iciCxsuvano AyAya BAgadalilx lavaNavanenx, upupx niVranenxV kANuvanu, elilxyU A gaTiTxBAgavanunx kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{A niVru gaTiTxyAguvudakekx kAraNaveVneMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sAmudarxmamaBxH KilayxtavxM yAti BAnuvipAkataH |
sinodhxVrAyAtaH sa yatasatxsAmxtesxYnadhxva ucayxteV \hfill || 404 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samudarxda niVru sUyaRna teVjaHsaMyoVgadiMda paripAkavAgi gaTiTxyAguvudu, yAvudariMda adu samudarxdiMda baMdito adariMda seYnadhxvaveMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBinanxsAvxvayavaH KilayxH soV\s tha nigadayxteV |
soV\s yaM seYnadhxvaKiloyxV\s sotxV yatheYveVha mahoVdadhw \hfill || 405 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx avayavagaLu oMdakokxMdu seVrikoMDAga adu gaTiTxyAgi KalayxveMdu heVLalapxDutatxde. A I seYMdhavada gaTiTxyu I samudarxdalilx heVge liVnavAguvudo, hAgeye  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
teVjoV viroVdhiniVM pArxpayx parxkaqtiM vijahAtayxtha |
teVjoVviyoVgAtAkxThinayxM dhavxsitxV Bavati tadadhxnamf \hfill || 406 ||
\end{shl}

\begin{artha}
teVjasisxge viroVdhavAda parxkaqtiyanunx hoMdi teVjasisxna viyoVgadiMda kAThinayxvanunx biDuvudu, adariMda adu gaTiTxyAdadudx nAshavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadeVvAkaqtirxmaM rUpaM tadeVvAsAyxvashiSayxteV |
teVjoVvayavasaMbanadhxsamutathxM vinivataRteV \hfill  || 408 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV akaqtirxmavAda kaqtakavalalxda savxrUpaviruvudo adeV idakekx uLiyutatxde, teVjasisxgU avayavagaLigU iruva saMbaMdhadiMda uMTAdadudx hoVguvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
teVjaAdayxBisaMbanadhxH kAraNaM KilayxrUpiNaH |
tadABxvaBAvatasatxsayx tadadhxvXswtx dhavxMsatasatxthA \hfill || 409 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti GaniVBUtavAda rUpakekx teVjaseVsx modalAdavugaLa saMbaMdhaveV kAraNa, adu idadxre idU iruvudu, GanavAgiruvudu, A saMbaMdhavu nAshavAdare GanarUpavU nAshavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{Iga dASATxRMtika (hoVlisuva) viSayavanunx vAyxKAyxnisutAtxre.}

\begin{shl}
EvaM vA ara itayxsayx kAyaRkAraNarUpataH |
parxtiVcoV vAsatxvaM vaqtatxM virudadhxmaBidhiVyateV\hfill || 410 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``EvaM vA areV" itAyxdi vAkayxdalilx kAyaRkAraNagaLa rUpakekx vilakaSxNavAda parxtayxgAtamxna vAsatxva rUpavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``mahasf BUtamf'' eMba padagaLa athaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugatabarxhamxtavxparxtipatatxyeV |
mahaditayxBidhAnaM sAyxtwkxTasAthxyXthaRM ca BUtagiVH \hfill || 411 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavU ilalxde sAmAnayxvAgiyU irada barxhamxsavxrUpavanunx tiLisalu mahatf eMba padavU niviRkAra savxrUpavanunx heVLalu BUta eMba padavU baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxna mahatavxrUpavu modalU idadxdedx, hosadAgi baruvudalalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAsatxvaM vaqtatxmAshirxtayx parxtiVcaH pArxkapxrXboVdhataH |
savxtaHsidadhxsayx vijacnxpetxyXY mahaditAyxdi BaNayxteV \hfill  || 412 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH sidadhxnAda parxtayxgAtamxna vAsatxva savxrUpavu jAcnxnavAguvadakekx modalU idadxdadxnunx avalaMbisi adara jAcnxnakAkxgi mahatf itAyxdiyAgi heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\vishaya{``ananatxmf apAramf'' eMbudara athaRvidu  {\rm ---} }

\begin{shl}
kAraNasayx niSeVdhoVkitxrananatxmiti yadavxcaH |
apAramiti kAyaRsayx, pAraH kAyaRsayx kAraNamf \hfill  || 413 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ananatxmf' eMbuva padavu kAraNavalalxveMdu niSeVdha vacanavu, `apAramf' eMbudu kAyaRvalalxveMdu heVLuvudu, pAraveMdare kAyaRda kAraNa
\end{artha}

\vishaya{anaMta padadiMda barxhamxnige kAraNatavx niSeVdhavanunx heVge heVLidudx~?}

\begin{shl}
kAraNasayx tathA kAyaRmanotxV\s nAdeVH parxsididhxtaH |
jAtayxnatxraniSeVdhAya vijAcnxnaGanagiVrapi \hfill  || 414 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAdiyAda kAraNakekx anatxveMbudu kAyaR, (adalalxdudx anaMta) vijAcnxna GanaveMba padavu jAcnxnasavxrUpavanunx biTuTx matotxMdu jAtiyu adakekx ilalxveMdu heVLuvudakAkxgiyeV.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjAcnxkAshayoVreVvaM kAyaRkAraNasaMgatiH |
abidhxsAthxniVyameYkAtamxyXM pArxpoyxVketxVviRnivataRteV \hfill  || 415 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVva matutx Ishavxrarige I riVtiyAgi kAyaRkAraNa saMbaMdhavu idadxdu samudarxsAthxnadalilxruva EkAtamx savxrUpavanunx paDeda meVle hoVguvudu,
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNavidhavxswtx barxhemxYkAtamxyXparxboVdhataH |
na visheVSAtamxlABoV\s sitx KilayxseyxVva mahoVdadhw \hfill  || 416 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvU AtamxnU oMdeV eMba jAcnxnadiMda kAyaRkAraNaveMbudu hoVguvalilx samudarxdalilx seVrida upipxna gaTiTxya savxrUpavu visheVSavAgi heVge laBisuvudilalxvo hAgeye (kAyaRkAraNa visheVSavAgali jiVva, IshavxraveMba visheVSavAgi) laBisuvudilalx.
\end{artha}

%%%%% From 010.tex

%\section*{veV. 442 riMda 459 vAtiRka 417-riMda 485}

\begin{shl}
teVjaHsaMbanadhxmAsAdayx yathA\s maBxH KilayxtAmagAtf |
tatheYvAjAcnxnaBUteVBayxH paraH keSxVtarxjacnxtAM yayw \hfill  || 417 ||
\end{shl}

\begin{artha}
teVjasisxna saMbaMdhavanunx hoMdi niVru heVge GaneVBAvavanunx hoMduvudo, GanavAguvudo hAgeye ajAcnxna mayavAda BUtagaLiMda paraceYtanayxvU jiVvatavxvanunx hoMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{BUtagaLu (avideyx) ajAcnxna rUpaveMdu heVge heVLidudx~? - eMdare}

\begin{shl}
kAyARtAmx\s pacayaM gacaCxnayxtarx niSAThxM nigacaCxti ||
tAni BUtAnayxvideyxVti \footnote{``yatarxkAyaRM parxviliVyateV tanUmxlakAraNa (mavideyxti)
avidAyx BUtashabedxVna aBidhiVyateV yadAha-AcAyaR vAcasapxtiH - ``nAma
rUpabiVja shakitxBUtama vAyxkaqtaMBUtasUkamxmiti parxsidadhx bUtAnAM
keSxVtarx jocnxVtAthxpakatAvxnu papatetxV: -
eMdu AnaMda girigaLu udAharisutAtx samasatxkAyaRhaLaliyasAthxnavAda
mUlakAraNavanunx avidAyx BUta shabadhxdiMda karediruvaru,
parxsidadhxvAda paMcaBUtagaLanunx ililx tegedukoMDilalx
enunxtAtxre. meVlakxMDa BASayxdaMte sUkamxvAda nAmarUpagaLu kAyaR
kAraNaveMbuva shariVra, iMdirxya, matutx shabadx sapxshARdi viSayagaLu
I rUpavAgi pariNAmavanunx hoMdidavu. avugaLu satayx shabAdxthaRvAda
paMcaBUta sUkaSxmXgaLeMdu ililx athaRvAguvudu, AnaMdagirigaLu ililx
parxsidadhx BUtagaLanunx biTuTx avAyxkaqtaveMbuva BUtasarAkaSxvanunx
mUlakAraNavanunx garxhisaleVkeMdu heVLiruvaru, keVvala paMca
BUtagaLige jiVvavanunx kalipxsuvudakekx bAradidadxrU avidAyx
mUlakavAgi kalipxsuvudakekx sAdhayxvike, jiVvaMkalapxyateV pUvaRMtatoV
BAvAnf paqthagf vidhAnf eMdu heVLidaMte jiVvakalapxtavAdadudx ajAcnxta
mUlaceYtanayx. (athavA adara mUlAjAcnxnaveMdu heVLuvudakekx aDiDxyeVnU
ilalx, idu avidAyx rUpaveMdu heVLi BUtagaLige jiVvakalapxtatavxvanunx
vAtiRkarArarU heVLiye idAdxre, BASAyx vAtiRkAnusAravAgi nAvu
avidAyxmayavAda shariVreVMdirxyAkAravAgi pariNamisuva sUkaSxmX
BUtagaLanunx ililx tegedukoLaLxbeVkeMdu nanage
toVrutatxde. vidAvxMsaru vimAshiRsabeVku.)}pArxhusatxrXyayxnatxniSiThxtAH \hfill  || 418 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{EteVBoyxV BUteVBayxH- eMbudakekx BASayxdalilx   ``yAneyxVtAni kAyaRkAraNa viSayAkArapariNatAni nAma rUpAtamxkAni   salila PeVnabudubx doVpamAni savxcaCxsayx paramAtamxnaH sali   loVpamasayx... BUteVBayxH satayx shabadx vAceyxVBayxH } kAyaRrUpavu kaSxyavanunx hoMdutAtx yAvudaralilx payaRvasAnavanunx hoMduvudo A BUtagaLu avideyxyeMdu veVdAnatx niSANxtaru heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
paraH kAraNakAyeVRBoVyx hAyxtAmx pUNaRtavxkAraNAtf |
EteVBoyxV\s vidAyxBUteVBayxH kAyaRkAraNatAmagAtf \hfill  || 419 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnu pUNaRvAgiruvudariMda savxtaH kAyaRkAraNagaLiMda beVreyAgidadxvanu I avidAyx rUpavAda BUtagaLiMda kAyaRkAraNa BAvavanunx hoMdiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s videyxYva tadedhxVtusatxduciCxtAtxvatoV na sanf |
kAyaRkAraNaBeVdoV\s yaM barxhAmxsimxVtiparxboVdhakaH \hfill  || 420 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda anAtamx BUtagaLige avideyxyeV kAraNavAgideyo; `ahaM barxhAmxsimx' eMba jAcnxnadiMda adu nAshavAdalilx I kAyaR kAraNaBeVdaveV ilalxveMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasimxnadhxvXsetxV\s tha saMboVdhAtekxVvaleYkAtamxyXsheVSataH |
visheVSasaMjAcnx nAsatxyXsayx pUNaRparxjacnxpitxmAtarxtaH \hfill  || 421 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda avideyxyu nAshavAgalu keVvala EkAtamx savxrUpaveV uLiyuvudariMda visheVSavAda hesaru I Atamxnige iruvudilalx, EkeMdare; pUNaRjAcnxna savxrUpavAgiyeV iruvudariMda iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasididhxVni tAnayxvideyxVtayxvAdiSamf |
EteVBoyxV heVtuBUteVBoyxV BUteVBoyxV\s kAyaRkAraNaH \hfill  || 422 ||
\end{shl}
\begin{shl}
kAyaRkAraNavadUrxpaM samutAthxyeVti shabadxyXteV |
avidAyxsaMgateVrasayx jAyateV\s neVkarUpavAnf \hfill  || 423 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A paMca BUtagaLu tatavxvicAravanunx mADadiruvAga sididhxsidabeMbakAraNadiMda avideyxyeMdu heVLiruvenu, kAyaRkAraNagaLu ilalxda I parxtayxgAtamxneV  I kAraNa savxrUpavAda paMcaBUtagaLiMda kAyaRkAraNavuLaLxrUpavanunx hoMduvanu, samutAthxya eMba shabadxdiMda avidAyxsaMbaMdhadiMda Itanige Aguva rUpaveV heVLalapxDutatxde. adariMda Itanu aneVka rUpavuLaLxvanAgi huTuTxvanu.
\end{artha}

\vishaya{aneVkarUpagaLanunx vivarisuvadu -}

\begin{shl}
ceVtanAceVtanABAsaH AtAmxnAtamxtavxlakaSxNaH |
kAyaRkAraNarUpeVNa mithoVpeVkASxsharxyaM tamaH \hfill  || 424 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceVtanABAsaveMbudU aceVtanABAsaveMbudU saha karxmavAgi Atamx-jiVva anAtamxveMba savxrUpavu, kAyaRkAraNa rUpadalilx  anoyxVnayx apeVkeSxyanunx mADuvudakekx ajAcnxnaveV AdhAravu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNatAM yAta AtAmx\s peyxVvaM tamoVvashAtf |
sAvxBAseYbaRhutAmeVti manoVbudAdhxyXduyxpAdhiBiH \hfill  || 425 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxnU kUDa tamasisxna deseyiMda kAyaRkAraNa BAvavanunx
hoMdiruvanu. tananxde aBAsa toVrikeyAgiruva manasusx-budidhx muMtAda
upAdhigaLiMda aneVkateyanunx hoMdiruvanu |
\end{artha}

\begin{shl}
tamoVheVtu samutAthxnaM na veVdimxVtayxgarxhAtamxkamf |
mithAyxjAcnxnaM tamaH kuvaRdiVdaqgeVva karoVti tatf \hfill  || 426 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU I riVtiyAgi edudxkoLuLxvudu ajAcnxnada nimitatxvAgiyeV, A  ajAcnxnavU `naveVdimx' (nAnu tiLidilalx)veMdu heVLuva agarxhaNa rUpavAdadudx adu BArxMti jAcnxnavanunxMTumADutAtx I bageyAgiye AnAnArUpagaLanunxMTumADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxkAyaRbudidhxsathxparxtayxgABAsarUpavatf |
boVdedhxVtAyxdisamutAthxnaM BaNayxteV paramAtamxnaH \hfill  || 427 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxya kAyaRvAda budidhxyalilx parxtayxgAtamxrUpadaMte toVruva BoVdadhxqq muMtAda rUpagaLe paramAtamxna samutAthxnaveMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
shorxVtA sapxrXSeTxVtirUpaH sAyxtatxtheYveVnidxrXyavaqtitxBiH |
duHKiV gwroV divxjashecxVti shariVroVtAthxnataH paraH \hfill  || 428 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU iMdirxya vAyxpAragaLiMda shorxVtA (keVLuvavanu) sapxqqSATx sapxshiRsuvavaneMdu aneVkarUpavuLaLxvanAguvanu, shariVroVtAthxnadiMda paramAtamxnu jiVvaveMdAgi duHKiyAgiyU gwravaNaRdavaneMdU divxjaneMdU I bageyAgi toVruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhaniV goVmAnadxridorxV vA dhanAdayxthARtamxsaMgateVH |
atadAvxnapi saMmoVhAdayxthoVkAtxtamxkatAmagAtf \hfill  || 429 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx dhanamodalAda vasutxgaLu deVhABimAni Atamxnige
saMbaMdhisidadxriMda dhanAdigaLilalxdavanAdarU dhanikanAgiyU,
goVsAvxmiyAgiyU, athavA daridarxnAgiyo, heVLidaMteya ayAya rUpavanunx
hoMduvanu
\end{artha}

\vishaya{iSuTx mAtarxvalalx -}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhoVtAthx viricnocxVpakarxmA maqSA |
keSxVtarxkeSxVtarxjacnxBeVdeVna hAyx sAthxNoVrutithxtidaqRsheVH \hfill  || 430 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnadiMda keSxVtarx-keSxVtarxjacnxra BeVda rUpadalilx barxhamxniMda upakarxmisi sAthxvara pArxNiya payaRMtara Agiruva Atamx ceYtanayxda utAthxnavelalxvU satayxvalalx, mitheyxye adu.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAvasutx yadA boVdhoV veVdAnotxVkatxshurxteVBaRveVtf |
tadA nashayxnitx BUtAni yeVBayxH keSxVtarxjacnxtAM gataH \hfill  || 431 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMta vAkayxsharxvaNadiMda vasutx iruvaMte yAvAga jAcnxnavAguvudo, AvAgaleV paMca BUtagaLu nashisuvavu, yAva BUtagaLiMda jiVvarUpavanunx Itanu hoMdidadxno, avunashisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnABAyxsavu I ajAcnxna nAshakekx beVkilalx -}

\begin{shl}
savxrUpalABamAterxVNa samayxgobxVdhoV\s KilaM tamaH |
yatoV hanitx tatoV nAsAvaBAyxsaM parxti viVkaSxteV \hfill  || 432 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavu tananx savxrUpavu huTiTxkoMDa mAtarxdalilx elAlx ajAcnxnavanunx kaLeyutatxde, AdadxriMda idakekx aBAyxsada (avaqtitxya) niriVkaSxNeyilalx beVkilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
idakekx daqSATxMtavu
\end{artha}

\begin{shl}
vayxknegxyXVSavxtheVRSu nA\s \s vaqtAtxyX vayxcnajxkoV hanitx tatatxmaH |
vayxcnajxkasayx savxBAvoV\s yaM na parxyoVgamapeVkaSxteV \hfill  || 433 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vayxkatxvAguva viSayagaLalilx vayxkatxpaDisuva vasutx avugaLa ajAcnxnavanunx Avaqtitx mUlaka kaLeyuvudilalx, vayxMjakavasutxvina savxBAvaveV idu, idu Avaqtitxya anuSAThxnavanunx bayasuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhatatAkxyaRniVDoV yasatxsAyxjAcnxnasamanavxyAtf |
parxtayxgAtAmx\s pi tadabxrXhamx paroVkaSxmaBavanamxqqpA \hfill  || 434 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna-matutx adara kAyaRgaLige asharxyavAgi yAvudu ididxto adara ajAcnxnada saMbaMdhadiMda parxtayxgAtamxveV AgidadxrU A barxhamxvu paroVkaSxvAyiteMbudu suLeLx Ayitu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadavxdadavxyatatotxvXV\s pi tadasaMboVdhaheVtutaH |
AtAmx saMsAritAM yAtoV yathA kASaNxRyXM viyatatxthA \hfill  || 435 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaraMte adivxtiVyavAda tatavxveV AgidadxrU I Atamxnu adara ajAcnxnada nimitatxvAgi \footnote{AkAshavu yAvAgalU nimaRlaveV AdarU dUrakekx   kapApxgi toVruvudu Barxme. adaraMteye shudAdhxtamxnalilx suKaduHKAdi saMsAravutoVrutatxliruvudu Barxme mAtarx veMdathaR.}AkAshavu heVge kapApxgikANuvudoV hAgeye saMsAra saMbaMdhavanunx hoMdiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxnoV barxhamxtA yasAmxdabxrXhamxNoV\s pAyxtamxtA savxtaH |
tamoVmAtArxnatxrAyatAvxtatxdadhxvXsAtxveVva sA\s \s payxteV \hfill  || 436 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige barxhamxsavxrUpavU barxhamxnige AtamxrUpavU savxtaH savxrUpadalelxV ide, Adare ajAcnxnavoMdeV adutoVralu aDiDxyAgiruvudariMda adu hoVda meVleye adu namage siguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRmAtemxVtisamayxgidhxVjanamxneYvAKilaM tamaH |
dhavxMsameVti tataH saMjAcnx nAvidoyxVtAthx\s vashiSayxteV \hfill  || 437 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU AtamxveV eMdu tatavx jAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMdaleV elAlx ajAcnxnavU nAshavAguvudu, anaMtara ajAcnxnadiMda huTiTxda oMdu hesarU saha uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sadoVtapxnAnx\s \s tamxni mitirutApxdAyx\s kAraNAdidhiVH ||
kAraNAdidhiyaH \footnote{pUvaRM- muMde dhavxMsaH eMdU, barxhamxni:- eMbudara muMde `dhavxMsa meVti' yeMbudU beVku. ililx - AnaMdagirigaLu - Atamxnalilx kataqRtavxbudidhxyu yAvAgalU idedxV iruvudeMdU Adare vAkayxdiMda kataqRvalalx, BoVtatxqqvalalxveMba itAyxdi jAcnxnavuvanunx nAvu saMpAdisikoLaLxbeVkeMdU heVLutAtx hiVgAdalilx veVdAMta vAkayxdiMda Aguva AtemxYVtayx-jAcnxnadiMda kataqRtAvxdi budidhxge nAshavuMTAguvudu, anaMtara kaTiTxgeyilalxde beMkiyu taNaNxge shAMtavAguvaMte parxtayxgAtamxnalilx huTiTxda barxhamxjAcnxnavu (aMtakaraNada vaqtitx jAcnxnuvU) shAMtavAguvudeMdu athaRvanunx sharxmavaritu mADidAdxre.}pUvaRM parxtiVci barxhamxdhiVsatxtaH \hfill  || 438 ||
\end{shl}


\begin{artha}
Atamxna viSayadalilx yAvAgalU jAcnxnavu huTiTxkoMDeV ide, Adare adaralilx akAraNa (kAraNavalalx) itAyxdi budidhxyanunx mAtarx huTiTxsikoLaLxbeVkAgide. kAraNAdijAcnxnakekx modalu nAshavU, anaMtara parxtayxgAtamxnalilx huTiTxda barxhamxjAcnxnavU (adara aMtaH karaNa vaqtitx jAcnxnavU) nAshavanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
apAsAtxsheVSaBeVdasayx yadUrxpaM BeVdavadagxtamf |
tajAjxcnXneVneYva tajAjxcnXtaM tadanAyxnavasheVSataH \hfill  || 439 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx BeVdagaLU dUravAgidadx vasutxvina savxrUpavu BeVdavuLaLxdAdxgi
tiLididxto. adara jAcnxnadiMdaleV adu adanunx biTuTx beVroMdU uLiyade tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
aheVtuPalarUpeVNa parxtiVcA tadivxlakaSxNamf |
kAyaRkAraNavajajxgAdhxvX darxSeTxYveYkoV\s vashipayxteV \hfill  || 440 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVtu PalarUpagaLilalxda (aMdare-kataqRtavx-BoVkatxqqtavxvu ilalxda) parxtayxgAtamxniMda adakekx vilakaSxNavAda kAyARkAraNagaLiruva jagatatxnunx tiMdu (saMharisi) sAkiSx ceYtanayxvAgi obabxneV uLiyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknwmxterxVkaSxNAdAtamxmoVhatajajxnirAkaqteVH |
asaMBavAdidxvXtiVyasayx sAyxmapUvARdimAnahamf \hfill  || 441 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamx oMdanenxV noVDuvudariMda Atamxna ajAcnxna adara
kAyaRgaLeraDanunx nirAkarisidadxriMda, eraDaneya vasutxveiruvudu
asaMBavavAdadadxriMda nAnu Iga apUvaR anapara itAyxdi
visheVSaNavuLaLxvanAgidedxVne, (aMdare barxhamxveV AgideVdxne) 
\end{artha}

\begin{shl}
vayxpeVtatamasasatxtatxvXmAgamApAyasAkiSxNaH |
jAcnxneVna gamayxteV sAkASxtAtxvanAmxtArxnuroVdhinA \hfill  || 442 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavu dUravAgiruva utapxtitxvinAshagaLige  sAkiSxyAda Atamxna tatavxvu aSaTxnunx mAtarx anusarisi baruva jAcnxnadiMda neVra toVruvudu athavA parxtayxkaSxveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
daqSiTxmAtArxtamxyAthAtAmxyXtAkxyaRkAraNavasutxnaH |
nAjAcnxtaM kiMcidapayxsitx nAnapAsatxM tamoV\s payxtaH \hfill  || 443 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa vasutxgaLige ceYtanayx daqSiTxyoMdeV nijavAda rUpavAdadxriMda yAvudoMdu tiLiyada vasutxvU ilalx, nAshavAgada ajAcnxnavU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjecnxVshavxraBeVdeVna saMjAcnx neYveVha vidayxteV |
tadedhxVtw tamasi dhavxsetxV kutaH saMjAcnx\s nimitatxtaH \hfill  || 444 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVva IshavxrareMba BeVdadiMda I Atamxnalilx vayxvaharisuva ceYtanayxve
(hesare) iruvudilalx, I BeVdakekx kAraNavAda ajAcnxnavu nAshavAdalilx
kAraNavilalxdadxriMda hesaru elilxMda barabeVku~?
\end{artha}

\begin{shl}
saMjAcnx perxVtAyx\s \s tamxnoV nAsitxVteyxVtacuCxrXtAvx tavxcUcudatf |
shaknakxmAnA\s \s tamxnoV nAshaM meYterxVyiV patimAdarAtf \hfill  || 445 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meYterxyiya satatx meVle Atamxnige saMjecnxye (ceYtanayxveV)
iruvudilalxveMbudanunx keVLi I parxshenx mADidaLu - EkeMdare Atamxnige
nAshavuMTeMdu anumAna paTaTxvaLAgi patiyanunx kuritu AdaradiMda parxshinxsuvaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
avirudadhxM suvisapxSaTxM mayA tuBayxM parxBASitamf |
sAvxparAdhAtutx madAvxkayxM virudAdhxthaRM tavxmiVkaSxseV \hfill  || 447 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu ninagAgi avirudadhxvAgiyU atayxMta sapxSaTxvAgiyU heVLiruvenu,
Adare ninanxdoVSadiMda nananx vAkayxvanunx niVnu
virudAdxthaRvuLaLxdedxMdu kANuve,
\end{artha}

\begin{artha}
`vijAcnxna Gana Eva eMdu heVLi' saMjAcnx nAsitx' eMdu heVLuvAga heVge
  virudadhxvAgalilalx~? eMdu keVLidare - utatxra-
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxneYkaGanoVkAtxyX\s haM kaqtesxnXYkAtamxyXM tavAburxvamf ||
saMjAcnxnAsheVna cAvidAyxheVtUtAthxpahunxtiM tathA \hfill  || 448\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna GanaH eMba mAtiniMda nAnu ninage pUNaRvAda EkAtamx rUpavanunx heVLiruvenu, matutx saMjecnxye ilalxveMdu heVLida mAtiniMda avideyxyiMda huTiTxkoMDa viSayada nirAkaraNeyanUnx heVLiruvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSasaMjAcnx yA\s sAyxBUdivxjAcnxnAtAmxdilakaSxNA |
samayxgidhxVdhavxsatxmoVhasayx sA kaqtAsxnX vinivataRteV \hfill  || 449 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva visheVSa saMjecnxyu vijAcnxnAtAmx itAyxdi rUpavAgi I parxtayxgAtamxnige ididxto, tatavxjAcnxnadiMda ajAcnxnavu nAshavAgiruva Itanige A elAlx saMjecnxyU hoVgibiDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatatxvXpAramananatxM ca vAsatxvaM jAcnxnamAtamxnaH |
kUTasathxM tatasxvXtaH sidedhxVsatxtakxsAmxdivxnivataRteV \hfill  || 450 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva Atamxna jAcnxnavu apAravU anaMtavU, niviRkAravU Agiruvudo adu vAsatxva, savxtaH sidadhxvAdadxriMda adu heVge hoVguvudu~? hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
itiVmamathaRM BAyARyeY yAjacnxvalokxyXV\s BayxBASata \hfill  || 451 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti I viSayavanunx yAjacnxvalakxyXru heMDatigAgi neVra heVLidaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNanAsheV\s pi savxtaHsidadhxmananayxmamf |
yadavxsutx tadalaM sAvxtamxsaMvitetxyXY nirapeVkaSxtaH \hfill  || 452 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNagaLu nashisidarU savxtaH sidadhxvAgi beVroMdu parxmANagaLilalxde yAvudu savx parxkAshavAgiruvado, Avasutxvu savxsavxrUpavanunx inonxMdara apeVkeSxye ilalxde beLagalu samathaRvAgiruvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatArxjAcnxtAtamxtatAtxvXtAmx\s vidAyxsaMviVtasheVmuSiH |
tatarx mithAyxgarxhagarxsotxV darxSaTxqqdaqshAyxdiBeVdadhiVH \hfill  || 453 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yatarx hidevxYta miva Bavati taditara itaraM pashayxti'' eMbudara   athaR- yAvadasheyalilx Atamxtatavxvanunx ariyade ajAcnxnadiMda   musukikoMDa budidhxyuLaLxvanAgiruvano A dasheyalilx   BArxMtijAcnxnaveMba mosaLeyiMda nuMgalapxTaTxvanAgi darxSaTxqq,   daqshayx muMtAdavugaLa BeVda budidhxyuLaLxvanAguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatArxjAcnxtAtamxyAthAthayxRsatxtatxmoVpihiteVkaSxNaH |
tatArxvidoVtathxbudAdhxyXdiguNaBUtAtamxvinanxraH \hfill  || 454 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva dasheyalilx Atamxna nijasavxrUpa ariyadavanAgi adara ajAcnxnadiMda kaNuNx mucicxdavanAgiruvano, a dasheyalilx puruSanu ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa budidhxmuMtAda guNagaLiMda kUDida (aMdare ahaMkAra mamakAra-rAga devxVSAdi sakala budidhxpariNAma dhamaRgaLiMda kUDida) Atamxvanenx tiLiyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{Ivarege shurxti tAtapxyaRvanunx heVLi muMde shurxtiya akaSxra
vAyxKAyxnavanunx mADuvaru -}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxsheVSatavxM jagataH pArxgavAdiSamf |
nateVR\s vidAyxM kAyaRmidaM hiVti heVtAvataH padamf \hfill  || 455 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx `yatarx hi' eMba padavu heVtu eMba athaRdalilxruvudu I jagatetxlalxvu avideyxyoMdeV sheVSavAgi saqSiTxge muMce uLiditetxMdu avAyxkaqta parxkirxyeyalelx hiMde heVLidevu, avideyxyilalxde I kAyaRveMbudu ilalx eMbiVkAraNdiMda `hi' eMbudu heVtavxthaRdalilxde.
\end{artha}

\begin{shl}
satoV\s BivayxcnajxkaM mAnaM savxBAvoV\s yaM miteVBaRveVtf |
avidAyxyAH sAvxBAvoV\s yaM yadasatakxraNaM maqSA \hfill  || 456 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANaveMbudu idadxdadxnunx parxkAshapaDisuvudu,  idu parxmANada savxBAvaveV Agide, a videyxya savxBAvaveMdare asatayx athavA ilalxdadxnunx kalipxsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxheVtavxthaRdiVpeyxVtadidhxVti tasayx nipAtataH |
divxVtaM divxdheVtameVkaM satatxdABxvoV devxYtamucayxteV \hfill  || 457 ||
\end{shl}
\begin{shl}
upamAthaR iveVteyxVtadaBxvatiVti kirxyApadamf |
taterxYvAvidAyxvasAthxyAM saMjecnxVyaM yujayxteV maqSA \hfill  || 458 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida kAraNAthaRvanunx parxkAsha paDisuvudu I `hi' eMbudu,
kAraNaveVneMdare! adu \footnote{cakArAdi avayxyagaLige nipAtaveMdu
  hesaru, ``cAdayoV nipAtAH'' eMdu pANi nisUtarxvu ide, nipAtagaLige
  doyxVtakatavxvanunx veYyAyx karaNaru opipxdaMte ililx `hi' eMbudu
  kAraNAthaR viruvudanunx vayxkatx paDisutatxde,}nipAtavAgideyAdadxriMda,
``yatarxhi devxYta mivaBavati'' eMbuvAga devxYtaveMbudara athaR-
divxdhA itamf = divxVtaM eMba vigarxhamADidare oMdeV vasutx idadxdudx
eraDu BAgavAyiteMdu athaRvAguvudu, adara dhamaRveV BeVdaveV
devxYtaveMdu heVLalapxDutatxde. \footnote{ililx `devxYta miva'
eMbudAgi kANuva iva shabadxvu devxYtavidadxMte BinanxvAgiruvaMte eMba
sAdaqshAyxthaRvanunx koDuvudariMda Atamxnige beVreyAgiruvaMte jagatutx
toVrutatxde, paramAthaRvAgi iruva adevxYtavAda barxhamxdalilx
Atamxnige beVreyAgiruvaMte toVrutatxdeyeMbudeV adara vishiSATxthaRvu,
BASayxvU hiVgeye ide. ``yasAmxdf devxYtamida paramAthaRtoV\s devxYteV
barxhaNi devxYta miva Binanx miva vasatxvXnatxra mAtamxna
upalakaSxyXteV'' - eMbudeV I vAtiRkada athaRkekx hoMdide.}ililxruva iva shabadxvu
Atamxnige beVreyAgiruvaMteMba sAdaq shAyxthaRvAgiruvudeMdu kirxyA
padavu `Bavati' eMbudu ukatxvAgide, adeV avideyxya avasethxyalilx I
saMjecnxyu asatayxveV Agiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nanu devxYtamiveVteyxVtadupamAnaM kathaM BaveVtf |
devxYtaM vasutx na ceVdasitx savaRseyxYkAtamxyXmAtarxtaH \hfill  || 459 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - savaRvU EkAtamxveV AgiruvadariMda devxYta vasutxvu ilalxveV hoVdare ``devxYta miva'' eMbuva upamAnavAdarU heVgAguvudu~?
\end{artha}

\vishaya{parihAra}

\begin{shl}
neYSa doVSoV yatoV daqSaTx Ekasimxnanxpi vasutxni |
upameVyoVpamABAvoV digidhxVriva vihAyasi \hfill  || 460 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ideVnU doVSavalalx, yAvakAraNadiMda oMdeV vasutxvinalUlx upamAna -
upameVya BAvavu kaMDide, AkAshadalilx dikukx eMba budidhxyu baruvaMte
barabahudu rAmAyaNadalUlx udAharaNeyide.
\end{artha}

\begin{shl}
rAmarAvaNayoVyuRdadhxM rAmarAvaNayoVriva |
yathA parxsidodhxV jagati tatheYveVhApi gamayxtAmf \hfill  || 461 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAmarAvaNara yudadhxvu rAmarAvaNara yudadhxdaMteye ididxteMdu
heVLuvalilx heVge oMdakekxV upamAna upameVya BAvavu
parxsidadhxvAgiruvaMte ililxyU ideyeMdu tiLiyabeVku.

athavA beVre riVtiyAgiyU upamAnaveMdu heVLabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
adevxYtAtapxramAthARdAvx mAyAdevxYtamapiVSayxteV |
teVnoVpamAthaRsaMsidedhxVyaRthA savxpenxVnadxrXjAlayoVH \hfill  || 462 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAthaRvAda adevxYtakikxMtalU kalipxtavAda devxYtavoMdideyAda
kAraNa adaroDane sAdaqshAyxthaRvu savxpanx\footnote{savxpanxdalilx
  savxpanx dashiRyiMda kalipxsuva gajaturagAdi devxYtadaMteyU,
  iMdarxjAladalilx mAyA viyukalipxsuva devxYtadaMte yU  Atamxnu tananx
avideyxyiMda kalipxtavAda kataqBoVkatxqq muMtAda devxYtavidudx
adaroDane sAdaqshayxvanunx heVLabahudu.}-iMdarx jAlagaLige iruvaMte
ide.
\end{artha}

\vishaya{savxpAnxdigaLa devxYtavu asatayxvAgiralu adu satayxvAda
  Atamxnige heVge daqSATxMtavAdiVtu~? eMdare}

\begin{shl}
mitheyxVva BAti satoyxV\s piVtayxpi loVkeV\s BidhiVyateV |
mithAyxBAvoV na nAsitxVti vakutxM kashicxdapi kaSxmaH \hfill  || 463 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satayxvAdarU asatayxdaMte toVruvudeMdU saha loVkadalilx
heVLalalxDuvuduMTu, heVge asatayxvAdadUdx satayxvAgiruvaMte toVruvudoV
hAgeye, adaralUlx asatayx vasutxvanunx ilalxveMdeV tucaCxveMdeV
heVLalu yArobabxrU samathaRralalx\footnote{I samaSiTx
  vayxSiTxrUpavu Atamxnige paramAthaRvAgidadxre avidAyx dasheyalilx
  mAtarx devxYta daqSiTxyanunx heVLuva I shurxtiyu virudadhxvAguvudu ||}
\end{artha}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtArUpaM yoV vakitxVhA\s \s tamxnaH shurxteVH |
tatapxkaSxsayx niSeVdhoV\s yaM yatarx hiVtAyxdinoVcayxteV \hfill  || 464 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ESa hidarxSATx shorxVtA'' itAyxdi shurxtiya matutx ``idaM savaRM   yadaya mAtAmx'' I shurxtiya beMbaladiMda Atamxnige samaSiTx,   vaqSiTxrUpavanunx yAru heVLuvaro, avara pakaSxda niSeVdhavU   ``yatarxhidevxYta  miva Bavati taditara itaraMpashayxti itAyxdi   vAkayxdiMda heVLalapxTiTxde\footnote{}.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAyxmavidAyxvasAthxyAM savxpAnxvasAthxM gatoV yathA |
GArxteVtaraH saninxtaraM ganadhxM GArxNeVna jiGarxti \hfill  || 465 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A avidAyxvasethxyalilx heVge savxpAnxvasethxyanunx hoMdidavanu
vAsaneyanunx gegedukoLuLxvanu beVreyAgiyeV idudx tanage beVreyeV Ada
gaMdhavanunx GarxNeVMdirxyadiMda garxhisuvano,
\end{artha}

\begin{shl}
GArxtaqGerxVyABisaMbanAdhxdAGxrXNAdAyxhaqtiriSayxteV |
jiGarxtiVtayxpi nideVRshaH kirxyAtataPxlayoVBaRveVtf \hfill  || 466 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsanetegedukoLuLxva GArxta, mUsuva vasutx GerxVya ivugaLa
saMbaMdhadiMda GArxNeVMdirxyadiMda yAva gaMdhavanunx eLedukoLuLxvuduMTo
adanenx jiGarxti e	Mdu nideVRsha mADide, kirxyegU, adara Palakukx idu nideRVshavAguvudu
\end{artha}

\begin{shl}
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu yoVjaneVyaM yathoVditA |
parxtayxgajAcnxnamAtorxVtathxM gArxhakAdayxtarx BaNayxteV \hfill  || 467 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina vAkayxgaLalUlx I hiMde heVLidaMte anavxyavanunx
mADikoLaLxbeVku, oTiTxnalilx `yatarxhi devxYta miva Bavati - itAyxdi
shurxti vAkayxdalilx gArxhaka gArxhayx muMtAdavelalxvU parxtayx
gAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDidedxMdu heVLide.

\begin{shl}
kirxyAkArakasaMjAcnxyA viSayoV\s yaM samiVritaH |
atoV\s vidAyxsamuciCxtAtxviyaM saMjAcnx nivataRteV \hfill  || 468 ||
\end{shl}

\end{artha}
matutx kirxyA, matutx kArakagaLeMba hesarugaLige idu ahaRvAdudeMdu
heVLidAdxyitu. adariMda ajAcnxnavu hoVdalilx I hesarU hoVguvudu.
\begin{artha}

\vishaya{``yatarxvA asayx savaR mAtemxYvABUtf'' itAyxdi vAkayxda
  vAyxKAyxnavanunx AraMBisuvaru -}
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnaGana ituyxketxVviRSayoV\s yamathoVceyxV |
yatarx vA iti vAkeyxVna dhavxsAtxvideyxV vipashicxti \hfill  || 469 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``vijAcnxna GanaH'' eMba vacanakekx saMbaMdhisida I viSayavanunx
  `yatarxvA asayx itAdi vAkayxdiMda avideyxyanunx kaLedukoMDa
  jAcnxniyalilx inunx muMde heVLuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{idanenx sapxSaTxpaDisutAtxre -}

\begin{shl}
yatarx tavxsAyx\s \s tamxnoV\s jacnxsayx shAsAtxrxcAyaRparxsAdataH \hfill  || 470 ||
\end{shl}
\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnaBAsavxdABxsakxradiVdhiti -
saMpulxSaTxniKilAvideyxV tatarx kaH keVna kiM vada |
jiGerxVdeYkAtamxyXmAterxVNa savaRsAyxsAyx\s \s tamxmAtarxtaH \hfill  || 471 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAladalilx ajAcnxniya savxrUpavu shAsatxrX matutx acAyaRra
anugarxhadiMda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnaveMba
parxkAshamAnanAda sUyaRna kiraNagaLiMda bUdi mADalapx samasatx
ajAcnxnavuLaLxdAgutatxdeyo, AkAladalilx yAvanu yAvudariMda Enanunx
vAsane tegedukoLaLxbeVku~? heVLu EnU ilalx, EkeMdare I devxYtavelalxvU
EkAtamx mAtarxveV AgiruvudariMda (adariMda heVge parxteyxka
tiLiyuvudakekxV sAdhayx~?)
\end{artha}

\begin{shl}
SaSaThxgoVcaravatasxvaRM kAyaRkAraNavajajxgatf |
dhavxsAtxtAmxnadhxyXsayx viduSaH samayxgAjxcnXnoVdayeV BaveVtf \hfill  || 472 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnige tatavxjAcnxnavu udayisalu elAlx Atamxna aMdhateyU
hoVguvadariMda kAyaRkAraNagaLiMda kUDidadx jagatutx elalxvU Arane
iMdirxya viSayadaMte Agiruvudu (asatayxvAguvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugatamatiheVtu sadeYkalamf |
vijAcnxnaGanamAnanadxmeYkAtamxyXM vayxvatiSaThxteV \hfill  || 473 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavAgiyU ilalxde sAmAnayxvAgiyU ilalxde kAraNarUpavanunx miVri savaRdA Eka riVtiyAgiruva jAcnxnada gaTiTxyAda EkAtamx rUpavu AnaMda rUpavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
gArxhakAdiviBAgoV\s tarx nAsitx tadedhxVtavxsaMBavAtf |
cinAmxtarxsayx savxtaH sidedhxVviRjAcnxnaGanagiVrataH \hfill  || 474 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhakAdi viBAgavu idaralilx nijavAgilalx, EkeMdare~? adara kAraNavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda nijavAgilalx, ceYtanayxvoMdeV Agidudx savxtaH parxkAshavAguvudariMdale ``vijAcnxna GanaH:'' eMba padavu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmxvidAyxmanAshirxtayx kArakatavxM na laBayxteV |
kArakaM cAnapAshirxtayx na kirxyeVha parxsidhayxti \hfill  || 475 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna avideyxyanunx avalaMbisade kAratatavxveV laBisuvudilalx,
kArakavanunx avalaMbisade I vayxvaharadalilx kirxyeyeMbudU
sididhxsuvudilalx. adu heVgeMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
anatxreVNa kirxyAM yadavxtapxlaM neYva parxsidhayxti |
kArakAdAyxtamxnA seVyamavidheyxYva parxkAshateV \hfill  || 476 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyeyeV ilalxde yAvariVti Palavu sididhxsuvudeV ilalxvo, hAge, Adare I avideyxyeV kArakAdirUpadalilx toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV\s vidAyxsamuciCxtAtxvidaM jagatf |
vAyxkaqtAvAyxkaqtaM kaqtasxnXmAtamxtAmeVti boVdhataH \hfill  || 477 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I kAraNadiMda jAcnxnadiMda ajAcnxnavu hoVguvalilx vayxkatx-avayxkatxvAda I elAlx jagatutx Atamxve Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BUyoV\s pi laBateV saMjAcnxM liVnaM satAkxraNAtamxni |
jagadeVtadayxthA tadavxnAnxvidAyxvilayeV BaveVtf \hfill  || 478 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Adare kAraNa savxrUpanAda Atamxnalilx I jagatutx layavAgi heVge punaH saMjecnxyanunx (ecacxranunx), hoMduvudoV, edudxkoLuLxvudo, hAge avideyulayavAdare edudxkoLuLxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnoVtapxtwtx na saMjAcnx\s sitxVtAyxsAtxM tAvadihA\s \s tamxnaH |
api satAyxmavidAyxyAM na saMjAcnx\s sAtxyXtamxniVdaqshiV \hfill  || 479 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu huTiTxda meVle Atamxnige visheVSa saMjecnxyu ilalxveMdu mAtarxvalalx, nijavAgi heVLuvudAdare avideyxyu iruvAgalU Atamxnalilx I visheVSa saMjecnxyu I bageyAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
gArxhakAdi jagatasxvaRM yeVna kUTasathxsAkiSxNA |
loVkaH savoVR vijAnAti jAniVyAtekxVna taM vada \hfill  || 480 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kUTasathxsAkiSxyiMda gArxhaka muMtAda I jagatatxnunx elAlx janarU
tiLiyutatxlidadxro A Atamxnanunx yAvudariMda tiLiyuvudu~? heVLu.
\end{artha}

\vishaya{jagatUtx sAkiSxyaMte nirapeVkaSxveVke alalx -~?}

\begin{shl}
aceVtaneV jagatayxsimxnAsxkeSxyXVveYkoV\s tarx ceVtanaH |
gArxhakAdinaR tatArxpi sAkiSxsidAdhxvapeVkaSxyXteV \hfill  || 481 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aceVtanavAda I jagatitxnalilx sAkiSxyobabxneV ceVtana,  gArxhaka modalAdavu ceVtanavalalx, adaralUlx sAkiSxyu sididhxsuvudakekx gArxhakAdigaLu beVkAgiyU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMjecnxVyaM kimu vidhavxsatxsaMsArAnathaRkAraNeV |
uditeYkAtamxyXyAthAtamxyXsamayxgAjxcnXnadivAkareV \hfill  || 482 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArada anathaRkAraNvu nAshavAgidudx EkAtamxsavxrUpa tatavxda yathAthaR jAcnxnaveMba sUyaRnu udayisidAdxga I visheVSa saMjecnxyu iruvudilalxveMdu heVLabeVkAdadudx En0ide~?.
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxtAra mareV keVnavijAniVyAtf' eMbudara tAtapxyaR -}

\begin{shl}
boVdAdhxramapi cAveVkaSxyX na saMjAcnx parxtayxgAtamxni |
voVdadhxqqtajAjxcnXnaviSayeYnaR boVdAdhx gaqhayxteV yataH \hfill  || 483 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSaTxqqvanunx saha apeVkiSxsidarU gArxhakAdivisheVSa saMjecnxyu BeVda budidhxyu parxtayxgAtamxnalilx sAkiSxyalilx iruvudilalx, BoVdadhxqq, matutx adara jAcnxna, viSaya ivugaLiMda sAkiSxyu garxhisalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare elilx gArxhakAdi BeVda daqSiTxyiruvudu~? eMdare}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxH parxmAtArxdisavxlakaSxNA |
saMjecnxVyaM parxthateV moVhAnanxtavxsw vasutxnishicxtw \hfill  || 484 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avicArita sidadhxvAdadudx aMdare tatavx vicAra mADadiruvAga sididhxsidudx I parxmAtaq muMtAda rUpadalilxruva visheVSa saMjecnx, idu ajAcnxnadiMdale parxsidadhxvAgide toVrideyaSeTx vasutx tatavxvanunx niNaRyamADidAga iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH sidadhxM dashaRnaM parxtayxgAtamxnaH |
shurxtAyxdisAdhanaM sAkASxtasxvaRmAtemxVtuyxdiVritamf \hfill  || 485 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda parxtayxgAtamxna dashaRnavu sharxvaNAdi sAdhanagaLa mUla
sidadhxvAyitoV adeV I elAlx AtamxveMdu heVLalapxDuvudu 
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{iti shirxV baqhadAraNayx upaniSadABxSayxvAtiRkadalilx eraDane
adhAyxyada nAlakxneVbArxhamxNavu (4) PUNaRvAgiruvudu ||}

\textbf{sholxVkagaLu modaliniMda oTuTx 5478 ||}
\end{center}
