%%%% From 005.tex
\chapter{bArxhamxNa - 3}

%~ \medskip
%~ \begin{center}
%~ {\large{\textbf{|| shirxVdakiSxNA mUtaRyeVnamaH ||}}}
%~ \end{center}

%~ {\centerline{\textbf{mUraneV bArxhamxNa}}}
%~ \medskip

\begin{shl}
pArxNoVpaniSadashocxVkAtxH pArxNAshAcxpi samAsataH |
yatutx teVSAM paraM satayxM tadidAniVM nirUpayxteV\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNoVpaniSatutxgaLanunx (vishiSaTxnAmoVpAsanegaLanunx) heVLidAdxyitu matutx saMkeSxVpavAgi pArxNagaLanunx heVLidAdxyitu. yAvudu avugaLigU sherxVSaThxvAgi satayxveMdu Agideyo adanunx IvAga nirUpisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNAH kimAtamxkAsetxVSAM kathaM satayxtavxmiSayxteV |
iteyxVvamAdi vakatxvayxmitayxthaRH para AgamaH\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNagaLu yAva rUpavAgive~? avugaLige satayxtavxvu heVge saMmata~? ideV modalAdavanunx heVLabeVkeMdu udedxVshisi muMdina shurxtiyu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{paMcaBUtagaLanenx muMde nirUpiside, savxrUpavanAnxgali avugaLa
satayxtavxvanAnxgali nirUpisuvudilalxvalalx~? eMdu parxshinxsidare
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
paMcaBUtasatatAtxvXnAM shariVrakaraNAtamxnAmf |
savxrUpanishacxyAthARya pArxrabadhxM bArxhamxNaM paramf\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paMcaBUtagaLa savxrUpaveV Agiruva shariVra iMdirxyagaLa savxrUpavanunx niNaRyisuvudakAkxgi muMdina bArxhamxNavu AraMBavAgide.
\end{artha}


\vishaya{satayxda satayxvanunx heVLabeVkAgidadxrU nirupayoVgiyAda pArxNa
nirUpaNe EtakAkxgi~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
yadupAdhiniSeVdhoVkAtxyX neVtiVti barxhamxNaH suPxTamf |
AvishicxkiVSiRtaM tatatxvXM tadeVtadadhunoVcayxteV\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara upAdhigaLanunx niSeVdhisuva neVti neVti eMba vacanadiMda barxhamxda tatatxvXvanunx sapxSaTxvAgi horapaDisabeVkeMdu udedxVshisideyo, adanunx Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{(asaMga) niviRsheVSa vasutxvige upAdhisaMbaMdhavu heVge 
Ayitu?  {\rm ---} }


\begin{shl}
savxtoV\s rUpaM paraM barxhamx tadavidAyxdiheVtutaH |
divxrUpamiti nidiRSaTxM viyadavxtukxMBasaMsharxyAtf\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parabarxhamxvu savxtaH tAnu (bAhayx) rUpavilalxdudx, AdarU adu avideyx kAraNadiMda eraDu rUpavuLaLxdAdxgideyeMdu (shurxtiyalilx)  nideRVshiside. AkAshavu (rUpavilalxdAdxdarU) GaTavanunx avalaMbisi GaTAkAshaveMbuvaMte idu.
\end{artha}



%%%%% kaMDike 1,2,3
{\centerline{\textbf{taqtiVya bArxhamxNa}}}
\medskip
\kandike{kaMDike 1, 2, 3}

\begin{kandikeshl}
devxVvAva barxhamxNoV rUpeV mUtaRMceYvA mUtaRMca\\
matayxRM cAmaqtaMca sithxtaMca yacacx sacacx tayxcacx || 1 ||

tadeVtanUmxtaRM yadanayxdf vAyoVshAcxMtarikASxcecxYtanamxtayxR
meVtatf sithxtameVtatf satf taseyxYtasayx mUtaRseyxY tasayx
sithxtaseyxYtasayx sata ESarasoV ya ESa tapati satoVheyxVSa rasaH || 2 || 

athA mUtaRM vAyushAcxMtarikaSxM ceYtadamaqtameVtadfyadeVtatf tayxtf
taseyxYtasayx amUtaRsayx Etasayx amaqtasayx yata Etasayx tayxseyxYSa
rasoV ya ESa Etasimx\char'366 maMDaleV puruSaH tayxsayx heyxVSarasa
itayxdhideYvatamf || 3 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{barxhamxda soVvAdhika savxrUpa  {\rm ---} }

\begin{shl}
rUpeV vA barxhamxNoV vidAyxnUmxtARmUteVR savAsaneV |
barxhemxYva rUpayxteV tABAyxM barxhamxtavxM na hi rUpavatf\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige mUtaR, amUtaRgaLeMbuvu vAsanAsahitavAgi eraDu rUpagaLeMdu tiLiyabeVku, barxhamxveV A rUpagaLiMda tiLiyalapxDuvudu, Adare barxhamxvu rUpavuLaLxdadxlalx.
\end{artha}

\vishaya{kAraNatavxveMbudeV oMdu rUpaviruvAga eraDeVrUpaveMdu heVge heVLidudx
? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
avidAyxmAtorxVpAdheyxVtadabxrXhamx kAraNamucayxteV |
tadeVva jAcnxtaqtAmeVti bududhxyXpAdhisamAsharxyAtf\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnaveMba oMdu upAdhiyuLaLx I barxhamxvu kAraNaveMdu
heVLalapxDuvudu, adeV vasutx budidhx eMba upAdhiya avalaMbaneyiMda
jAcnxtaqtavxvanunx hoMdide. (aMdare jAcnxta eMdu Agide)
\end{artha}

\vishaya{parxmANaveMba beVre rUpavideyeMdare -utatxra {\rm ---} }


\begin{shl}
tadavxqqtutxyXpAdhisaMsathxM satatxjAjxcnXnamiti BaNayxteV |
deVvateVMdirxyasaMbaMdhaM tatatxtatxdaBidhiVyateV\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A budidhxvaqtitxyeMba upAdhiyalilx idudxkoMDa barxhamx ceYtanayxvu jAcnxnaveMdu heVLalapxDuvudu, hAgU deVvatA saMbaMdhadiMda adeV barxhamxdeVvateyeMdU, iMdirxya saMbaMdhadiMda iMdirxyaveMdU AyAya shabadxdiMda adu kareyalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{sUthxla, athavA sUkaSxmXshariVrave matotxMdu rUpavirabArade~?}


\begin{shl}
tathA deVhAdisaMbaMdhaM duHKajAtAyxdimadaBxveVtf |
goVdhanAdayxBimAneyxVvaM dhaniV goVmAnitiVyaRteV\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU deVhAdi saMbaMdhavidudx duHKavuLaLxdAdxgiyU
manuSAyxdi jAtiyuLaLxdUdx Aguvudu, goVvugaLu, dhana muMtAdavugaLalilx
aBimAnavuLaLxdAdxgi dhanika, goVsAvxmiyeMdU heVLalapxDuvudu || 
\end{artha}

\vishaya{aMtayARmi muMtAda beVre rUpavilalxve~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
aMtayARmiV tathA sAkiSxV savaRjacnxshecxVtayxvidayxyA |
mithAyxdhAyxseYshacx tatAkxyeYRraparxmeVyaM parxmiVyateV\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtayARmi sAkiSx, savaRjacnx, I riVtiyAgi avideyxyiMda kalipxsi
heVLuvudu BArxMti jAcnxnagaLiMdalU adara pariNAmagaLiMdalU
parxmeVyavalalxdUdx tiLidu barutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
EkaM tAvadidaM rUpaM barxhamxNoV moVhaheVtujamf |
parxtayxknAmxterxYkadhiVgamayxM rUpaM vAsatxvamAtamxnaH\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige idoMdeV rUpavu ajAcnxna nimitatxdiMda Agiruvadu (idu
soVpAdhika rUpa) parxtayxgAtamx oMdeV Agi hoLeyuva budidhxge toVruva
rUpavu Atamxnige vAsatxvavAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM divxtiVyAsaMBavAdajamf |
na vAkayxpadayoVrathoVR BeVdasAmAnayxvajaRnAtf\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavilalxdeyU sAmAnayxvAgiyU iradeyU iruva nitayxvAda rUpaveV (vAsatxva) EkeMdare! eraDaneV vasutxveV saMBavisuvudilalx adariMda, matutx idu padada athaRvU alalx, vAkayxda athaRvU alalx, kAraNaveVneMdare, yAva BeVdavU ilalxdiruvudariMdaleV.
\end{artha}

\begin{shl}
na parxmANAMtareYgaRmayxM parAgeGxVtavxsamanavxyAtf |
anapeVkiSxtamAtArxdi tadavidAyxsamanavxyAtf\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adu parxmANAMtaradiMda tiLiyuvudalalx, adakekx kAraNa horagina nimitatxgaLilalxdiruvudeV, matutx parxmAtaq muMtAdavugaLa apeVkeSxyeV ilalxde iruvudu. avugaLelalxvU avideyxyiMda kUDiruvudariMda idu hAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare tatatxvXvu tiLiyuvudu heVge~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
AtamxparxtayxyameYkAtamxyXM divxtiVyasAtxvXtamxnoV BaveVtf |
anAtamxparxtayxyoV\s toV\s haM savxta EkoV\s simx keVvalaH\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx savxrUpavu sAvxnuBavakekx goVcaravAguvudu. tananx Atamxnige
eraDaneyadu anAtamx parxtayxya, idariMda nAnu savxtaH obabxneV
divxtiVya vasutxvilalxde oMTiyAgiruvenu || 
\end{artha}

\vishaya{`devxVvAva barxhamxNoV rUpeV'' eMbudanunx anavxyisi 
heVLutAtxre  {\rm ---} }


\begin{shl}
yaninxSeVdhamuKeVneVdaM neVti neVtiVti BaNayxteV |
avidAyxmavadhiM kaqtAvx devxV rUpeV barxhamxNasitxvXmeV\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva barxhamxvu `neVti neVti' eMdu niSeVdha mADuva mUlaka heVLalapxDuvudo, A barxhamxnige avideyxyanenx avadhiyanAnxgi mADi I eraDu rUpagaLu iveyeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`vAva' eMbuva nipAtada athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
avadhAraNAya vAveVti devxV EveVti vinishicxtw |
samucicxteV sajAtiVyeYrutatxreYsetxV visheVSaNeYH\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAva eMbudu avadhAraNakAkxgi (hiVgeyeV eMdu nidhaRrisuvudakAkxgi) adariMda barxhamxnige eraDeV rUpagaLeMdu nishacxyavu iSaTxvAgiralu muMde heVLida samAna jAtiVyavAda visheVSaNagaLiMda avugaLu kUDiye ive.
\end{artha}

\begin{shl}
vAvashabadxM cashabedxVna parxtAyxhaqtAyxBidhiVyateV |
mUtaRmeVva ca tadUrxpaM barxhamxNoV\s mUtaRmeVva ca\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(BASayxdalilx) vAva shabadxvanunx ca shabadxdoDane eLedu seVrisi   heVLide, heVgeMdare; barxhamxna rUpavu mUtaRveV Agiruvudu matutx amUtaRveV Agiruvudu (matotxMdu).
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxvatapxraM barxhamx mUtARmUtARdilakaSxNeYH |
vishiSayxteV na dhamARNAM mithaH saMgatiriSayxteV\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnadiMda kUDida parabarxhamxvu mUtaR amUtaR muMtAda
lakaSxNagaLiMda kUDiruvudu. Adare A dhamaRgaLige (visheVSaNagaLige)
parasapxra saMbaMdhavu iSaTxvalalx (ilalx). 
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare;}


\begin{shl}
visheVSAyxtheYRkataMtarxtAvxdadhxmARNAM na parasapxramf |
tathA\s napeVkaSxtasetxVSAM saMgatiH sAyxtakxdAcana\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSayxvAda oMdu padAthaRkekx adhiVnavAgiruva visheVSaNagaLige parasapxra AkAMkeSxyilalxdadxriMda avugaLige saMbaMdhavU eMdigU baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnapuruSAMtasayx barxhamxNaH paramAtamxnaH |
tamasivxnoV\s tha devxV rUpeV tadanAyxvayxtireVkataH\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna puruSa (jiVvAtamx)neV koneyAgiruva ajAcnxnavuLaLx parabarxhamx paramAtamx eMbudakekxV I eraDu rUpagaLu. adakekx BinenxYsida vasutxvige barxhamxdoDane BeVdavilalxvAdadxriMda athavA adanunx biTuTx beVre vasutx vAsatxvavAgi ilalxvAdadxriMda aMtaha barxhamxvasutxvigeV I rUpagaLu.
\end{artha}

\vishaya{AdarU rUpagaLiMda rUpavuLaLx barxhamx vasutxvige BeVdaviruvAga
adevxYtakekx hAniyalalxve~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
kaSxpatxsapARdiBiyaRdavxdajAcnxtAyAH sarxjaH sadA |
vAsatxvoV\s vAsatxvoV vA na vayxtireVkoV na cAnavxyaH\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tadavxnanx vayxtireVkeVNa barxhamxNoV devxV savxtaH sadA |
nApi cAvayxtireVkeVNa teV tu barxhemxYva nidavxRyamf\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BArxMtiyiMda kalipxtavAda sapaR modalAdavugaLiMda ajAcnxtavAda
hagagxdalilx vAsatxvavAgali avAsatxvavAgali BeVdavAgali aBeVdavAgali
anavxyavAgali vayxtireVkavAgali heVge iruvudilalxvo adaraMte
barxhamxnige vayxtirikatxvAgi rUpagaLeraDu ilalx, savxtaH savxrUpadalUlx
iruvudilalx. avayxtirikatxvAgiyU aBinanxvAgiyU avugaLu iruvudilalx.
Adare A eraDu rUpagaLU tatatxvXtaH adivxtiVyavAda barxhamxveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaRveMdareVnu~? aMUtaRveMdareVnu~?}


\begin{shl}
aNAvxdayxvayavaM mUtaRM piVnaM saMsAthxnavadadxqqDhamf |
tadivxrudadhxmamUtaRM sAyxninxraMshaM deVshavananx ca\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aNu muMtAda avayavavuLaLxdedxV mUtaRvasutx. adu dapapxnAgiyU saMniveVshavuLaLxdAdxgiyU daqDhavAgiyU iruvudu, adakekx vilakaSxNavAdadudx amUtaRvAguvudu, adu avayavavilalxdudx, aMsha-BAgaveMbudu ilalxdudx.
\end{artha}

\vishaya{matayxR shabadxda athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
matayxRM maraNadhamiR sAyxdivxnashavxralakaSxNamf |
amaqtaM tadivxrudadhxM ca dhurxvaM yananx vipadayxteV\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAshadhamaRvuLaLxdudx matayxR, yAvudu nashisuva savxBAvavuLaLxdodxV
adu, adakekx vilakaSxNavAdadudx amaqta, yAvudu nashisuvudilalxvoV adu dhurxva.
\end{artha}

\begin{shl}
AshirxtaM sithxtamatarx sAyxdagxtAvx\s vAyxpayx ca tiSaThxti |
tadivxrudadhxM tathA yatAsxyXdeVteyxVva na tu tiSaThxti\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiyalilx `sithxtaM' eMdare AshirxtavAdadudx, alalxde hoVgi
vAyxpisadeV nilulxvudu, adakekx vilakaSxNavAdadudx hoVgutatxleV
iruvudu nilulxvudilalx idu `yatf' eMbudara athaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saditi vayxkatxrUpaM yadagxqqhayxmANavisheVSaNamf |
parxtayxkaSxM tadivxrudadhxM sayxdaparxtayxkaSxM tathoVcayxteV\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`satf' eMdare sapxSaTxvAgi kANisuva rUpavuLaLxdUdx matutx visheVSaNavAda dhamaRvu toVrutatxlirabeVku. iMtaha vasutx parxtayxkaSxvAguvudu. adakekx virudadhxvAdadudx aparxtayxkaSxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kiSxtijaRlaM tathA vahinxriteyxVtanUmxtaRmucayxteV |
BUtadavxyamamUtaRM ca vAyushAcx\s\s kAshameVva ca\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BUmi, jala matutx aginx, I mUrU mUtaRveMdu heVLalapxDutatxde. AkAsha vAyu eMba eraDu mahABUtagaLu amUtaRveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtaRM matayxRM sithxtaM sacacx kiSxtayxbaginxtarxyaM viduH |
amUtARmaqtaMyatatxyXM vAyAvxkAshadavxyaM samxqqtamf\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oTiTxnalilx mUtaR, matayxR, sithxta, satf paqthivi, apf, teVjasusx I mUranunx (jAcnxnigaLu) tiLidiruvaru. amUtaR, amaqta yatf, tayx eMta vAyu, AkAsha I eraDeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaRtAvxdi visheVSaNagaLige kAyaRkAraNa BAvavide.}


\begin{shl}
mUtaRtAvxdeVva matayxRM tanamxtayxRtAvxdeVva tatisxthXtamf |
sithxtatAvxdiMdirxyagArxhayxM nidhARyeVRdaMtayA paqthakf\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaRvAgidadxriMdaleV matayxR (vinAshi) matayxRvAgidadxriMdaleV adu sithxtaM (niMtide). sithxtavAdadxriMda iMdirxyakekx veVdayxvAgi idu eMdu beVreyAgi nidhaRrisabahudu.
\end{artha}

\vishaya{koneyiMdalU AraMBisi kAyaRkAraNa BAvavanunx tiLiyuva 
karxmavanunx heVLutAtxre.}


\begin{shl}
soVpAKayxtAvxnanx tadAvxyXpi kavxcideVkAMshavatisxthXteVH |
sithxtatAvxcAcxpi tanamxtayxRM matayxRtAvxnUmxtaRmeVva ca\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxtayxkaSxjAcnxnakekx goVcarisuvadariMda adu (mUtaR) vasutxvu vAyxpakavalalx. kela parxdeVshadalilx mAtarx oMdu BAgavu iruvaMte  ideyAdadxriMda vAyxpakavalalx, hAge niMtiruvadariMdaleV adu matayxR, (vinAshi), matayxRvAdadxriMda mUtaRveV Agide, (hiVge koneyiMdalU kAyaRkAraNa BAvavide).
\end{artha}

\vishaya{idaraMte amUtaRvanunx tiLiyabeVku  {\rm ---} }


\begin{shl}
amUtaRtAvxdamatayxRM tadayxdAvxyXpi tayxdatiVMdirxyamf |
atiVMdirxyatAvxtatxdAvxyXpi vAyxpitAvxcAcxmaqtaM tataH\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{shl}
asithxtatAtxvXdamUtaRM tadAkAravayxkitxvajiRtamf |
heVtutataPxlarUpeVNa mUtARdeVH saMgatimiRthaH\hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{shl}
akaSxsUtarxvadanoyxVnayxM sAmathayxRsAyxparxhANataH |
heVtutadavxtatxyA jeVcnxyA\s mUtARdeVrapi saMgatiH\hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
amUtaRvAdadadxriMda amatayxR, (avinAshi) adu, yAvudu vAyxpakavAgideyo
adu atiVMdirxya (iMdirxyakekx kANuvudilalx) atiVMdirxyavAdadxriMda
adu vAyxpaka, vAyxpakavAdadxriMda amaqta, amaqtavAdadxriMda asithxta,
(niMtilalx) amUtaR aMdare AkAra-parxkaTavAgilalx. I riVtiyAgi
kAyaRkAraNa BAvadiMda mUtARdi visheVSaNagaLige anoyxVnayx saMbaMdhavide,
adu heVgeMdare? japamAlikeyaMte, oMdakokxMdu iruva sAmathayxRvanunx
biDade iruvudariMda kAyaRkAraNa BAvadiMdaleV amUtARdi visheVSaNagaLige
saMbaMdhavideyeMdu tiLiyabeVku ||
\end{artha}

\vishaya{muMde anoyxVnayx saMbaMdhavideyeMbudakekx kAraNavanunx 
heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
saMBaveV\s nayxtamasAyxpi saveVRSAM saMBavoV yataH |
atoV\s vadhAraNAthARya taterxYva garxhaNaM kaqtamf\hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtARdigaLalUlx amUtARdigaLalUlx yAvudAdaroMdakekx saMBavavidadxre elAlx visheVSaNagaLigU saMBavavirutatxde. adariMda mUtaR mAtarxveV, amUtaR mAtarxveV eMdu avadhAraNa parxyoVjanakAkxgi alilxye EvakAravanunx tegedukoMDide.
\end{artha}

\vishaya{tadeVtanUmxtaRmf' eMbudara athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
tayoVrudidxSaTxyoVmURtaRM parxthamaM tAvaducayxteV |
anayxdAvxyavxMtarikASxBAyxM BUtatarxyamihoVcayxteV\hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige rUpavanunx heVLalu udedxVshisidadx A eraDaralilx modalaneya mUtaRveMbudanunx Iga heVLutetxne, vAyu-aMtarikaSx (AkAsha) gaLigiMta beVreyAgiruva mUru BUtagaLeV mUtaRveMdu heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaR itAyxdigaLa athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
mUtaRM saMsAthxnavadedhxyXVtatatxthA matayxRM vinAshavatf |
EtatisxthXtaM pariciCxnanxmeVtatasxtasxvisheVSaNamf\hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAra visheVSavuLaLxdudx mUtaR, nAshavuLaLxdudx matayxR, idu
pariciCxnanxvAgidudx sithxtavenisuvudu. I meVlina visheVSaNagaLiMda
kUDidedx satf eMbudAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`tasayx Etasayx' itAyxdi vAkayxgaLige athaR  {\rm ---} }
%%% not yet
\footnotetext[1]{nAlukx visheVSaNagaLu, athavA nAlukx eMdare hiMde
heVLida mUtaR, matayxR, sithxta, satf, eMbuva visheVSaNagaLeV}
\begin{shl}
\footnotemark[1]catuviRsheVSaNasAyxsayx kiSxtayxbagAnxyXtamxkasayx hi |
\footnotemark[1]catuSaTxyarasatAvxthaRM punarucAcxraNaM kaqtamf\hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx visheVSaNagaLuLaLx I paqthivi, apupx, teVjasesxMbuva BUtagaLanunx punaH heVLiruvudu EtakekxMdare~? nAlukx visheVSaNagaLa sAraveMdu tiLisuvudakAkxgi  (sUyaRmaMDalavu nAlukx visheVSagaLiruva mUru BUtagaLa sAraveMdu tiLisuvudakAkxgiye heVLiruvudu).
\end{artha}

\vishaya{``ya ESatapati'' eMbudara athaRveVnu~?}


\begin{shl}
savaRvAyxpiV rasoV heyxVSa shashavxtatxpati yoV raviH |
\footnotemark[1]catuSaTxyAnavxyAdeVSa BUtatarxyarasaH samxqqtaH\hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sUyaRnu savaRvAyxpakanAgi yAvAgalU tapisuvanoV avaneV rasa sAravAgiruvanu. nAlukx visheVSaNa dhamaRgaLU I sUyaRnalilx seVrikoMDiruvudariMda Itanu mUruBUtagaLa rasa (sAra) veMdu heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{ESaH eMdareVnu~?}


\begin{shl}
ya ESa tapatiVtayxnanx maMDalaM parigaqhayxteV |
catuSaTxyaM hi mUtARdi maMDaleV gaqhayxteV yataH\hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ya ESatapati' eMbuvalilx sUyaRmaMDalaveV gArxhayxvAgide. (deVvatA rUpavAda ceVtanavalalx) mUtARdi nAlukx aMshagaLU maMDaladalelxV kANuvudu. adariMda maMDalaveV ESaH eMbudara athaRvu.
\end{artha}

\vishaya{`satoV hi' eMbuvalilx `hi' shabadxda athaRveVnu~?}


\begin{shl}
catuNARmanavxyoV hiVti heVtunA\s tarx viBAvayxteV |
satashacx garxhaNaM vidAyxcacxtuNARmupalakaSxNamf\hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx visheVSaNagaLU adaralilx seVriveyeMdu `hi' eMba heVtuvAcaka padadiMda ililx tiLiyabeVkAgide. `sataH' eMdu mAtarx tegedukoMDiruvudu, nAlukx visheVSaNagaLanunx garxhisuvudakekx sUcakavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kaqSaNxsAraM yathA sAthxnaM cakuSxSaH karaNAtamxnaH |
tathA hiraNayxgaBaRsayx maMDalaM karaNAtamxnaH\hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya rUpavAda kaNiNxge kapApxgi kANuva aleye heVge sAthxnavo, hAgeye samaSiTxkaraNa (liMga shariVravAda) hiraNayxgaBaRnige sUyaR maMDalave sAthxnavu.
\end{artha}

\vishaya{mUru BUtagaLa sAravAdare `teVjorasa'veMdu heVLidudx heVge~?}


\begin{shl}
utasxgARdUrxpanimARNeV pArxdhAnayxM teVjasoV yataH |
tasAmxdarxsatavxnideVRshaH kirxyateV maMDalAtamxni\hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sahajavAgi rUpasaqSiTxyalilx teVjasisxge pArxdhAnayxvideyAdadxriMda maMDaladalilx teVjasisxna rasaveMdu nideRVsha mADide.
\end{artha}

\vishaya{teVjasisxge rUpasaqSiTxyalilx pArxdhAnayx heVge~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
apfkilxnanxH pAthiRvoV dhAtusetxVjasA paripacayxteV |
aMkurAdayxBiniSapxtwtx muKayxteYvaM hi teVjasaH\hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVriniMda odedxyAgidadx paqthiviV dhAtuvu bititxda biVja modalAdavu teVjasisxniMda (bisaliniMda) beVyuvudu, paripakavxvAguvudu. aMkurAdigaLu huTuTxvudakekx ililx teVjasisxgeV I riVti pArxmuKayxte iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAratarxyANAM BUtAnAM rasoV maMDalamucayxteV |
EtatAsxrANi hi tirxVNi BUtAnAyxhuviRpashicxtaH\hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru BUtagaLa sAraveMdu sUyaRmaMDalavanunx rasaveMdu heVLide, vidAvxMsarU saha ide sAravuLaLxdudx mUru BUtagaLeMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
maMDalAyataneV yatutx kAraNaM saMshirxtaM viBoVH |
virAjoV deVvadeVvasayx tadidAniVmihoVcayxteV\hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I sUyaRmaMDalada maneyalelx IshavxranAda deVvadeVva virATf puruSana karaNavu (samaSiTxliMga shariVravu) AsharxyisikoMDide eMbudanunx Iga ililx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AditAyxMtagaRtaH sAkASxtakxraNAtAmx\s BidhiVyateV |
vAyAvxkAsharasatevxVna tatArxmUtARnavxyoV yataH\hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Aditayx maMDaladalilx oLage iruvudu sAkASxtf karaNa savxrUpavu (aMdare hiraNayx gaBaRna samaSiTx liMga shariVravu) vAyu matutx AkAshagaLa sAra rUpadalilx A karaNadalilx amUtaR vasutxgaLu seVrikoMDiveyAdadxriMda (avugaLa rasaveMdu `tayxseyxYSa rasaH' eMdu heVLuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
kaliMgAraMBasidadhxyXthaRM vAyAvxkAshasamudaBxvaH |
IshavxrAtAkxraNAdayxsAmxlilxMgaM teVna rasasatxyoVH\hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxna liMga shariVrada utapxtitxyu Aguvudakekx vAyu matutx AkAshagaLa utapxtitxyu IshavxraneMba kAraNa vasutxviniMda Agide, adariMda avugaLa (rasa) sAra liMgaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyAvxkAsharasoV heyxVSa iti heVtuH parxdashayxRteV |
tayxsayx heyxVSa rasa iti yathoVkotxV maMDalAtamxni\hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tayxsayx hi' eMba heVtuvAkayxda athaRveVneMdare - heVge sUyaRmaMDalavu paqthivAyxdi mUru BUtagaLa sAraveMbudakekx `satoVhi' eMbudu (nAlukx aMshagaLu seVrikoMDide, eMbudu) yukitxyo, hAgeye vAyu AkAshagaLa sAra, liMgashariVraveMbudakUkx kAraNavanunx tiLisuvudakekx `tayxsayxheyxVSarasaH' eMdu heVLide. (amaqtAdi nAlukx aMshagaLu adaralilx seVrikoMDiveyeMbuva yukitxyanunx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{I viSayadalilx BataqR parxpaMcada mata hiVgide  {\rm ---} }


\begin{shl}
hiraNayxgaBaRkeSxVtarxjacnxM rasaM keVcitapxrXcakaSxteV |
kAraNaM rasashabedxVna yasAmxdatArxBidhiVyateV\hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru hiraNayxgaBaRneMba jiVvananunx ililx rasaveMdu
heVLutAtxre. kAraNaveVneMdare rasa shabadxdiMda kAraNave ililx
heVLalapxTiTxde. AdadxriMda, 
\end{artha}

\vishaya{hiraNayxgaBaRnAdarU BUtagaLige heVge kAraNa
? eMdare}

\begin{shl}
yasAmxdidhxraNayxgaBaRsayx kamaR vAyavxMtarikaSxyoVH |
parxyoVkatxrXvayxkatxyoVsatxsAmxdarxsaH keSxVtarxjacnx ucayxteV\hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{shl}
BUtadavxyarasoV jeVcnxyoV maMDaleV ceVtanaH pumAnf |
tayxsayx heyxVSa rasa iti tatisxdwdhx kAraNABidhA\hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiraNayxgaBaRna kamaRvu avayxkatxvAda vAyu matutx AkAshagaLige parxyoVjakavAgi iruvudo, adariMda jiVvanu rasaveMdu heVLalapxDuvanu, sUyaR maMDaladalilxruva ceVtana puruSanu eraDu BUtagaLa rasaveMdu tiLiyabeVku. `tayxsayx heyxVSarasaH' eMbudu ceVtanada savxrUpa rasaveMdu sAdhisalu kAraNavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAyxyoVketxVreVva saMsidedhxVH parxtijAcnxtasayx vasutxnaH |
keSxVtarxjacnxH kAraNaM kasAmxditayxtarx nAyxya ucayxteV\hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtijecnx mADida padAthaRvu nAyxya vacanadiMdaleV sididhxsuvudariMda jiVvanu heVge kAraNaveMbudakekx nAyxyavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasimxnamxMDaleV yoV\s MtaviRjAcnxnAtamxtavxmAgataH |
avidAyxBAvanAkamaRheVtutoV nAnayxkAraNAtf\hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I maMDaladalilx yAvudu oLage jiVvarUpavanunx hoMdideyoV, adu
avideyx-BAvane (saMsAkxra) kamaR-I kAraNadiMdaleV horatu beVre kAraNadiMdalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasayx yatakxmaRrUpaM tadivxyadAvxyuparxyoVjakamf |
Kasathxsayx kamaRNasatxsayx marutapxrXsapxMdarUpiNaH\hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vAyAvxkAshaparxNADeyxYvaM teVjasaH saMBavasatxtaH |
jajAcnxteV teVjasoV BUteV jalaM ca paqthiviV tathA\hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A hiraNayxgaBaRna yAva kamaRviruvudo, adeV AkAsha matutx vAyugaLige
kAraNavAgide. paMcaBUtAtamxkavAgade BoVgavilalx itara BUtoVtapxtitxyu
adakAkxgi avashayxvalalxve~? eMdare avashayxvide- hiraNayxgaBaRna
deVhavu \footnote{ililx modalu AkAsha vAyugaLa saqSiTxyanunx itara
BUtagaLa saqSiTxyanunx heVLidudx EtakAkxgi eMdare hiraNayxgaBaRna
shariVravu paMcaBUtAtamxkavAdadxriMda keVvala eraDu BUtagaLa
saqSiTxyanunx heVLidare BoVgavu AguvudilalxveMdu tiLidu itara mUru
BUtagaLa saqSiTxyanunx heVLiruvudu || aMtarikaSxdalilxruva
vAyucalaneya rUpadalilxruva kamaRdiMda teVjasusx huTuTxvudu. aMdare
AkAshadalilx gALiyu biVsidalilx tApavAguvudu adariMda niVru
maLeyAguvudeMbudu anuBavadalilxruvaMte ililx teVjasusx kamaRdiMda
huTuTxvudeMdU, adariMda jala paqthivigaLU huTuTxvaveMdu tAtapxyaR}AkAshadalilxruva vAyuvina calanarUpavAda A
kamaRkekx AkAshavAyugaLa mUlaka adariMda teVjasusx huTuTxvudu, A
teVjasisxniMda jala, paqthivi I eraDu BUtagaLU huTuTxvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRNA pwruSeVNeYvaM rasaBUteVna saMBavaH |
vAyavxMtarikaSxyoVyaRsAmxdarxsasetxVna pumAMsatxyoVH\hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi puruSanalilxruva kamaRkAraNavAgidudx adariMda vAyu AkAshagaLu huTiTxdavu, adariMdaleV I hiraNayxgaBaR puruSanu avugaLige rasa (kAraNa) veMdu Adanu.
\end{artha}

\begin{shl}
meVdhayA tapaseVtAyxdi tathAca pArxgudAhaqtamf |
nAyxyeVnAneVna puruSoV rasashabedxVna BaNayxteV\hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``meVdhayA tapasA\s janayatipxtA'' eMdu hiMdeyeV heVLidAdxgide. I nAyxyadiMda puruSanu rasa eMba padadiMda kareyalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
tayxsayx heyxVSa iti huyxkAtxyX nAyxyaH shurxtAyx\s yamucayxteV |
neYtadeVvaM BaveVnUmxtaRraseVnAsAyxsamatavxtaH\hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tayxsayxheyxVSa rasaH eMdu heVLuva shurxtiya vAkayxdiMda nAyxyavu heVLalapxTiTxde - Adare idu sariyalalx, mUtaRrasadoDane I amUtaRrasakekx sAmayxviruvudilalx, mUtaRrasakekx amUtaRrasavu samAnavalalx, adariMda sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{adu Eke! samAnavalalx~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
BUtatarxyasayx mUtaRsayx rasoV maMDalamaBayxdhAH |
dhameYRshacxtuBiRmURtARdeyxYBURtatarxyavadanivxtamf\hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru BUtagaLa nAdaveV sUyaRmaMDalaveMdu heVLide. mUtARdinAlukx
visheVSaNa dhamaRgaLiMda mUru BUtagaLu kUDiruvaMte I maMDalavU kUDide
(adariMda ceVtanavu samAnavAguvudilalx)
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{heVge mUtaRgaLa sAra aceVtanavAda sUyaR maMDalaveMdu
sakAraNavAgi ukatxvAgideyo, hAgeye aceVtanavAda samaSiTx liMga
shariVraveV adakekx samAnavAgide. ceVtanavalalxveMdu tAtapxyaR.}amUtaRyoVrapi rasoV liMgAtAmx gaqhayxtAM tathA\hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vAkayxparxvaqtetxVsutxlayxtAvxnanx yukotxV\s tArxnayxthA garxhaH |
veYrUpayxlakaSxNoV doVSaH sateyxVvaM vaH parxsajayxteV\hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye amUtaRvAda AkAsha-vAyugaLigU sAravAgiruvudu liMgAtamx (liMgashariVra) veMdeV garxhisabeVku, vAkayxda saraNiyu samAnavAgide. ililx beVreyAgi athaRvanunx garxhisuvudu nAyxyavalalx, hAgAdare vAkayxdalilx veYrUpayx (asamAnate) eMba doVSavu nimage (BataqR parxpaMcarige) parxsakatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }


\begin{shl}
atha mUtaRrasoVkAtxyX\s pi ceVtanaseyxYva ceVdagxrXhaH |
atayxlapxM BavatA\s BANi savaRmAtemxYva noV yataH\hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe mUtaRrasaveMdu heVLidadxriMdalU ceVtanavanenxV
garxhisabeVkeMdu heVLuvalilx I utatxra-namamx sidAdhxMtadalilx elalxvU
AtamxveV AgiruvadariMda niVnu \footnote{maMDalavu ceVtanada
kAyaRvAdadxriMda ceVtanavenunxvudAdare savaRjagatutx adara
kAyaRvAdadxriMda ceVtanavAgiralu I mUtARmUtaRrasagaLeV
Eke ceVtanavAgabeVku, hiVge heVLidudx vayxthaR}atayxlapxvAgi heVLidaMte
Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamx jiVvaneV tananxkamaRda mUlaka kAraNaveMbudakekx 
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
na hAyxtamxvayxtireVkeVNa kiMcitAkxraNamiSayxteV |
teVna teVna savxrUpeVNa parxtayxgAtemxYva kAraNamf\hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkeMdare ! Atamxnanunx biTuTx beVre oMdu kAraNaveMbudu saMmatavalalx. elalxdakUkx AyAya rUpadiMda (AkAsha-vAyu itAyxdi rUpadiMda) parxtayxgAtamxneV kAraNa.
\end{artha}

\vishaya{maMDaladalilxruva puruSanu jiVvAtamxneMdu heVLidadxkekx 
utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
maMDalAtamxni cA\s\s dhAreV liMgAtemxYvAvasiVyatAmf |
karaNaseyxYva tatasxthXtAvxdivxjAcnxnAtAmx hi liMgagaH\hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAravAda maMDala savxrUpadalilx liMgashariVraveV (samaSiTx
budidhxtatatxvXveV) ideyeMdu tiLiyiri. karaNaveV (liMgashariVravAda
budidhxtatatxvXveV) maMDaladalilxruvadariMda A liMga shariVradalilx
iruvavanu vijAcnxnAtamxneV Aguvanu.
\end{artha}

\vishaya{IshavxraneV kAraNaveMbudU saha paramAthaRvalalx  {\rm ---} }


\begin{shl}
ajAcnxtaH puruSoV yasAmxtAkxyaRkAraNashabadxBAkf |
ajAcnxtamithAyxvijAcnxnarUpatAvxnanx tu tatatxvXtaH\hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtavAda paramAtamxneV kAyaRkAraNa shabadxgaLige
pAtarxnAgiruvanu.  (aMdare ajAcnxnadiMda kAyaRkAraNaveMdu adanunx
vayxvaharisuvudaSeTx) heVgeMdare, ajAcnxtavAdadxriMda kAraNaveMdU BArxMti
jAcnxnavAdadxriMda kAyaRveMdU heVLuvudu aSeTx. nijavAgi vicAra
mADidalilx savxrUpataH alalx. 
\end{artha}


%%%%% From 006.tex

%~ \newpage
%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq. a. 2. bArxhamxNa 3.}
%~ \end{center}

\begin{shl}
aceVtaneVSu loVkeV\s simxnanx daqSATx puruSABidhA |
iti ceVnenxYtadeVvaM sAyxdacitekxVSavxpi dashaRnAtf\hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkadalilx aceVtanagaLalilx puruSa shabadx parxyoVgavu kaMDilalxveMdu parxshinxsidare, utatxra, idu hiVgilalx aceVtanagaLalUlx puruSa shabadxparxyoVgavu kaMDideyAdadxriMda yAva doVSavU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{elilx parxyoVgavu kaMDide~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
ta EtAnasxpatx puruSAnitAyxdishurxtivAkayxtaH |
asaMvitekxV\s pi pakASxdw daqshayxteV puruSABidhA\hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ta\footnote{A pArxNagaLu vayxvahAravanunx naDeyisalu
    parxteyxVkavAgidadxre samathaRrAguvudilalxveMdu AloVcisi tavxkf-
    cakuSx- shorxVtarx cihevx, GArxNa, vAkukx-manasusx eMbuva
    puruSaranUnx oMdu liMgashariVra rUpavAda puruSananUnx
    saqSiTxsidavu eMdu heVLida vAkayxdiMda aceVtanagaLalUlx puruSa
    shabadx parxyoVgavu kaMDideyeMdu aBipArxyavu} EtAnf sapatx puruSAnf'' eMba shurxti vAkayxdalUlx,
  aceVtanavAda pakaSx\footnote{``savA ESa puruSoV\s nanxrasamayaH''
    itAyxdi shurxtiyalilx} modalAdavugaLalUlx puruSa shabadx
  parxyoVga mADiruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{adhideYvata-adhAyxtamxveMbudara vAyxKAyxna  {\rm ---} }


\begin{shl}
adhAyxtomxVkatxyXvadhijacnxpAtxyX adhideYvatakiVtaRnamf |
mUtARmUtaRviBAgoV\s yamadhAyxtamxmadhunoVcayxteV\hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`itayxdhideYvatamf' eMdu heVLiruvudu adhAyxtamxvanunx heVLuva muMdina  viSayada avadhiyanunx tiLisuvudakAkxgi, Iga mUtaR-amUtaRveMba   viBAgavanunx adhAyxtamxkekx saMbaMdhisiruvaMte heVLuvudu.
\end{artha}

\medskip

%~ \begin{center}
%~ {\textbf{baq-2-3-4 kaMDike}}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 4}
\begin{kandikeshl}
athAdhAyxtamxmf-idameVva mUtaRM yadanayxtf pArxNAcacx yashAcxya
maMtarAtamxnf AkAshaH EtanamxtayxR meVtatf sithxta meVtatf satf
taseyxYtasayx mUtaRseyxYtasayx matayxRseyxYtasayx sithxtaseyxYtasayx
sata ESarasoV yacacxkuSxH satoVheyxVSa rasaH || 4 ||
\end{kandikeshl}


\begin{shl}
BUtatarxyaM paqthivAyxdiM deVheV\s pi parigaqhayxteV |
mUtaRshabedxVna yatApxrXNAdadhxqqdovxyXVmanxshAcxparaM ca yatf\hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivi modalAda mUru BUtagaLu deVhada oLagU mUtaR shabadxdiMda
gArxhayxvAgide. yAvudeMdare, pArxNa vAyuvanUnx haqdayAkAshavanUnx
biTuTx uLida (mUru BUtagaLu mUtaRveMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\vishaya{Etasayx sataH eMbudara athaR.}


\begin{shl}
cakUSx rasasatxrXyANAM sAyxdivxsheVSeVNAtarx niSiThxtamf |
teVjaH savaRshariVrasayx nimARtaq sAyxdasaMshayaH\hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I deVhadalilx iruva kaNuNx I mUru BUtagaLa rasa (sAra) vAgiruvudu.
teVjasusx savaRshariVragaLigU nimARpakavAgide eMbudaralilx
saMshayavilalx. (AdarU cakuSxsisxge visheVSavAgi
kAraNavAgideyeMdu \footnote{``teVjoV rasoV niravataRtAginxH'' eMbudu
  idakekx gamaka, teVjaH shabadxkekx payARyavAda rasa shabadxvanunx
  cakuSxsisxgU parxyoVgisiruvuduMTu ||}teVjasesxMdU heVLalapxTiTxde)
\end{artha}

\vishaya{adakekx parxmANavanunx toVrisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxthamA saMsakxqqtiriti manatxrXvaNoVR\s pi daqshayxteV |
shashavxdevxY reVtasa iti tathA ca shurxtishAsanamf\hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``sA parxthamA saMsakxqqti viRshavxvArA saparxthamoV varuNoV mitorxV\s
  ginxH'' eMba maMtArxkaSxragaLU kANutatxve, hAgU
  ``shashavxdevxYreVtasaH sikatxsayx cakuSxSiV Eva parxthameV
  saMBavataH'' eMba bArxhamxNa BAgavAda shurxtiya shAsanavU iruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{BataqR parxpaMcara parxkaqta vAyxKAyxnada purasAkxra}
\end{center}


\vishaya{BataqR parxpaMcara matavU namage gArxhayxveMdu adanunx 
vivarisuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
mUtARmUtaRviBAgoV\s yaM yadi nAmeVha BaNayxteV |
adhideYvaM tathA\s dhAyxtamxM tathA\s piVyAnanx gaqhayxteV\hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I shurxtiyalilx I riVtiyAgi adhideYva, adhAyxtamxveMdu mUtARmUtaRgaLa viBAgaveMdu heVLuvudAdare adu heVLidadxSeTx Aguvudu, adu namage gArxhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyu heVLuva viBAgavanunx opapxdiruvudakekx 
kAraNaveVneMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
kaqtasxnXsayx barxhamxNoV rUpeV mUtARmUteVR vivakiSxteV |
yatoV\s toV neVyatA kAtesxVRnxyX deVvatAdhAyxtamxyoVBaRveVtf\hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxpakavAda (adivxtiVyavAda) parabarxhamx vasutxvige heVLabeVkAda
rUpagaLu mUtARmUtaRgaLeMbudu vivakiSxtavAgide, adariMda
adhideYvata-adhAyxtamxgaLeMba viBAga mAtarxdiMda pUNaRvAguvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
ArabadhxkAyaRBUtAnAM gaqhiVtw na ca saMBavaH |
yathoVkatxlakaSxNaseyxVha muKayxvaqtoyxVkatxBUmiSu\hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(avAyxkaqtadiMda) huTiTx kAyaR rUpavAgiruva BUtagaLanunx adhAyxtamx-adhideYvarUpavAda aMtasutxgaLalilx (mUtaRamUtaR   shabadxgaLiMda) biDiyAgi garxhisalu hiMde heVLida lakaSxNavu I (aidu   BUtagaLalilx) \footnote{muKayxvaqtitx eMdare shabadxgaLige meVle toVruva muKAyxthaRdalilxruva shakitx, athavA aBidhA eMdu heVLuva vAyxpAra.}muKayx vaqtitxyiMda saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
AdarU A shabadxgaLiMda hAgeya garxhisabeVku sapxSaTxvAgi toVruva
athaRvanunx heVge biDuvudu~? eMdu keVLidare - utatxra -
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxpeyxVva lakaSxNaM yukatxmanayxthA tadalakaSxNamf |
nideVRshasutx pariciCxnanxviSayoV\s tArxBidhiVyateV\hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
lakaSxNaveMbudu lakaSxyXdalilx vAyxpisi irabeVkAdadu yukatx, beVre tarahe idadxre adu lakaSxNavalalx, lakaSxNa nideRVsha mADiruvudu alapx viSayadalilx ililx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare ililx yAvudu yukatx~?}

\begin{shl}
taterxYvaM sati yatarx sAyxnUmxtARduyxkatxM catuSaTxyamf |
lakaSxNaM tatarx saMpUNaRmanatxyXkAraNakAyaRyoVH\hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga yAvudaralilx mUtaR muMtAda nAlukx lakaSxNagaLU hiMde
heVLidudx baruvavo, adaralilx saMpUNaRvAgiruvudu. yAvudaralilxde
eMdare koneya kAraNadalUlx, kAyaRdalUlx ive. 
\end{artha}

\vishaya{amUtaR lakaSxNaviruva sathxLa yAvudu~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
AkAshashabadxvAcoyxV yaH savaRkAraNakAraNaH |
muKayxvaqtAtxyX samathaRM sAyxtatxterxYvAmUtaRlakaSxNamf\hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAshapadada athaRvAgiruvudu matutx samasatx kAraNa vasutxgaLigU kAraNavAgiruvudu yAvudo, alilxye (avAyxkaqtadalilxyeV) muKayx vAyxpAradiMda I \footnote{niravayavatavx, (avayavilalxdiruvudu)   (akAyaRtavx) amaqtatavx, savaRkAyaRvAyxpakatavx, paroVkaSxte, I   nAlUkx amaqta lakaSxNagaLu avAyxkaqtAkAshadalilxve.}amUtaR lakaSxNavu iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUtaR lakaSxNaviruva sathxLa,}



\begin{shl}
paqthivAyxM cApi tanumxKayxM yadukatxM \footnote{mUtaRlakaSxNavu, matayxRtavx, sithxtatavx,
  parxtayxkaSxte, sAvayavatavx, I nAlUkx paqthiviyalelxV iruvudu.}mUtaRlakaSxNamf |
uBayoVranatxrAlasAthx mithaHsaMkiVNaRlakaSxNAH\hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyalilx mUtaRlakaSxNavu hiMde heVLidudx muKayxvAgide. I avAyxkaqta-paqthivi eraDara aMtarALadalilxruva (jalAdigaLu) anoyxVnayx mUtARmUtaRgaLa misharx lakaSxNavuLaLxvugaLAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
lakaSxNaM gwNameVva sAyxdanatxyXyoV\footnote{jala, vAyu, aginxgaLalilx mUtaR, amUtaR lakaSxNagaLu
  saMkiVNaRvAgiruvavu, adariMda gwNavAgi iveyeMdu heVLiruvudu |}maRdhayxBUmiSu |
mUtARmUtaRvayxvahaqtisatxthA tatArxpi daqshayxteV\hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koneya kAraNa kAyaRgaLa naDuve iruva (jalAdigaLalilx) lakaSxNavu gwNavAgiruvudu. EkeMdare, mUtaR, amUtaR vayxvahAravu I madhayxvatiR padAthaRgaLalilxruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcada matoVpasaMhAra}

\begin{shl}
muKayxvaqtitxgarxhAyAtoV vAyxpilakaSxNasidadhxyeV |
kiSxtAyxdiviyadanatxM sAyxnUmxtARmUtaRsayx lakaSxNamf\hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muKAyxthaRdalilx shabadxvAyxpAravanunx tiLisalu lakaSxyXdalilx vAyxpisuva lakaSxNavu sididhxsuvudakAkxgi paqthivi modalAgi AkAsha (avAyxkaqta)veV koneyAgidadxdedxV mUtaR matutx amUtaRda lakaSxNavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnf puruSaH'' itAyxdi vAkayxda 
tAtapxyaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxninxti shAsatxrXdaqSaTxtavxkAraNAtf |
dakiSxNeV\s kiSxNi liknagxsayx visheVSaH kashicxdiSayxteV\hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnf'' eMdu shAsatxrXdalilx heVLiruvudu kaMDubaMdiruva kAraNadiMda balagaNiNxnalilx liMga shariVrada   (samaSiTxbudidhxtatatxvXda) oMdu visheVSavu saMmatavAgide.
\end{artha}

\vishaya{matutx takaRdiMdalU visheVSavanunx Uhisabahudu  {\rm ---} }


\begin{shl}
viVyaRvadadxkiSxNaM loVkeV\s payxknagxM daqSaTxM yatasatxtaH |
dakiSxNeV\s kaSxninxti vacaH shurxteVyaRtAnxdiheVSayxteV\hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx balapAshavxRda aMgagaLu viVyaRvatAtxgiruvudu kaMDubaMdideyAdadxriMda `dakiSxNeV\s kaSxnf' eMbuva vacanavu (balagaNuNx atishayavuLaLxdedxMdu) tiLisuvudu, I viSayadalilx shurxtiya parxyatanxviruvudariMda idu saMmatavU Agide.
\end{artha}

\vishaya{muMdina garxMtha saMbaMdha}


\begin{shl}
piNaDxpArxNaviBAgeVna hayxdhAyxtemxV cAdhideYvateV |
mUtARmUtARtamxnoVrukotxV viBAgoV barxhamxrUpayoVH\hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
piMDa (sUthxla) pArxNa ivugaLa BeVdadiMda (kAyaR-kAraNa BeVdadiMda,) adhAyxtamxdalUlx, adhideYvadalUlx barxhamxda rUpagaLAda mUtaR, amUtaR savxrUpagaLa viBAgavanunx IvaregU heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
athAdhunA yathoVkatxsayx taseyxYva karaNAtamxnaH |
liknagxsayx rUpaM vakASxyXmoV vAsanAmayamAtamxnaH\hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara hiMde heVLida viBAgadiMda kUDida adeV karaNa savxrUpavAda
liMgashariVrada (budidhxtatatxvXda) vAsanAmayavAda savxrUpavanunx
Atamxnige Iga heVLuvevu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq. 2 a. 3 bArxhamxNa. kaMDike 5}
%~ \end{center}
\kandike{kaMDike 5}

\begin{kandikeshl}
athAmUtaRM pArxNashacX yashAcxyamanatxrAtamxnAnxkAsha EtadamaqtameVtadayxdeVtatatxyXtatxseYyxtasAyxmUtaRseYyxtasAyxmaqtaseYyxtasayx yata Etasayx tayxseYyxSa rasoV yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnupxruSasatxyXsayx heyxVSa rasaH || 5 ||
\end{kandikeshl}

%~ \begin{shl}
%~ tasayx heYtasayx puruSasayx rUpamf | yathA mAhArAjanaM\\
%~ vAsoV yathA pAMDAvxvikaM yatheVMdarxgoVpoV yathAganxyXciRyaRthA\\
%~ puMDariVkaM yathA sakaqthivxduyxtatx\c sakaqdivxduyxtetxVva\\
%~ ha vA asayx shirxVBaRvati ya EvaM veVdAthAta\\
%~ AdeVshoV neVti neVti naheyxVtasAmxditi neVtayxnayxtf \\
%~ paramasatxyXtha nAmadheVya\c satayxsayxsatayxmiti pArxNA veY\\
%~ satayxM teVSA meVSa satayxmf ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
mUtARmUtARdisaMbanAdhxdAvxsanA liknagxmAshirxtAH |
sAvxBAsaBarxmadoVSeVNa tanamxyaH puruSoV mataH\hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR-amUtaR muMtAda saMbaMdhadiMda vAsanegaLu liMgavanunx
(aMtaHkaraNavanunx) Asharxyisive. AdarU Atamxnu tananx cidABAsada
Barxmeya doVSadiMda vAsanAmayanAgiruvanu. (vAsanAmayanAgiruvaMte toVri baruvanu)|| 
\end{artha}

\begin{shl}
aneVkavAsanAcitarxM talilxknagxM paTaBititxvatf |
mAyeVnadxrXjAlasadaqshaM vAyxmoVhAsapxdamAtamxnaH\hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka saMsAkxragaLiMda A aMtaHkaraNavu citarxpaTada goVDeyaMte citarxvAgiruvudu. (vicitarxvAgiruvudu) idu Atamxna Barxmege AdhAravAgidudx mAye, iMdarxjAlagaLige samAnavAgide.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnavAdigaLa BarxmeyU idakekx AdhAravAgide  {\rm ---} }


\begin{shl}
EtAvanAmxtarxmeVveVti yatarx BArxnAtx nirAgamAH |
vijAcnxnavAdinoV bwdAdhxsatxthA neYyAyikAdayaH\hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Agamavanunx biTiTxruva vijAcnxnavAdigaLAda bwdadhxrU I aMtaHkaraNaveV Atamx (kaSxNika budidhxvijAcnxnaveV ahaM vaqtitxyiMda kUDidedxV Atamx,) beVreyilalxveMdu yAvudaralilx BarxmegoMDiruvaro, hAgU neYyAyxyikare modalAda tAkiRkarU BarxmegoMDiruvaroV (adu liMgaveMbuva budidhx aMtaHkaraNa).
\end{artha}

\vishaya{avara  BArxMti heVgideyeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
AtamxnoV darxvayxBUtasayx yadeVtadAvxsanAtamxkamf |
rUpaM guNoV\s sayx saMsAra iti veYsheVSikAdayaH\hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxvAgiruva Atamxnige yAva (rAga devxVSAdi) vAsanA rUpaviruvudo,
adoMdu guNa, ideV I Atamxnige saMsAraveMdu Barxmisidavaru veYsheVSika
modalAdavaru. || 
\end{artha}

\vishaya{sAMKayxra Barxmeyanunx heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
tirxguNaM satapxrXdhAnasathxM puruSAtheVRna heVtunA |
parxvataRteV savxtanatxrXM sadidamitayxpi kApilAH\hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{aMtaHkaraNaveV Atamxvalalx, idakekx beVreyAgiyU 
savaRvAyxpakavAgiyU savaRkirxyAshUnayxvAgiyU iruva savxparxkAsha ceYtanayx
  savxrUpaneV Atamxnu. Itana BoVgamoVkaSxgaLige anukUlisuvaMte
  tirxguNavAda savxtaMtarx jaDa parxkaqtiya rUpadalilxruva 
  aMtaHkaraNavu rAgadevxVSAdi vAsanegaLiMda kUDidudx saMsAra parxpaMcadalilx
toDaguvudeMdu sAMKayxru heVLuvaru. parxkaqtiyeV budidhxrUpadalilx
pariNamisi kataqRvenunxvudu. Atamxnu mAtarx keVvala BoVkatx,
`parxkaqti; katirxRV puruSasutx puSakxra palAshavaninxleRVpaH, kiMtu
ceVtanaH' eMdu avaru heVLuvaru || savxtaMtarx kataqRvalalxda
aMtaHkaraNadalilx kataqRtavx Barxme sAMKayxrige baMdiruvudu.
sidAdhxMtadalilx keVvala cidUrxpanAda Atamxnu kataRnU alalx BoVkatxnU
alalx, keVvala aMtaHkaraNavu kataqRvU alalx BoVkaqvU alalx Atamx
aMtaHkaraNagaLanunx oMdAgi BarxmisidadxriMda `ahaMkataR BoVkatx'
eMbudAgi Barxmeyu cidacitf garxMthiyalilx uMTAgide. I visheVSavanunx gamanisabeVku.}puruSAthaRda nimitatxvAgi
satavx-rajasatxmoVguNa-rUpavAda parxdhAnadalilxruva aMtaHkaraNavu
savxtaMtarxvAgidudx parxvatiRsuvudo adeV idu eMdu kapila
matAnuyAyigaLAda sAMKayxru heVLuvaru.
\end{artha}

{\centerline{\textbf{BataqRparxpaMcara parxkirxye - (90 riMda 104 ravarege)}}}

\medskip

\begin{shl}
apwyxpaniSadaMmanAyxH keVcidatayxnatxneYpuNAtf |
parxkirxyAM racayitAvx\s\s huveVRdAnAtxthARvipashicxtaH\hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAMta athaRvanunx tiLiyade kelavaru upaniSatitxna tatatxvXvanunx tiLidiruveveMba aBimAnashAligaLAgi bahaLa nipuNateyiMda parxkirxyeyanunx kalipxsi heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvAnAbxhoyxV vikAraH sAyxtekxSXVtarxjacnxpariveVSaTxnaH |
adhAyxtamxM cAdhideYvaM vA nAmarUpaviBAgataH\hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{shl}
avAyxkaqtAdAvxyXkaqtaH sAyxdeVtAvAneVva soV\s tarx tu |
mUtoVR vA yadi vA\s mUtaRH sacacx tayxcecxVti BaNayxteV\hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eSuTx horagina kAyaR vasutxgaLiruvavo matutx jiVvaranunx sutitxkoMDu
nAmarUpa viBAgagaLiMda adhAyxtamx-adhideYvatagaLeMdu viMgaDisalapxTuTx
iruvavo, avelalxvU avAyxkaqtadiMda huTiTxkoMDavu. avelalxvU
mUtaRvAgali amUtaRvAgali iSaTxralelxV mugiyuvudu. adu satf eMdU,
tayxtf eMdU heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\vishaya{paMcaBUtagaLu satatxyX eMbudu heVge~? `pArxNAveY satayxmf' eMdalalxve;
heVLide~? eMdu keVLidare - utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
pArxNAnAmapi satayxtavxM \footnote{``tatasxMbaMdhAtf pArxNAH satayxmf... tadeVtatf
  satayxM parishoVdhitamf'' eMba BataqR parxpaMcada BASAyxnuvAda
  ililx kANutatxde. (AnaM)}BUtasatAyxBisaMgateVH |
kathaM yatasatxvXmiV saveVR pArxNAH keSxVtarxjacnxlakaSxNAH\hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anAmarUpakAH sanatxH satayxsaMyoVgaheVtutaH |
deVhinaH pArxNavatAsxkASxtasxMvaqtAtx nAmarUpiNaH\hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nideVshAya ca kalapxnetxV pArxNAvA iti  nAnAyxthA |
tadatarx niKilaM satayxM shurxtAyx saMshoVdhitaM suPxTamf\hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satatxyX eMbuva paMcaBUtagaLa saMbaMdhadiMda pArxNagaLigU
satayxtavxviruvudu (aMdare avugaLu satatxyXveV) heVgeMdare I
elAlx \footnote{hanonxMdu pArxNagaLu aidu jAcnxneVMdirxyagaLu, aidu
kameRVMdirxyagaLu oMdu aMtaHkaraNa ivelalxvU oTuTx pArxNaveMdu ililx
heVLalapxTiTxve ||}pArxNagaLU jiVvalakaSxNavuLaLxvu. vasutxtaH
nAmarUpagaLilalxdavAdarU satatxyXvasutxvina saMbaMdha nimitatxdiMda
deVhavuLaLx jiVvAtamxnige sAkASxtf nAmarUpavuLaLxvugaLAgi `pArxNA vA'
eMdu nideVRsha mADalu barutatxve. ilalxvAdare ilalx. I saMdaBaRdalelxV
shurxtiyiMda elAlx satatxyXvasutxgaLu sapxSaTxvAgi
shoVdhisalapxTiTxve. (I riVtiyAgi hiMde heVLida viSayavu) 
\end{artha}

\vishaya{I muMde  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAyxvidadhxsatayxrAsheVH sAyxdivxjAcnxnAtamxna Eva tu |
savxrUpaM yatatxdadhunA vakatxvayxmavashiSayxteV\hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satatxyXvasutxgaLa rAshiyiMda beVpaRDisidaMte jiVvAtamxnadedxV Ada
shudadhxsavxrUpavu yAvuduMTo, adanunx Iga heVLuvudoMdu uLidide.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYtasAyxmavasAthxyAM viBAgA vinivataRneV |
ayaM BoVkAtx vijAcnxnAtAmx tathA deYvatikAsatxvXmiV\hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vijAcnxnAtAmxna iteyxVSa BeVdaheVtunivataRnAtf |
yata AdhAragoV heyxVSa nAmarUpAdilakaSxNaH\hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{shl}
visheVSoV na savxtasatxcacx nAmarUpAdi shoVdhitamf |
saMshoVdhayx tadidaM savaRM vijAcnxnAtAmx parxdashayxRteV\hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AnaM-TiVkAdalilx idara BASayxBAgavanunx udAharisidAdxre -
``taterxYtasAyxmavasAthxyAmayaM BoVkAtx\s miV vijAcnxnAtAmxnaH
  pArxNAH itayxyaM visheVSoVnAsitx'' (idu BataqR parxpaMca BASayx)
  ``AdhAragatoV hayxyaM nAmarUpakaqtoV visheVSaH'' I payaRMta BUmike,
  anaMtara- ``tadiha savaRM satayxM parishoVdhayx aMtarA\s nu
  parxvishayx vijAcnxnAtAmx nidiRshayxteV'' eMbadu (BataqR, BASayx)}I 
  satayxrAshiyiMda viveVcisuva dasheyalilx jiVvAtamxnu
irutitxralu `ivanu jiVvAtamx, BoVkatx' ivu deVvategaLu
aBimAnisikoMDiruva (vAgAdi iMdirxyagaLu) jiVvAtamxna upAdhigaLu eMba
viBAgavu nivaqtitx hoMduvudu, EkeMdare, BeVdakekx kAraNavAdadudx
hoVgide. adariMda, idu hoVgalu kAraNaveVneMdare, nAmarUpAdigaLeMba
visheVSavu AdhAradalilxruvudu. adu savxtaH savxrUpadalilx ilalx A
nAmarUpagaLelalx shoVdhisalapxTiTxve. ililx A satayx vasutxvanenxlAlx
shoVdhisi vijAcnxnAtamxnanunx toVrisuvudu -
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi teVneVdaM samAnaM lakaSxNaM BaveVtf |
keSxVtarxjAcnxnAM visheVSoV\s tarx yatoV neYvoVpapadayxteV\hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``tadeVtatf savaRM vijAcnxnAtamxnAM sAmAnayx meVva lakaSxNAthaRM   Bavati'' eMba BASayxda athaR- elAlx jiVvarigU idu samAnavAda   lakaSxNa. ililx satayxrAshiyiMda beVpaRDisida Atamxna savxrUpavu   asAdhAraNavAgideyeMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``tasayxheYtasayx.. itAyxdi vAkayxda BASayxvanunx 
vAyxKAyxnisuvaru  {\rm ---} }


\begin{shl}
Etasayx puruSaseyxVti rUpaM nidiRshayxteV\s dhunA |
puMsoV rUpamupakiSxVNaM mUtARmUtaRsamAsharxyamf\hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`Etasayx puruSasayx' eMdu Iga paramAtamxna rUpavanunx nideRVshisuvadu,   puruSana mUtARmUtaRgaLanunx avalaMbisida savxrUpavu modaleV   mugidide.
\end{artha}

\begin{shl}
yeVna tavxsayx visheVSeVNa vijAcnxnAtamxtavxmiSayxteV |
viBajayxmAnasayx sataH parasAmxdAtamxnoV\s davxyAtf\hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{shl}
apAcnacxBwtikaM rUpamiha taninxdiRdikaSxyXteV |
yatheVti mAhArajanaM vAsanoVpacayAtamxkamf\hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva asAdhAraNa rUpadiMda adivxtiVyanAda paramAtamxniMda beVpaRDisuva
I Atamxnige jiVvarUpavanunx heVLalu iSaTxpaTiTxruvudo, A rUpavu
paMcaBUtagaLiMda huTaTxdiruvarUpa. adanunx nideRVshisalu udedxVshiside.
\end{artha}

\begin{artha}
adu yAvudeMdare; \footnote{I vAkayxdiMda tiLiyuva athaR- arishina
  muMtAda baNaNxvanunx hAkidadx baTeTxyaMte nAnA bageyAda rAga
  devxVSAdi doVSagaLa saMsAkxragaLa samudAyavu tuMbiruva
  rUpaveV sakala jiVvarigU samAnavAda rUpavu, idu paramAtamxnalilx
  iruvudalalx, adariMda asAdhAraNavU Agide, idu paMcaBUtagaLiMda 
  huTiTxdadxlalx.}``yathA mAhArajanaM'' eMdu shurxtiyu
heVLuva vAsanoVpacaya rUpa. ||
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara parxkirxyeya upasaMhAra}

\begin{shl}
tasayx heYtasayx saMbanadhxmeVvaM keVcitapxrXcakaSxteV |
tadayukatxM yathA\s nAyxyasatxthA\s yamaBidhiVyateV\hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kelavaru ``tasayxheYtasayx'' itAyxdi maMtarxkekx pUvoRVtatxra saMbaMdhavanunx heVLuvaru - adu yukatxvalalx adaralilx nAyxyavilalxveMbudanunx heVge heVLabeVko hAgeye I muMde heVLuvudu.
\end{artha}


\vishaya{sidAdhxMtadalilx adara dUSaNe mADuvudu - vAsanoVpacaya rUpaveV jiVvana rUpaveMbudu sariyalalx}

\begin{shl}
puSApxdivAsanAnAM hi vasAtxrXdiSevxVva saMgatiH |
sajAtiVyeVSu niyatA daqshayxteV nAnayxjAtiSu\hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hUvu modalAda vAsanegaLu baTeTx modalAdavugaLalilx aMTikoLuLxvudu. adU
saha tanage samAna jAtiyAda vasutxgaLalelxV horatu beVre jAtiya
vasutxgaLalilx aMTikoLuLxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
darxveyxV\s pi na Kalu voyxVminx vAsanA kAcidiVkaSxyXteV |
adarxveyxV cAsajAtiVyeV ceYtaneyxV vAsanA kutaH\hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxveV AgidadxrU AkAshadalilx yAva vAsaneyU kANuvudilalx.
vijAtiVyavAgi matutx darxvayxvalalxda ceYtanayxdalilx vAsane elilxMda
barabeVku~?
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAkAratAM gaceCxVcecxYtanayxM ceVtakxpAlavatf |
vAsanAniSaPxlatavxM sAyxcecxYtanAyxdapaqthakisxthXteVH\hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{maNuNx maDikeya AkAravanunx hoMduvaMte Atamxnu vAsaneya
  AkAravanunx hoMduvudAdare A vAsaneyu ceYtanAyxBinanxvAgiruvudariMda
  adu Atamxnanunx yAvudariMdalU beVpaRDisalAradu, matutx AtamxveV
  tanage tAneV BeVdavanunxMTumADalAradu. hAgAdalilx AvAga vAsaneyeV
  vayxthaRvAguvudu, adariMda adu Atamxnige aBinanxveV AgideyeMdu tAtapxyaR}kapAladaMte ceYtanayxvu vAsanAkAravanunx hoMduvudAdare
vAsanegaLe vayxthaRvAguvavu. EkeMdare, ceYtanayxkekx beVreyAgi avu
ilalxvAdadxriMda
\end{artha}

\vishaya{vAsaneyu Atamxnige BinenxYsideyeMdare - adakekx utatxra  {\rm ---} }


\begin{shl}
na hi shorxVtorxVtathxvijAcnxnaM rUpavAsanayA\s cnajxyXteV |
viSayatAvxvisheVSeV\s pi kutoV\s saknagxtavxtashicxteVH\hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shorxVterxVMdirxyadiMda huTuTxva shabadx jAcnxnavu eraDU viSayavAgidadxrU rUpada vAsaneyiMda kUDiruvudilalx. hiVgiruvAga asaMga=yAva saMbaMdhavU ilalxda ceYtanayxdalilx vAsaneyu aMTuvudu heVge~? AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
SaDABxvavikirxyANAM ca niSeVdhashecxVtanAtamxnaH |
asaknagx iti cApuyxkitxrasakaqcUCxrXyateV shurxtw\hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ceVtanarUpavAda Atamxnalilx Aru vidhavAda BAva vikAragaLanunx niSeVdhisiruvudU saMgashUnayxneMdU aneVka sala shurxtiyalUlx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
BUtasaMyoVgataH pArxpatxM na ca tatApxcnacxBwtikamf |
iti burxvANoV loVkeV\s simxnahxsayxteV bAlakeYrapi\hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jiVvana I vAsanAmayarUpavu BUtagaLa saMbaMdhadiMda Adadudx. adu paMcaBUtagaLiMda huTiTxdadxlalxveMdU heVLutitxruvavanunx noVDi I loVkadalilx bAlakarU kUDa hAsayxmADuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtaRviBAgeV\s sayx viBAgoV vinivataRteV |
iti sovxVkatxmavisamxqqtayx vAsanABeVdagiVH kathamf\hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx mUtaR amUtaR I eraDanunx viBAgisuvAga I Atamxnige viBAgavU hoVguvudeMdu heVLidadxnunx mareyade vAsaneyiMda BeVdavuMTAguvudeMdu heVLuvudu heVge~?.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parxkirxyeye nAyxya shUnayxvAgideyeMdu heVLalu
parxkirxyeyanunx anuvAda mADutAtxre}

\begin{shl}
racayanitx tathA\s sAdhivxVM parxkirxyAM nAyxyavajiRtAmf |
mUtARmUtARtamxkoV rAshireVkoV bAhayxH kileVSayxteV\hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{shl}
utatxmaH paramAtAmxKoyxV rAshiratArxBidhiVyateV |
madhayxmoV\s yaM taqtiVyasutx tABAyxM rAshiH parxyoVjakaH\hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaRveMbuva horagina padAthaRgaLu 1neV rAshi, utatxmavAda paramAtamx eMbuva rAshi eraDaneV rAshi, mUraneV rAshiyu idu madhayxma, idu A eraDakUkx upayoVgiyAgide.
\end{artha}

\vishaya{adu yAvudeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
pANipeVSoVtithxteVnAyaM katArxR BoVkAtxrX sahA\s\s tamxnA |
BAvanAjAcnxnakamARdisamudAyaH parxyoVjakaH\hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiMda madiRsida naMtara edadx I kataqR, BoVkatxqq eMbuva
jiVvAtamxnoDane I BAvanA-jAcnxna-kamaR modalAdavugaLa samudAyavu
parxyoVjakavAgide (utApxdakavAgide)
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtARdirAshisutx parxyoVjayxH sAdhanaM tathA |
tAkiRkeYH saha saMdhiM ca cikiVSaRnitx yathAbalamf\hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaR modalAda rAshiyu parxyoVjayx (huTuTxvadu) matutx sAdhana.
tAkiRkaroDane yathAshakitx saMdhiyanunx ivaru mADikoLuLxvaru. 
\end{artha}

\begin{shl}
ayaM parxyoVjakoV rAshiliRknagxmeVva kilA\s\s shirxtaH |
ituyxkAtxvX sAMKayxtavxBayAtakxlapxyanitx tatoV\s nayxthA\hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxyoVjikavAda rAshiyu budidhxyeMba liMga shariVravanenx
AsharxyisideyeMdu heVLi sAMKayxnAguvaneMba BayadiMda adakUkx beVreyAgi
kalapxne mADuvaru.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
ganadhxH puSApxsharxyoV yadavxtupxTamAshirxtayx tiSaThxti |
kusumApagameV\s peyxVvaM liknagxsAthx vAsanA\s\s tamxni\hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hUvinalilxruva vAsaneyu heVge hUvanunx tegedarU saMpuTavanunx  AsharxyisiruvadoV, ideV riVtiyAgi budidhxyalilxruva vAsaneyu Atamxnalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAsanAkAmakamARNi liknagxsAthxneyxVva nA\s\s tamxni |
liknAgxdAtAmxnamAyAnitx ganodhxV ganadhxpuTaM yathA\hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsane (pUvaRsaMsAkxra) kAma, kamaR ivugaLu budidhxyalelxV iratakakxvu, Atamxnalilx iruvudalalx. AdarU budidhxsAthxnadiMda Atamxnalilxge baruvudu (hUvina) gaMdhavu gaMdhada saMpuTavanunx baMdu seVruvaMte seVruvadu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu niguRNanAdarU vAsaneyu irabahude~? eMdare}

\begin{shl}
niguRNoV\s pi pareYkAMshoV bahiraBAyxgateVna saH |
kamaRNA saguNaH sAkASxdaBxvatiVti parxcakaSxteV\hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu savxtaH sAkASxtf guNavilalxdavanAdarU avana oMdu BAgavu
horaginiMda baMda kamaRdiMda saguNavAguvudeMdu heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
tatashacx katAR BoVkAtx ca badhayxteV mucayxteV tathA |
vijAcnxnAtemxVti kaNaBukicxtatxmeVvaM samAshirxtAH\hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda A Atamxnu kataqR, matutx BoVkatx, matutx baMdhisalapxDuvanu, mukatxnAguvavanu eMdu I riVti kaNAdara citatxvanunx Asharxyisuvaru, anusarisuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
BUtarAsheVragAlilxknagxM kamaRrAshiH sakAshataH |
liknAgxdAtAmxnamAgAtasx liknagxsaMbanadhxkAraNAtf\hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRrAshiyu BUtarAshiya samiVpadiMda liMga (budidhx) sAthxnakekx hoVgi
alilxMda I budidhxsaMbaMdhada nimitatxdiMda Atamxnalilxge  hoVguvudu |
\end{artha}

\vishaya{tAkiRkara citatxvanunx anusarisi jiVvaneV ajAcnxniyeMdu 
heVLuvaru  {\rm ---} }

\begin{shl}
kaqSaNxshakitxravidAyx\s pi parasAmxdeVva soVtithxtA |
vikaqtayx paramAtAmxMshaM vijAcnxnAtamxni tiSaThxti\hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BagavaMtana shakitxyAda (anAdi) avideyxyU saha aparavasutxviniMdale huTiTxkoMDu paramAtamxna oMdu BAgavanunx vikAragoLisi jiVvAtamxnalilx niMtide.
\end{artha}

\vishaya{beVre sathxLadalilx huTiTx beVre sathxLadalilx iruvudu heVge 
?}

\begin{shl}
yathoVSarAtamxkoV doVSaH paqthivAyx Eva jajicnxvAnf |
keSxmXYkadeVshaM vikaqtAyx\s\s setxV\s vidAyx tadavxtapxrAtamxnaH\hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge maraLeMbuva (javuLeMba) doVSavu BUmiyiMdale huTuTxvadoV, hAgU BUmiya oMdu
BAgavanunx vikAragoLisi iruvudoV, hAgeye avideyxyu paramAtamxniMda
huTiTx jiVvanalilxrabahudu |
\end{artha}

\vishaya{matutx}

\begin{shl}
anAtamxdhamoVR\s videyxVti vadanatxshocxVSarAdivatf |
iteyxVvaM sAMKayxsidAdhxnatxmanuvataRnitx saMBarxmAtf\hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maruBUmiyaMte anAtamx dhamaRveV avideyxyeMdU ivaru heVLutAtx I riVtiyAgi saMBarxmadiMda sAMKayx sidAdhxMtavanunx anusarisuvaru.
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{- I BataqR parxpaMcara parxkirxyA kalapxneya KaMDane -}
\end{center}

\begin{shl}
neYvaM kalapxyituM yukatxM veVdasidAdhxnatxbAdhanAtf |
purA\s pi ceYtaduditaM yathA veVdAnatxbAdhanamf\hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdasidAdhxMtakekx BaMga baruvudariMda I riVtiyAgi kalipxsuvudu yukatxvalalx. hiMdeyU veVdAMtAthaRkekx BaMgabaruvudeMbudanunx heVLidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{adanenx muMde sapxSaTxpaDisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
sakalatevxV parasoyxVkAtxH saMsAritAvxdilakaSxNAH |
doVSAH saveVR\s pi cA\s\s yAnitx parxtayxgAtAmxnameVkalamf\hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnu avayavavuLaLxvanAdare hiMde heVLida saMsAra modalAda
doVSagaLelalxvU EkarUpavAgiruva parxtayxgAtamxnige baruvuvu.
\end{artha}

\begin{shl}
keSxVtarxjacnxsayx ca saMBitwtx parasAmxdAtamxnaH savxtaH |
EkatAvxsaMBavoV\s tayxnatxM keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH\hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnigU jiVvanigU savxtaH atayxMtaBeVdaveV iruvalilx
jiVvaparamAtamxnige Ekatavxvu savaRdA saMBavisuvudilalx ||

paramAtamxna aMshaveV liMgashariVrayukatxveMdu heVLalilalxve~? eMdare -
\end{artha}

\begin{shl}
athoVpacAratoV deVshoV liknagxmeVvA\s\s tamxnoV mataH |
na tadA liknagxvidhavxswtx vAsanA\s\s tamxni yujayxteV\hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna EkadeVshaveV liMgoVpAdhiyiMda kUDidedxMdu kalapxneyiMda heVLuvalilx AvAga liMgavu (budidhxyu) nAshavAdare adara vAsaneyu AtamxnalilxdeyeMbudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAyxyaH puroVditoV yoV\s tarx vAsanAsaMsharxyaM parxti |
sa savoVR\s tArxnusaMdheVyaH pUvaRpakASxpanutatxyeV\hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsanege AsharxyavAda vasutxviSayadalilx yAva \footnote{hU   muMtAdavugaLa vAsanegaLu hUvanunx tegedarU saMpuTadalilx   adara vAsaneyu seVrikoLuLxvudeMbudu ililx nAyxya eMbudara athaR}nAyxyavu hiMde heVLalapxTiTxto, adanenxlAlx ililx pUvaRpakaSxvanunx nirAkarisuvudakekx anusaMdhAna mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{paramAtamxniMda avideyxyu huTiTxkoLuLxvudeMdu pUvaRpakaSxdalilx
heVLidadxnunx nirAkarisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
utAthxnaM cApayxvidAyxyAH parasAmxdAtamxnaH savxtaH |
USarAdivaditAyxdikalapxnA noVpapadayxteV\hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxniMda savxtaH avideyxyu jwgu ELuvaMte huTuTxvudu itAyxdi kalapxneyU sari hoVguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
animoVRkaSxparxsakitxH sAyxdayxdayxvidAyx parAtamxnaH |
nirAtamxvAdasakitxshacx moVhoVceCxVdeV BaveVdiha\hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkeMdare, paramAtamxnige avideyxyiruvudAdare adariMda biDugaDeyAgade
hoVguvudu, AtamxneV ilalx shUnayxveV eMdu heVLuva nirAtamxvAdavu
ajAcnxnavu nAshavAdalilx \footnote{paramAtamxniMda avideyxyu
  huTuTxvalilx paramAtamxnigeV saMsAravu baruvudu. avideyxyidadxlilx
  alilxye saMsAravanunx opapxbeVkaSeTx, avideyxyidAdxga moVkaSxvu
  baruvahAgilalx. avideyxyu nAshavAda meVle
  moVkaSxvenunxvudU shakayxvalalx~? EkeMdare - upAdAnakAraNavu
  iruvAga kAyaRvu savaRdA nAshavAguvudilalx. kAyaRvAda avideyxyu
  nAshavAdare adara kAraNavasutx paramAtamxnU iralAranu. paTavu
  nAshavAdare taMtugaLu ilalxveMdu AguvaMte Aguvudu. Agale
  neYrAtamxyXvAda (shUnayxvAda) parxsakatxvAgi moVkaSxvelalx
  sididhxsadeMdu tAtapxyaR}parxsakatxvAdiVtu ||
\end{artha}

\vishaya{budidhxyeMbuva liMgashariVra saMbaMdhavu tapipxdadxlilx adara vAsaneyu
Atamxnalilx seVruvudeMdu heVLidUdx sariyalalx - EkeMdare.}


\begin{shl}
vAsayxdeVshAtireVkeVNa vAsanAyA na ceVSayxteV |
deVshAnatxroVpagamanaM guNavadadxrXvayxvajaRnAtf\hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsaneyiruva sathxLavanunx biTuTx vAsaneyu matotxMdu sathxLakekx hoVguvudeMbudanunx opupxvudilalx. EkeMdare - darxvayxvanunx biTuTx guNavu beVre sathxLakekx hoVgadu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmacnajxseyxVna gacaCxnitx na ca shurxtayxkaSxrANayxpi |
yathoVkatxkalapxnAyAM hi na yukAtx teVna kalapxnA\hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiya akaSxragaLU saha hiMde heVLida kalapxneyanunx sivxVkarisidalilx samaMjasavAgi hoMduvudilalx. adariMda Atamxnu vAsanAsharxyaneMdu kalipxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmaH saMkalapx itAyxdAyx manasoV dhamiRNaH shurxtAH |
dhamAR na tAvxtamxnaH shAsetxrXV hayxsaknogxV hiVtivAraNAtf\hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``kAmaH saMkalopxVvicikitAsx sharxdAdhx\s sharxdAdhx hirxVdhiR BiVRri
  teyxVtatf savaRM mana Eva" eMbudAgi manasesxnunxva Asharxyadalilx
  dhamaRgaLu (kAmAdi vAsanegaLu) ive. Atamxnadadxlalx,
  ``asaMgoV hayxyaMpuruSaH'' eMdu shAsatxrXdalilx savaRsaMgashUnayxneMdu heVLi itara dhamaRgaLilalxveMdu nirAkariside.
\end{artha}

\begin{shl}
haqdayeV heyxVva rUpANi dhAyxyatiVveVti cAparamf |
kAmA yeV\s sayx haqdiVtAyxdi tiVNoVR hiVti tathA vacaH\hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdayadalelx (rAgAdirUpagaLu) iruvavu
eMbudakekx ``\footnote{1neV shurxtiyu haqdayadalelxV manasisxnalelxV
  rAgadevxVSAdigaLu iveyeMdu heVLuvudu.}haqdayeV heyxVvarUpANi''
``\footnote{2neya shurxtiyu `Atamxnu dhAyxnAdi dhamaRgaLiMda
  kUDidaMte kANuvanu' vasutxtaH hAgilalx. budidhxyu dhAyxna mADidare
  dhAyxna mADuvaMteyU adu EnAdarU kelasa mADidare AtamxveV mADidaMteyU
  toVruvudu, idu BArxMtiyeMdu tiLisuvudu.}dhAyxyatiVva leVlAyatiVva''
``\footnote{3neyadu budidhxyalilx kAmagaLiveyeMdu heVLide.}kAmAyeV\s
sayx haqdishirxtAH''  ``\footnote{4neyadu Aga suSupitx kAladalilx
  Atamxnu budidhxya elAlx vAsanegaLanUnx dATi niMtiruvaneMdu 
  heVLuvudu.}tiVNoRV hi tadA Bavati'' I vacanagaLu
parxmANavAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtAdathARnanx cAnoyxV\s thoVR yathoVkatxvacasAM yataH |
samayxkakxlapxyituM shakayxH kalapxnA\s toV na yujayxteV\hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx kANuva manaH haqdaya itAyxdi shabadxgaLige AtamxveMdu   athaR mADabahudalalx ! eMdu keVLidare - sapxSaTxvAgiruva athaRvanunx   biTuTx matotxMdu athaRvanunx hiMde heVLida shabadxgaLige sariyAgi   kalipxsuvudakekx sAdhayxvilalx. adariMdalU (Atamxnu kAmAdi guNagaLige   AsharxyaneMdu) kalapxne mADuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxgabxrXhamxtavxsidadhxyXthAR saveYRvoVpaniSatitxvXyamf |
tAvanAmxtarxparatevxVna veVdAnAtxnAmupakaSxyAtf\hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I elAlx upaniSatutxgaLU parxtayxgAtamxnalilx barxhamxrUpavanunx tiLisuvudakAkxgi baMdiruvavu. aSaTxralelx veVdAMtagaLu AsakatxvAgiruvudariMda (adanunx boVdhisi) samApitxgoMDiruvudariMda beVre athaRvanunx kalipxsuvudu taravalalx.
\end{artha}

\vishaya{rAshigaLu mUreMdu kalipxsuvudU sariyalalx}

\begin{shl}
rAshitirxtayapakeSxV ca nApayxthoVR\s tarx samacnajxsaH |
kirxyateV kalapxnA yeVna savaRnAyxyaviroVdhiniV\hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUru rAshigaLeMdu heVLuva pakaSxdalUlx ililx athaRvu samaMjasavAguvudilalx. elAlx nAyxyagaLigU viroVdhavAgiruva kalapxneyanunx mADidadxriMda adu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx vAva itAyxdi shabadxgaLu heVge samaMjasa~?}

\begin{shl}
devxV Eva tu yadA rUpeV mUtARmUteVR savAsaneV |
barxhamx rUpi taqtiVyaM ca tadA vAveVti yujayxteV\hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{shl}
barxhemxYkadeVshaBUtasayx vijAcnxnAtamxna Eva teV |
rUpeV iti tadA yukatxM kalapxnAnuguNaM vacaH\hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxMtadalilx devxVvAva eMdu eraDeV rUpagaLu  mUtaR, amUtaRgaLeMbudu
vAsanAyukatxvAgiruvudeMdu heVLidare AvAgaleV yukatxvAgutatxde, barxhamx
rUpavuLaLx mUraneV vasutxvAguvudu, \footnote{rAshi mUreMdu
  kalapxneya pakaSxdalilx rUpavuLaLx padAthaRgaLa naDuve jiVvanu
  oLapaDuvadariMda devxV eraDeV rUpagaLeMbudu sarihoVguvudu. rUpagaLa
  madhayxdalilx jiVvavanunx seVrisidare muMde neVti neVtiyeMdu
  niSeVdhisuvAga jiVva rUpavanunx niSeVdhisabeVkAguvadeMdu ililx
  UhisabeVku ||}barxhamxna EkadeVsha
(aMsha) vAda jiVvAtamxnige A eraDu rUpagaLeMdare AvAga nimamx
kalapxnege meVlina mAtu anusarisi baruvudu yukatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{mUrurAshiyeMbudu shurxtisaMmatavAgidudx jiVvananunx rUpavuLaLx
vasutxvina jate seVrisidare tapepxVnu~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
vijAcnxnAtamxmuKeVnAtha yadi vA paramAtamxnaH |
rUpeV iti tadA\s vakaSxyXcwCxrXtiV ceVtakxlapxnA BaveVtf\hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga A pakaSxdalilx paramAtamxnige jiVvAtamxna mUlaka eraDu rUpagaLu
iveyeMdu shurxtiyu heVLutatxlididxtu. AvAgaleV shurxti saMmata
kalapxneyeMdAguvudu. (parxkaqta hAge heVLilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
divxvacashacx tathA\s yukatxM terxYrUpayxseyxVha saMBavAtf |
mUtARmUteVR ca devxV rUpeV taqtiVyaM vAsanA yataH\hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`devxV' eMba vacanavU (EvakArAthaRda) `vAva' eMbudU ayukatxvAguvudu,   EkeMdare, mUru rUpavu saMBavisabahudu, heVgeMdare mUtaR, amUtaR ivu   eraDu rUpagaLu, mUraneyadu vAsane (saMsAra) eMbudAgi.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu riVtiyalilx divxvacanada viroVdha parihAra shaMke 
mADuvudu}


\begin{shl}
mataM mUteVRtareV rUpeV barxhamxNoV\s BimateV sadA |
keSxVtarxjacnxsayx tu neYveYteV vAsanAmAtarxrUpitaH\hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaRvanunx biTuTx beVre eraDu rUpagaLu barxhamxnige iveyeMbudu iSaTxvAgidadxre, jiVvAtamxnige I eraDu rUpagaLu iruvudilalx, jiVvanu vAsanAmAtarx rUpavuLaLxvanAdadxriMda (amUtaR rUpagaLiruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
tadA\s pi jiVvadAvxreVNa vikirxyAM varxjatoV viBoVH |
vAsanAdayxBisaMbanadhx itiVyaM giVranathiRkA\hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I meVle heVLidaMte vayxvasethxyeMdare, AgalU jiVvAtamxna mUlaka vikAravanunx hoMduva paramAtamxnige vAsanAdigaLu barabahudAdadxriMda paramAtamxnigeV mUtARmUtaR- rUpagaLeMdu heVLidudx yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{jiVvana mUlaka vAsanegaLu paramAtamxnalilx heVge~? seVruvavu 
?  {\rm ---} }


\begin{shl}
vAsanAnAmapi yatoV na visheVSoV manAgapi |
keSxVtarxjacnxdAvxratAyAH sAyxdasatatxsAmxdivxkalipxtamf\hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAsanegaLigU (mUtaR amUtaRvasutxgaLigU) visheVSavu savxlapxvU iruvudilalx, jiVvanudAvxraveMdu heVLuvalUlx visheVSaveVnU ilalx adariMda mUru rAshiyeMdu kalipxsiruvudu sAdhuvalalx.
\end{artha}

\vishaya{jiVvarUpadiMda pariNamisida paravasutxvige 
vAsanArUpavirabahudaSeTx~? eMdare}

\begin{shl}
vasutx vasatxvXnatxratevxVna na ca vikirxyateV\s cnajxsA |
vaqtetxyXVha muKayxyeVteyxVvaM shakoyxV vakutxM jagatayxpi\hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx oMdu vasutx matotxMdu vasutxvAgi sahajavAgi  badalAvaNeyAguvudilalx. muKayxvaqtitxyiMda hiVge pariNamisutatxdeyeMdu jagatitxnalelx heVLuvudakekx sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vasatxvXnatxraM na ca mataH keSxVtarxjacnxH paramAtamxnaH |
sidAdhxnatxhAnireVvaM ca kalapxnAyAM dhurxvaM BaveVtf\hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxnige jiVvAtamxnu atayxMta Binanxnenisida vasutxvalalx. hiVgeMdu kalipxsuvalilx sidAdhxMtakekx BaMga baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcamata dUSaNeya upasaMhAra}

\begin{shl}
AvishicxkiVSuRBisatxsAmxdevxVdAnAtxthaRM mahAtamxBiH |
IdaqshiV kalapxnA\s yukAtx katuRM parahitAthiRBiH\hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda veVdAMtagaLa athaRvanunx horapaDisalu udedxVshisuva mahAtamxru pararahitavanunx bayasuvavaru iMtaha kalapxneyanunx mADuvudu sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx `tasayxha' itAyxdi shurxtiyalilx tatf padada athaR
vivaraNe} 

\begin{shl}
dakiSxNeV\s kaSxnupxmAniti liknAgxtAmx parigaqhayxteV |
adhAyxtemxV\s thAdhideYveV ca taseyxYva parxkaqtatavxtaH\hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`dakiSxNeV\s kaSxnf pUmAnf' eMbuvalilx liMgAtamxvanenx (aMdare   budidhxyeMbuva liMga shariVravanenxV) tegedukoLuLxvudu, EkeMdare,   adhAyxtamx, matutx adhideYvagaLalilx adeV parxsutxtavAgide. adariMda   adanenx garxhisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
jiVvagarxhoV\s tarx nanavxsutx parxkaqtatAvxvisheVSataH |
taseyxYveYtAni rUpANi kasAmxnenxVtayxBidhiVyatAmf\hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxsutxtavAgideyeMbudu samAnavAdadxriMda ililx jiVvAtamxnanenxV tegedukoLaLxbahudalalx~? A jiVvAtamxna rUpagaLeV ivu eMdu Eke  athaRvalalx~? heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
neYvaMrUpitayA yasAmxdiha shurxtAyx vivakiSxtaH |
keSxVtarxjacnxH karaNAtemxYva tasAmxdiha vivakiSxtaH\hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx I rUpadalilx (vAsanA rUpadalilx) iruvaneMbudu shurxtige
tAtapxyaRvAgilalx, jiVvana liMga shariVraveV vivakiSxtavAgide |
\end{artha}

\vishaya{citatxveV vAsanA rUpavuLaLxdudx jiVvanalalx eMbudakekx idU 
kAraNa  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAsanAnugataM liknagxM maqdavxnamxqqdivxkirxyAtamxsu |
ceVtayxteV sAkiSxNA yasAmxnAnxtaH keSxVtarxjacnxrUpitA \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAgadevxVSAdi-vAsanegaLiMda kUDiye (citatxveMba) liMgavu iruvudu. maNiNxna pariNAmavAda (gaDige modalAda)vugaLalilx maNuNx seVrikoMDiruvaMte iruvudu. sAkiSxgU veVdayxvAgide, adariMda jiVvarUpavalalx.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu kAraNavU ide.}

\begin{shl}
mAhArajanamitAyxdi rUpaM ceVtAsxkiSxNoV BaveVtf |
neVti neVtiVtayxthA\s\s deVshaM nAkariSayxtatxdA\s\s tamxnaH\hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAhArAjanamf itAyxdiyAgi heVLida rUpavu sAkiSx ceVtanakekx iruvudAdare `neVti neVti' eMdu Atamxna upadeVshavanunx shurxtiyu mADutitxralilalx.
\end{artha}

\vishaya{`neVtineVti' eMbudu barxhamxnige heVLidudx, jiVvanige 
alalxveMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
anayxsAyxsw na cA\s\s deVshaH shakoyxV vakutxM parxmANataH |
neVti neVtiVti taseyxYva SaSAThxnatx upasaMhaqteVH\hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AraneV adhAyxyada koneyalilx `vijAcnxtAramareVkeVna vijAniVyAtf' eMdu upakarxmisi `sa ESa neVtineVtAyxtAmx' eMdu Atamxnalilx upasaMhAra mADiruvadariMda I AdeVshavu barxhamxvanunx biTuTx matotxMdaradadxlalxveMdu parxmANadiMda heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
veyxVva tevxVti parxtijAcnxyA athaRvatatxvXM tathA BaveVtf |
pANipeVSoVtithxtaseyxYva yadAyxdeVshoV BaveVdayamf\hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``veyxVva tAvx jacnxpayiSAyxmi'' (2-1-15) eMdu mADida parxtijecnxge
  parxyoVjanavU sididhxsuvudu, yAvAga eMdare- keYyiyxMda madiRsi
  ebibxsidadx jiVvana AdeVsha (upadeVsha)veV ideMdu Agidadxre sididhxsiVtu
\end{artha}

\begin{shl}
pANipeVSoVtithxtoV\s nayxshecxVnenxVtiVti ca tatoV\s paraH |
anoyxV\s sAviti mithAyx dhiVsatxdA sAyxnomxVhakAraNAtf\hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keYyiyxMda madiRsi ebibxsidadxvanu jiVvAtamxnigiMta beVreyAgidadxlilx
matutx `neVti' eMbudAgi heVLidUdx beVreyAgidadxlilx ivanu
beVreyeMbudAgi tiLidu `ahaMbarxhamx' eMba jAcnxnavu suLeLxV
AgibiDuvudu. kAraNaveVneMdare; moVhaveV kAraNavAdadxriMda
\end{artha}

\begin{shl}
na sAyxdAtAmxnameVvAveVdahaM barxhemxVtimAnajA |
samayxgidhxVniKiladhAvxnatxGAtiniV mukitxdAyiniV\hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga `AtAmxna meVva aveVtf ahaMbarxhAmxsimx'' eMba shurxti parxmANadiMda huTuTxva sariyAda jAcnxnavu sakala ajAcnxnavanunx nAshamADutAtx moVkaSxvanunx koDuvaMtahadu AgadeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
karaNAtamxna EvAtasatxsayx heVtigarxhoV BaveVtf |
na tu tatAsxkiSxNoV yukatxsatxsayx rUpaniSeVdhataH\hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdadxriMda iMdirxya rUpavAgiruva (citatxveMba) A puruSanige eMdeV `tasayxha'eMbudariMda garxhisabeVku. Adare adakAkxgi sAkiSxyAda Atamxnanunx garxhisuvudu yukatxvalalx. EkeMdare, adakekx rUpavanenxV niSeVdha mADiruvadariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{citatxveMba liMga shariVradalilx kataqRtAvxdi vAsanegaLu iruvudAdare
sAkiSxyalilx heVge toVruvavu~?  {\rm ---} }

\begin{shl}
vAsanA BUrirUpAsAtx liknagxsAthx liknagxsAkiSxNaH |
kuvaRnitx bahurUpatavxM maNeVrAsatxraNaM yathA\hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A aneVka rUpavuLaLx vAsanegaLu citatxdalilx iruvavAdarU citatx sAkiSxgU bahurUpagaLanunx taMdoDuDxvavu, udA:- ratanxdalilx citarxviruva vasatxrXvu tananx aneVka baNaNxgaLanunx toVpaRDisuvaMte toVpaRDisuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
mAhArajanamitayxtarx hAridarxM rUpamucayxteV |
\footnote{iMdarxgoVpaveMdare maLegAladalilx huTuTxva
  bahukeMpAgiruva kirxmigaLeMdathaR ``iMdarxgoVpAH pArxvaqSeVNAyxH
  ArakatxtamAH kirxmivisheVSAH'' eMdu lalitAsahasarxnAma - (swBAgayx BAsakxra)}inadxrXgoVpoVpamAneVna kwsumaBxsayx gatatavxtaH\hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAhArajana eMbuvalilx arishinada baNaNxveV heVLalapxTiTxde. Eke ililx
I athaR mADuvudeMdare - iMdarxgoVpada hoVlike
koTiTxdadxriMda \footnote{``sAyxtf kusuMBaM vanihxshiKaM mAhArajana
mitayxpi" eMdu koVshadiMda mAhArajana kusuMBa eraDu payARya
padagaLu. ivu keMpAgiruvavu I athaRvu iMdarxgoVpada upamAnadiMdale
tiLidideyAdadxriMda mAhArajana eMbuvalilx hAridarx arishiNada
baNaNxveMdu athaR mADabeVkAyitu. punarukitx barutatxdeyeMdu AloVcisi
vAtiRkadalilx I athaRvanunx mADide.}kwsuMBa eMbudara athaRvu
baMdideyAdadxriMda (tirugiyU heVLabeVkAgilalx) ||
\end{artha}

\begin{shl}
piVtaM vasatxrXM yathA tadavxlilxknagxmABAti sAkiSxNaH |
AsAtxrXyXdiviSayoVdUBxtavAsanAvAsitaM daqsheVH\hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haLadi vasatxrXvu iruvaMte I citatxvu sAkiSxge toVruvudu, heVgeMdare,
sitxrXV modalAda BoVga vasutxgaLiMda huTiTxda rAgavAsanegaLiMda
kaTiTxruvaMte sAkiSxya daqSiTxge goVcarisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yathA pAMDAvxdikaM" eMbudara athaR}

\begin{shl}
ISatApxNudx yathoVNARdi tadavxlilxknagxM parxkAshateV |
inadxrXgoVpoV\s tirakatxshacx BaqshaM rakatxM manasatxthA\hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge; kaMbaLi modalAdavu savxlapx beLaLxge iruvaMte citatxvu parxkAshisutatxde, matutx bahaLa rakatxvAda (bahaLa keMpAda) iMdarxgoVpaveMbuva kirxmiyaMte manasusx bahaLa rakatx (rAgadiMdakUDi) vAgi iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi rAgAdi vAsanegaLu ErupeVrAgi iruvudakekx kAraNavanunx
tiLisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
rajasaH kavxciduderxVkasatxmasaH kavxcidiSayxteV |
satatxvXsAyxpi tathoVtakxSaRH kutashicxdupajAyateV ||  163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rajoVguNavu kelavu citatxdalilx hecucxvudu, kelavu kaDe tamoVguNavu hecucxvudu, hAgeyeV kelavukaDe satavxguNavU hecAcxguvudu (adariMda vAsanegaLalilx ErupeVru kANuvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
kavxcideVkaparxdhAnatavxM kasimxMshicxdivxSayeV davxyoVH |
tarxyANAmapi cAnayxtarx jAcnxnakamARdicitarxtaH\hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavu viSayadalilx (citatxdalilx) (satavxguNa) oMdeV parxdhAnavAgiruvudu, inonxMdu viSayadalilx (satavx-rajasusx) eraDU parxdhAnavAgiruvavu, matotxMdu viSayadalilx (satavx rajasusx-tamasusx) mUru guNagaLu parxdhAnavAgiruvavu. idakekx upAsane - kamaR muMtAdavugaLa tAratamayxveV kAraNaveMta (tiLiyabeVku).
\end{artha}

\vishaya{`yathA\s ganxyXciRH' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
agenxVraciRyaRthA BAsavxtasxtotxvXVtakxSARtatxthA manaH |
puNaDxriVkaM yathA shukalxM swmayxmAhAlxdakaqtatxthA\hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiya kiDiyu heVge parxkAshisuvado, hAgeye satavxguNada uderxVkadiMda manasusx hoLeyuvudu. heVge biLiya kamalavu beLaLxgU swmayxvAgiyU idudx AnaMdavanunxMTu mADuvado hAgeye manasusx iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqdivxduyxdayxthA\s tayxnatxM GanadhAvxnAtxpanoVdakaqtf |
atiVva BAsavxrA\s sAmxkaM cakuSxmuRTasxkaqdudagxtA\hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yathA sakaqdivxduyxtf sakaqdivxduyxtetxVva'' idara athaR - oMdAvatiR hoLeda miMcu daTaTxvAda katatxleyanunx hoVgalADisutAtx bahaLavAgi parxkAshisuvudo matutx namamx kaNaNxnenx mucicxbiDuvudo hAgeye obabxna citatxdalilx oMdAvatiR hoLeyuva vAsaneyU (jAcnxnada beLakiniMda kUDi ajAcnxnavanunx tolagisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{idakekx udAharaNe muMdinadeV  {\rm ---} }

\begin{shl}
hiraNayxgaBaRtatatxvXsayx jAyamAnasayx keVshavAtf |
viduyxdavxtapxrXthateV rUpaM kila tasayx mahAtamxnaH\hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxniMda huTuTxva hiraNayxgaBaRveMba parama pUjayxvAda (samaSiTx jiVvana) rUpavu miMcinaMte hoLeyuvudeMdu (shurxtigaLalilx) parxsidadhxveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{hiraNayxgaBaRna upAsaneya mahime  {\rm ---} }

\begin{shl}
atoV\s neVneYva rUpeVNa ya upAsetxV divAnishamf |
savARnadhxkArahanitxrXVva viduyxtatxM shirxVH sadA\s\s sharxyeVtf\hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sAdhakanu I meVle heVLida rUpadiMda hagalU rAterx hiraNayxgaBaRnanunx dhAyxnisutAtxneyo Atananunx samasatx katatxleyanenx (ajAcnxnavanenxV) kaLeyuvaMtaha miMcinaMtiruva (jAcnxnada) kaLeyu yAvAgalU Asharxyisuvadu.
\end{artha}

\vishaya{mitavAgi koTiTxruva mUru nAlukx daqSATxMtagaLiMda citatxvAsanegaLU
mitavAgive eMba BArxMtiyanunx hoVgalADisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
nA\s\s dinaR madhayxM neYvAnotxV neVyatAtx vidayxteV yataH |
ananatxkalopxVpacayAdAvxsanAnAmudAhaqtiH\hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mAhArajanamitAyxdinaR tivxyatAtx vivakiSxtA |
parxkAradashaRnAyeYva teVnoVdAhaqtiriSayxteV\hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMta saqSiTxgaLiMda vaqdidhxgoMDiruvadariMda vAsanegaLige modalu,
kone, madhayxveMbudu ilalx. pariNAma iSeTxV eMdu aLateyiruvudilalx,
mAhArajanamf itAyxdiyAgi koTaTx udAharaNegaLalilx iSeTxyeMba
mitiyilalx, vivakiSxtavalalx, matetxVneMdare~? I jAtiyAgi
iruvudeMbudanUnx toVrisikoDuvudakAkxgi (mitavAgi) udAharisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSameVvaM satayxsayx rUpaM vAyxKAyxya sAMparxtamf |
paramAthaRsatayxyAthAtamxyXnideVRshAya parxyatayxteV\hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi satayxda (mUtARmUtaRgaLa) rUpavanunx vAyxKAyxnisi Iga
paramAthaR satayxda nijasavxrUpavanunx toVrisuvadakekx parxyatinxside.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV vAyxKAyxtamaKilaM mUtARmUtARdi vasatxvXtaH |
AdeVshoV\s nanatxraM tasayx kirxyateV\s nanayxmAninaH\hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx mUtARmUtaR modalAdavanunx vAyxKAyxnisideyAdadxriMda beVre
parxmANavilalxdiruva A satayxvanunx tiLisalu anaMtaraveV I
AdeVshavanunx (upadeVshavanunx) mADide.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ \textbf{baq. a. 2. bArx 3. kaMDike 6}
%~ \end{center}

\kandike{kaMDike 6}

\begin{kandikeshl}
tasayx heYtasayx puruSasayx rUpamf | yathA mAhArAjanaM\\
vAsoV yathA pAMDAvxvikaM yatheVMdarxgoVpoV yathAganxyXciRyaRthA\\
puMDariVkaM yathA sakaqthivxduyxtatx\c sakaqdivxduyxtetxVva\\
ha vA asayx shirxVBaRvati ya EvaM veVdAthAta\\
AdeVshoV neVti neVti naheyxVtasAmxditi neVtayxnayxtf \\
paramasatxyXtha nAmadheVya\c satayxsayxsatayxmiti pArxNA veY\\
satayxM teVSA meVSa satayxmf || 6 ||
\end{kandikeshl}

%~ \begin{shl}
%~ ``athAta adeVshoV neVti neVti naheyxVtasAmxditi neVtayxnayxtf
  %~ paramasitxmf atha nAmadheVya. satayxsayxsatayx miti pArxNAveY satayxM
  %~ teVSA meVSa satayxmf || 6 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
mUtARmUtaRsavxBAvasayx satayxsAyx\s\s viSakxqqteVratha |
barxhAmxtireVkatoV nAnayxdayxtoV vasatxvXvashiSayxteV\hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdeVshoV barxhamxNoV\s toV\s yaM nirAdeVshasayx BaNayxteV |
atimAnABidhAnasayx parxtayxknAmxtArxdavxyAtamxnaH\hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR matutx amUtaRgaLa savxBAvavuLaLx satayx vasutxvanunx sapxSaTx tiLisida naMtara barxhamx vasutxvanunx biTuTx beVre oMdU ilalxvAdadxriMda adoMde uLidiruva kAraNa parxmANa matutx vAkakxnunx miVri keVvala parxtayxgAtamxnAgi adivxtiVyavAgiruva beVre upadeVshavilalxda I barxhamxnige I AdeVshavanunx shurxtiyu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiya AdeVsha shabadxda athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
kamaRNAyxdeVshashabodxV\s yaM yadi vA karaNeV BaveVtf |
AdiSiTxrathavA\s\s deVshoV neVti neVtayxdavxyAtamxnaH\hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AdishayxteV asAvitAyxdeVshaH-idu kamaRvuyxtapxtitxyalilx,
  `AdishayxteV\s neVneVtAyxdeVshaH-idu karaNavuyxtapxtitxyalilx,
  AdeVshana mAdeVshaH eMdu BAvAthaRdalUlx vigarxhisiyAdadxriMda I
  mUrU athaRgaLU saMgatavAgive.}kamARthaRdalilx (upadeVshisalapxDuva eMba athaRdalilx) I
AdeVshaveMba shabadxvu iruvudu, athavA \footnote{}karaNAthaRdalilx
(upadeVsha sAdhanaveMba athaRdalilx) iruvudu, athavA neVti neVti eMdu
adivxtiVya Atamxna upadeVshaveMba athaRdalilx AdeVshaveMbudu ide.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }

\begin{shl}
neVti neVtiVtishabAdxBAyxM satayxsayx barxhamxNaH kathamf |
parxmANagoVcarAtiVtaM tatatxvXM sAyxninxdiRdikiSxtamf\hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
neVti neVti eMba shabadxgaLiMda satayxvAda barxhamxna rUpavanunx parxmANa mAgaRvanenxV miVrida tatatxvXvanunx I AdeVshavu heVge nideRVshisalu udedxVshisitu?.
\end{artha}

\begin{shl}
shuNu savaRM tadajAcnxnasamutathxsayx niSeVdhataH |
parxtayxknABxterxYkarUpeVNa tadaboVdhanirAkaqteVH\hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(eraDu shabadxgaLU vAcakavalalxdidadxrU barxhamxjAcnxnakekx   nimitatxvAgide eMdu heVLuvudanunx) sAvadhAnavAgi keVLu, barxhamxda   ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDiruvadanunx niSeVdha mADuva mUlaka   parxtayxgAtamxvoMdeV (nijavAdadedxMdu)  boVdhisuvudu, adara ajAcnxna   nivaqtitxyu parxtayxgAtamxrUpaveV AgiruvadariMda boVdhisabalalxdu.
\end{artha}

\vishaya{nivaqtitxyiMda Atamxnu devxYtasahitanAgadidadxrU adu
saparxtiyoVgikavAdadxriMda AgabArade~?}

\begin{shl}
amUtaRsayx parA niSAThx kAraNAtAmx puroVditaH |
mUtaRsayx ca tathA paqthivxV madheyxV saMkiVNaRtA tayoVH\hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
amUtaR vasutxgaLige paramAvadhi yAvudeMdare mUlakAraNa savxrUpanAda
AtamxneV (avAyxkaqta ajAcnxtAtamxnu) eMdu hiMde heVLide. mUtaR
vasutxgaLige paqthiviyeMdu averaDara naDuve iruvudelalx saMkiVNaRveMdu
(I elalxvU niSeVdhakekx ahaRvAgive)
\end{artha}

\vishaya{kAyaR kAraNagaLeraDU alalxda yAvudAdaroMdariMda Atamxnu
sadivxtiVyanAguvalilx Enu utatxra eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
mAnABidhAnayoVyARvAnakxshicxdivxSaya iSayxteV |
ukatxyoVmaRdhayxvateyxVRva kAyaRkAraNayoVrasw\hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa-matutx shabadx ivugaLige goVcarisuva yAvudeV oMdu viSayavu iSaTxvAgidadxlilx adu hiMde heVLida kAyaRkAraNagaLa naDuveV seVriyeV iruvudu (adariMda adu niSeVdhisalapxDuvadu).
\end{artha}

\vishaya{nAma rUpAdigaLiMda Atamxnu sadivxtiVyanAguvudilalxve~? eMdare}

\begin{shl}
nAmarUpeV tathA kamaR pArxNA loVkAdayasatxthA |
kArakaM vA kirxyA\s nayxdAvx kAraNaM kAyaRmeVva ca\hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAmarUpagaLU hAgU kamaR pArxNagaLU loVka modalAdavu, athavA kArakagaLu
kirxyegaLu athavA adakekx beVreyAgidadxdUdx kAraNa, kAyaR ivugaLU
\end{artha}

\begin{shl}
jAtiguRNaH kirxyA darxvayxM saMbanodhxV BAva Eva ca |
sadasatasxdasacecxVti samasatxvayxsatxmeVva ca\hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jAti, guNa, kirxye, darxvayx, saMbaMdha (samavAya) BAva
(visheVSa) satutx, asatutx (BAva, aBAva) sadasatUtx, samasatx,
vayxsatxgaLU (samaSiTx, vayxSiTxgaLeMbavu)
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAtA ca parxmANaM ca parxmeVyoV\s tha kirxyAPaleV |
itAyxdeVH parxtiSeVdheVna parxtayxknAmxtArxvalaMbinA\hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{shl}
upaparxdashaRkoV\s sheVSanAmAdeVritiriSayxteV |
tasoyxVpadashiRtasAyxtha niSeVdhaH kirxyateV nacnA\hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtA, parxmANa, parxmeVya, kamaR-Pala itAyxdiyAgi elAlx nAma rUpagaLanunx neVti neVti eMbalilxruva `iti' eMba shabadxvu sUcisutatxde eMbudu saMmatavAgide, I riVtiyAgi sUcisidadx elalx parxpaMcavanUnx parxtayxgAmxtamxnanunx avalaMbisi niSeVdhisuva nacn eMbuva padadiMda ilalxveMdu niSeVdha mADide.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxdalilx I meVle heVLida parxpaMcavu ilalxveMdarU beVre kaDe
irabahudaSeTx~? eMdu keVLidare utatxra  {\rm ---} }

\begin{shl}
AkaqSaTxM rUpiNoV rUpaM na paqthagavxyXvatiSaThxteV |
jagatayxkalipxtamapi kimu moVhAdikalipxtamf\hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpavuLaLx vasutxvina rUpavu barxhamxdalilx AkaSiRsalapxTiTxdudx loVkadalilx paramAthaRvAgidadxrU yAvudoMdU beVre kaDe iruvudilalx, hiVgiruvAga ajAcnxna modalAda (doVSagaLiMda) kalipxsidadx ivu beVre kaDe iruvudilalxveMdu heVLabeVkAgiye ilalx.
\end{artha}

\vishaya{loVkadaqSATxMtavu I parxpaMcada asitxtavx viSayakekx salalxdeMdu
adanunx beVpaRDisutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
GaTeV paToV niSidodhxV\s pi GaTAdanayxtarx tiSaThxti |
tadanayxtArxpi sadABxvAdaniSidadhxsayx dhamiRNaH\hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{shl}
paramAthARninxSidadhxsayx tanomxVhoVtathxsayx vasutxnaH |
hirukisxthXtiH kathaM tasayx paramAthARtamxnA\s thavA\hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
daqSATxMta - GaTadalilx paTavilalxveMdu niSeVdhisidadxrU adu beVre kaDe (taMtugaLalilx) irutatxde; kAraNaveVneMdare niSeVdhisalapxDadiruva (taMtuveMba) dhamiRyu GaTa deVshavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx iruvudariMda (paTavU) beVrekaDe iruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare paramAthaRvAda (AtamxniMda) alalxgaLeyalapxTaTx adara ajAcnxnadiMda kalipxtavAda vasutxvu paramAthaR Atamxnige beVreyAgi (BinanxvAgi) athavA aBinanxvAgi heVge ididxVtu?.
\end{artha}

\vishaya{parxpaMcavelalxvU ajAcnxna kalipxta eMbudu heVge~? eMdare}

\begin{shl}
niSeVdhAyxnAmasheVSANAmanoyxVnayxvayxBicArataH |
parxtiVcoV\s vayxBicAroV\s tasatxtArxdhayxsatxM niSidhayxteV\hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhisalapxDuva elAlx padAthaRgaLU parasapxra (vayxBicarita) husiyAguvudariMdalU parxtayxgAtamxnu mAtarx vayxBicarisade tapapxdeV yAvAgalU iruvudariMdalU A Atamxnalilx kalipxsidedxlalxvanunx niSeVdhisuvudu, alalxgaLeyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{elalxvanunx alalxgaLedare barxhamxvanunx heVge tiLiyuvudu~?}

\begin{shl}
itishabodxVpadiSATxnAM niSeVdhoV\s nuBavAtamxni |
ananetxV\s natxvatAM yatarx tadabxrXhemxVtayxvasiVyatAmf\hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iti padadiMda heVLidedxlalxvU konegANuvadariMda anuBava rUpavAda, konegANada apariciCxnanx savxrUpanAda yAva Atamxnalilx avugaLanunx niSeVdhisuvado, adeV barxhamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxvanunx iti shabadxvu niSeVdhisali, alalxgaLeyali 
eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
sadABxvashocxVpalabidhxshacx sAvxthaRparxtayxkicxdAsharxyAtf |
mUtARdiVnAmanideVRshAyxditimaRtotxV nivataRteV\hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAvxthaR (savxtaMtarx)vAda parxtayxgAtamx ceYtanayxda AsharxyadiMdaleV mUtARdi vasutxgaLige satetxyU sUPxtiRyU uMTAguvudu. idariMda nideRVsha mADalAgada ahaM padAthaRdiMda iti padavu (adanunx niSeVdha mADalAgade) hiMtiruguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhati niSeVdhAyxthaRM yadabxlAnanxcnicxdAtamxnaH |
vijAcnxneVneYva hatAvx\s nayxtUpxNaRtevxVneYti citasxvXtaH\hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdha mADalu yoVgayxvAda padAthaRvanunx nacn padavu yAva ceVtana savxrUpada  \footnote{balaveMdare satetx, sUPxtiR, ivugaLu nacn   padavu iruvudU matutx toVruvudu savxtaH alalx. jaDavAdadxriMda   parxpaMcadaMte Atamx ceYtanayxda baladiMdale toVruvudu iruvudeMdu BAva.}baladiMda jAcnxnada mUlakavAgiye niSeVdhisuvudo, A ceYtanayxvu savxtaH tAnu matotxMdanunx alalxgaLedU pUNaRvAgiye iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adariMda devxYtaparxpaMca mAtarxveV niSeVdhisalapxDuvudeMdu
upasaMharisuvadu  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxtayxknAmxtarxdaqshi hayxsimxcnAjxgarxtasxvXpanxsuSupitxSu |
tadanayxdayxtatxdABAsaM tananxcnA parxtiSidhayxteV\hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamx mAtarxveV noVDutitxralu ecacxru kanasu, tani niderxgaLalilx adakekx beVreyAgidedxlalxvU ceYtanayxda ABAsavAgidudx meVlemxVle toVrutatx idadxvu, avugaLanenxlAlx nacn padadiMda niSeVdha mADide, alalxgaLedide.
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxparxtayxknomxVhahatw sadA |
visAPxritAkaSxH parxtayxgidhxVmARnAninxvARtayxthA\s\s tamxni\hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAra mADadiruvAga sididhxsida parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveMba nimitatxvu hoVdalilx yAvAgalU sapxSaTxvAgi tereda kaNuNxLaLxvanAguvanu. parxtayxgAtamxnalelx neTaTx budidhxyuLaLxvanu parxmANa vAyxpAra biTuTx adeV Atamxnalelx shAMtavAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
apeVkASxjAcnxnaheVtUtathxM kAyaRkAraNavasatxvXtaH |
vicAyaRmANaM tanAnxsitx voyxVminx kASaNxyXRmivA\s\s tamxni\hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(kAyARpeVkeSx, kAraNApeVkeSxyuLaLx) jAcnxna nimitatxvAgi huTiTxkoMDa   kAyaR, kAraNa vasutxgaLelalxvanunx vicAra mADuvalilx avu Atamxnalilx   nijavAgiruvudilalx! Adare AkAshadalilx  kANuva kapupx baNaNxdaMte   Atamxnalilx (BarxmeyiMda) toVruvudaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx ilalxveMdu alalxgaLeyuvudakekx sAdhayxvu ilalx - 
EkeMdare}

\begin{shl}
shabadxparxvaqtitxheVtUnAM parxtayxgAtamxnayxsaMBavAtf |
parxmANagoVcarANAM ca savxtaH sidedhxVnaR nihaqtiH\hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxparxyoVgakekx
kAraNavAdavugaLu, \footnote{shabadxparxyoVgakekx nimitatxvAdadudx
  jAti, guNa, kirxye, darxvayx, saMbaMdha ivu. gwH, shukalxH, pAcakaH,
DitathxH, dhaniV, goVmAnf eMdu karxmavAda udAharaNegaLu.
barxhamxvasutxvige jAti, guNa, kirxye nAma yAvadU ilalxveMbudu ilalx.
barxhamx Eka adivxtiVyanAdadxriMda jAtiyu adaralilx ilalx, niguRNa,
niSikxrXyanAdadxriMda guNavU ilalx kirxyeyU ilalx, nAma
rUpAtiVtanAdadxriMda nAmavU ilalx adara nimitatxvU ilalx.
`asaMga'nAdadxriMda saMbaMdhavU inonxMdaroDane idakekx
ilalx. avelalxvU parxtayxkASxdi parxmANa sidadhxvAgive. shudadhx
barxhamxdalilx yAvudU ilalxvAdadxriMda savxtaH sacicxdAnaMda savxrUpadiMda
modaleV sidadhxvAgideyeMdu BAvavu. Agama parxmANa vidhi mUlaka idu I
jAtiyadeMdu tiLisalArade kalipxtavAda upAdhigaLanunx niSeVdha mADuva
mUlaka I tatavxvanunx tiLisuvudeMdu BAva.}parxtayxkASxdi
parxmANagaLige tiLiyatakakxvU Ada (jAti, guNa, kirxye, darxvayx,
saMbaMdha ivugaLu) parxtayxgAtamxnalilx saMBavisuvudilalxvAdadxriMdalU
savxtaH tAneV (satAtx sUPxtiRgaLiMda) sidadhxvAgiruvadariMda
(Atamxnanunx) niSeVdhisuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxtaMtarxvAda satAtx sUPxtiRgaLiMda sidadhxvAda parxtayxgAtamxnu
ilalxveMdu heVLalu AguvudilalxveMbudanunx I muMde sapxSaTxpaDisuvaru 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
mAnABidhAnaviSayoV yAvanAnx\s\s tAmxnamAtamxni |
laBateV parxtayxgAtAmxnaM na nacnAtxvaninxvataRteV\hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANa-matutx shabadxgaLige goVcarisuva (soVpAdhika vasutx) eSaTxra
payaRMta tananx savxrUpavAda tananxlelxV iruva parxtayxgAtamxnanunx
hoMduvudilalxvo, aSaTxravaregU \footnote{iti iti eMdu yAvudoMdu
  viSayavu idadxrU adanenxlAlx ilalxveMdu alalxgaLeyutAtx I nacn
  padavu vishArxMti hoMduvudu. upAdhigaLanunx kiMcitUtx biDadeV
  alalxgaLeyuva payaRMta nacn padavu idedxV iruvudu,
  nilulxvudilalxveMdathaRvu.}nacnf padavu
nivaqtatxvAguvudilalx, nilulxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare nacnf padavu nilulxvudu yAvAga eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
nirasAtxjAcnxnatatAkxyeVR labadhx AtamxnayxthA\s\s tamxnA |
niSeVdhayxheVtw parxdhavxsetxV niSeVdhoV\s pi nivataRteV\hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhakekx yoVgayxvAda ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLu niSeVdha
mADuvudakekx nimitatxvAgiruvavu. ivugaLu hoVdalilx, ajAcnxna adara
kAyaRgaLu nAshavAgidadx (shudadhxvAda) Atamx savxrUpavu laBisida meVle
niSeVdha mADuva nacn padavU vishArxMti hoMduvadu. 
\end{artha}

\vishaya{devxYtada aBAvavAdarU uLiyuvudilalxve~? eMdare - 
ilalxvenunxtAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxmAtaqtAvxdinA yAvatikxMcidatarx vivakiSxtamf |
tadaBAvashacx tatasxvaRM neVtiVti parxtiSidhayxteV\hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSuTx mAtarxvalalxde parxmAtaqtavx muMtAda rUpadalilx yAvudeV oMdu ililxdeyeMdu heVLuva udedxVsha mADidadxrU avelalxvanUnx avugaLa aBAvavanunx neVti neVti eMdu niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aBAvavanunx niSeVdha mADidare anavasethx baruvudilalxve~? 
eMdare}

\begin{shl}
niSeVdhayxM savaRmeVveYtadaniSeVdhAyxtamxvasutxgamf |
atoV nABAvaniSaThxH sAyxdaBAvasAyxpi nihanxvAtf\hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
alalxgaLeyabeVkAdadudx I kANuva samasatx padAthaRgaLu. ivu
alalxgaLeyalAgada
Atamxvasutxvinalilxruvavu. idariMda aBAvadalelxV payaRvasAna 
hoMduvudilalx. \footnote{ajAcnxtavAda
  parxtayxgAtamxnalilx BAva, aBAvagaLeraDU avideyxyiMda
  kalipxtavAgidudx vayxvahAradalilx kANisikoLuLxvavu, tatavxvanunx
  tiLisuvAga averaDanunx nijavAgi adaralilx ilalxveMdu neVtineVti eMdu
heVLutAtx shurxti alalxgaLeyuvudu. Adare kalipxtavAgade
sakala kalapxnege AsharxyavAda shudAdhxtamxnanunx ilalxveMdu yArU
tirasakxrisuvudakekx AguvudilalxvAdadxriMda I Atamxnu mAtarx
koneyalilx uLideV uLiyuvanu. nijavAgi oMdu vasutxvU ilalxdidadxre
BArxMti baruvudakUkx avakAshavilalx, BArxMti nivAraNegU
avakAshavilalx, satAyxvaqtagaLu misharxvAgi oMdakokxMdu seVrikoMDaMte
toVruvudeV BArxMti, satayxvilalxde matotxMdara Barxme baruvudu elilxyU
kANuvudilalxveMdu tAtapxyaR.}aBAvavanUnx niSeVdhisideyAdadxriMda aBAvadalilx samApitxgoLuLxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AdarU `neVti neVti' eMdu eraDu nakAragaLU eraDu iti shabadxgaLU
Etakekx~? eMdu keVLidare - utatxra}

\begin{shl}
neVti neVtiVtayxtoV viVpAsx jiGaqkiSxtaniSeVdhataH |
buButisxtasayx kaqtasxnXsayx vipesxYvAtoV niSeVdhaniV\hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAvu garxhisuvudanenxlalx niSeVdha mADuvadariMda `neVti neVti'
eMdu \footnote{``vaqkaSxMvaqkaSxM siMcati'' eMdu viVpAsx viSayakekx
  udAharaNeyide. viVpesxyeMdare elalxvU eMdathaR, toVTadalilxruva
  maragaLigelalx niVru ereyutAtxne eMbuva athaRdalilx `vaqkaSxM
  vaqkaSxM siMcati' eMdu divxrukatx parxyoVgavide.
  `gArxmoVgArxmoVramaNiVyaH' parxtiyoMdu gArxmavU cenAnxgide
  enunxvalilx gArxmoVgArxmaH eMdu divxrukatx parxyoVgavide.
  ``savaRsayxdevxV'' eMba adhikAradalilx ``nitayxviVpasxyoV'' eMba
  sUtarxdiMda punaH punaH kirxyeyanunx Acarisuva athaRdalUlx, savaRvU
  eMba athaRdalUlx divxrukatxvAgutatxde (aMdare oMdu padada
  sAthxnadalilx eraDu padagaLanunx parxyoVgisabeVku idoMdu AdeVsha)
  parxkaqtadalilx barxhamxdalilx yAvayAvadanunx ideyeMdu
  BarxmakAladalilx garxhisidedxVveyoV, avelalxvU `ilalx ilalx' eMdu
  heVLuvAga `neVti neVti' eMdu divxrukatxvAgive. yAvudoV oMdu
  parxkaqtavAda mUtaR amUtaR vasutxgaLanenxV gaNisi niSeVdhisidadxre,
  matotxMdu irabahudeMba shaMkege AkAMkeSxge avakAshavAguvudu.
  yAvudoMdu ideyeMdu heVLalu athavA shaMkisalu avakAshavidadxrU
  adelalxvanunx idaralilx ilalxveMdu toVrisalu viVpAsxthaRdalilx `neVti
  neVti' eMdu divxrukatxvAgive, eMdu aBipArxya.}viVpAsx athaRdalilxruvudu, nAvu AkAMkiSxsuva elAlx
vasutxgaLanunx niSeVdhisuvudu viVpesxyeV horatu beVreyalalx
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnakirxyABAyxM vAyxpoyxV\s yamitAyxkAknAkxSX nivataRteV |
aparxmitisxta EkasimxninxSAThxM yAtayxcikiVSiRteV\hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viVpesxyeMdu heVLidAgalU heVge elAlx AkAMkeSxyU shAMtavAguvudu eMdare - jAcnxna matutx kirxyegaLiMda vAyxpisidudx (aMdare jecnxVya, kAyaR eMbuvudu) idu eMba AkAMkeSxyu shAMtavAguvudu, tiLiyabeVkeMdu apeVkiSxsada matutx mADabeVkeMdU bayasada oMdu tatatxvXdalilx niSeThxyanunx (jAcnxniyu, hoMduvanu) (adariMda viVpAsxthaRveV nAyxyavAdudu).
\end{artha}

\vishaya{barxhamxniSeThxyu avashayx beVkAgide - EkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
rajujxyAthAtamxyXvijAcnxnAtasxpaRvatakxraNAtamxnaH |
niSeVdhoV nAnayxtaH shakayxH katuRM vaSaRshateYrapi\hfill || 201  ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge hagagxveMbuva nijavAda aMshavU tiLiyuvudariMda (adaralilx modalu) Barxmisidadx sapaRvu ilalxveMdu niSeVdhisuvaMte jagatf kAraNarUpavanunx nUru vaSaRgaLAdarU beVre mAgaRdiMda (aMdare adhiSAThxnavAda tatavxjAcnxnavanunx biTuTx beVre mAgaRdiMda) niSeVdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadayxtApxrXpatxM jagatayxsimxMsatxtatxtasxvaRM niSidhayxteV |
EvaM ca satayxnidiRSATxshaknAkx\s pi vinivataRteV\hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAvadu I jagatitxnalilx irabahudo adelalxvanunx alalxgaLeyuvudu, hiVgAdareVneyeV nideRVshisade biTiTxruvudara meVlina A shaMkeyU hoVguvudu. (athARtf vAkikxgU manasisxgU miVrida barxhamxveV parxtayxkf savxrUpaveMdu upadeVshisalapxTaTxMtAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdivxVpAsx tadA vAkayxdavxyameVtadivxvakiSxtamf |
ukatxdavxyaniSeVdheVna tasayx coVpakaSxyAdaBxveVtf\hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{shl}
anukatxviSayAshaknAkx savaRsAyxparxtiSeVdhataH |
yadi vA\s BAvaviSayA na hayxBAvoV niSidhayxteV\hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx viVpesx (elalxvU) eMbathaRvilalxde idadxre AvAga (neVti neVti)
eMbudu eraDu vAkayxgaLeMdu heVLabeVkAguvudu heVgeMdare~? - hiMde
heVLida mUtaR, amUtaR I eraDanenx niSeVdha mADuvudara mUlaka eraDu
vAkayxvU samApitxgoLuLxvudariMda hAgeye
vivakiSxtavenanxbeVkAguvudu. AvAga heVLadiruva viSayavoMdu
bAkiyirabahudeMba shaMkeyu huTuTxvadu, EkeMdare savaRvanunx niSeVdha
mADilalxvAdadxriMda huTuTxvudu, athavA aBAva vasUtx irabahudeMba
shaMke yAdarU huTuTxvudu, EkeMdare aBAvavanunx
niSeVdha mADiruvudilalx, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxnAmxnaparxsidedhxVSu parxtiSidedhxVtaragarxhaH |
aparxsidedhxV parxsidAdhxnAM niSeVdhAcUCxnayxtAgarxhaH\hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVgeMdare neVrA parxmANagaLiMda parxsidadhxvAda viSayagaLalilx
(GaTAdigaLalilx) niSeVdhavu AgiruvudariMda niSeVdhisidadxnunx
biTuTxLida vasutxvina jAcnxnavAguvudu. parxmANadiMda
parxsidadhxvalalxda (tiLiyada) barxhamxdalilx
parxsidadhxvAdavugaLanunx niSeVdhisidadxriMda shUnayxveMba budidhxyU
barabahudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina vAkayxgaLige shUnayxdalilx tAtapxyaRvirali~? eMdare 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
AdeVsha ituyxpakarxmayx parxtiSeVdhoV\s yamucayxteV |
sAkASxdAdishayxteV yeVna tAdaqgAdeVsha ucayxteV\hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``bArxhamxNa AdeVshaH'' eMbudAgi AdeVshaveMdu AraMBisi `neVti neVti'
  eMdu parxtiSeVdhavanunx heVLide. neVrA yAvudariMda (barxhamxvu)
  upadeVshisalapxDuvudo aMtaha AdeVshavanenx ililx heVLide (yenanxbeVkeV horatu shUnayxvanunx heVLilalx)
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhavatamxRnA tasAmxdaniSeVdhAyxtamxsAkiSxNA |
jAcnxtAjAcnxtaM niSidhAyxtha sadA daqSwTx parxtiSaThxti\hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda niSeVdha mAgaRdiMdale niSeVdhisalAgada AtamxsAkiSxyiMda tiLidadadxnunx tiLiyadidadxnunx elAlxvudanunx ilalx ilalxveMdu alalxgaLedu anaMtara nitayxdaqSiTxyalelx savaRdA (jAcnxniyu) nele nilulxvanu.
\end{artha}

\vishaya{oMdAvatiR jagatatxnunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxrU punaH punaH adu
muMde huTaTxbahudaSeTx eMdare, ilalx  {\rm ---} }

\begin{shl}
yathA shorxVtarxdhiyA rUpaM rUpaheVtavxsamanavxyAtf |
nAgarxhiVnanx ca gaqhANxti na garxhiVSayxti shabadxvatf\hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxkatxtetxvXV vinijARcnXteV neVti neVtiVtivAkayxtaH |
tadavxtasxkAraNoV\s nAtAmx nABUdasitx BaviSayxti\hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva riVtiyalilx shorxVterxVMdirxyavu rUpaveMba nimitatxdoDane
saMbaMdhavilalxdadxriMda budidhxmUlaka shabadxvanunx garxhisuvaMte
rUpavanunx hiMdeyU garxhisididxlalx. IgalU garxhisuvudilalx, muMdeyU
garxhisuvudilalxvoV, hAgeye neVti neVti eMba vAkayxdiMda
parxtayxgAtamxna tatatxvXvu tiLidakUDale kAraNa (avideyx) yiMda kUDida
anAtamxvu hiMdeyU iralilalx, IgalU ilalx, muMdeyU
iruvudilalx\footnote{aMdare avideyxyiMda kaMDiruva jagatutx adu
  hoVda meVle tirxkAladalUlx iruvudilalxveMdu jAcnxnige arivAguvudu.}
\end{artha}  
  
\vishaya{I riVti kAraNasahitavAgi devxYtavelalxvU nivaqtatxvAdarU
nivaqtitxyeMbuva devxYta uLiyuvudilalxve eMdare - ilalxvenunxtAtxre 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
nAnayxdajAcnxnatoV\s sitxtavxM divxtiVyasAyx\s\s tamxnoV yathA |
nivaqtitxsatxdavxdeVvAsayx nAvagatAyxtamxnoV\s parA\hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDane AtamxveMbudu heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi iruvudilalxvo, hAgeye I anAtamxda nivaqtitxyeMbudU AtamxjAcnxnakikxMta beVreyAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{viVpesxye `neVti neVti' eMbuvalilxruva athaRveMbudakekx matotxMdu
kAraNavU ide  {\rm ---} }

\begin{shl}
ananAyxyatatxmeYkAtamxyXM yadA sAkASxdavxyXvasithxtamf |
veyxVva tevxVti parxtijeVcnxyaM tadA sAyxtasxPaloVditA\hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anAyxdhiVnavAgadiruva EkAtamxsavxrUpavu sAkASxtf parxtayxkaSxvAgi
vayxvasithxtavAgideyeMdu yAvAga niNaRyavAguvudo AvAgaleV
``veyxVvatAvx'' itAyxdiyAgi hiMde (ajAta shaturxvu ninage
barxhamxvanunx tiLisutetxVneMdu mADida parxtijecnxyu sAthaRkavAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{viVpesx (elalx) eMbathaRveMba pakaSxda upasaMhAra  {\rm ---} }

\begin{shl}
neVti neVtiVtayxtoV viVpAsxsaMBavAdukatxvasutxnaH |
kaqtAthaRtA tathA ca sAyxdanayxthA noVpapadayxteV\hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda `neVti neVti' eMdu viVpAsxthaRvu saMBavisuvudariMda hiMde heVLida, parxtijecnx mADida athaRvu sididhxsuvudariMda puruSanu kaqtAthaRnAguvudu. ilalxvAdare hoMdugaDeyAguvudilalx, Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anAtamx parxpaMcavanunx niSeVdhisidadxriMda baruva PalitAMsha 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
parAgatheVRSu sakAtx dhiVH parxtayxgathARnuracnajxnAtf |
niSidAdhx\s taH parAgathARtapxrXtiVci laBateV sithxtimf\hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
horagina anAtamx viSayagaLalilx neTaTx budidhxyu parxtayxgAtamxveMba
viSayadalilx huTiTxda anurAgadiMda bAhayx viSayadiMda (dUraviruvaMte)
nivArisalapxTuTx (koneyalilx) parxtayxgAtamxnalilx tananx neleyanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{avataraNike}

\begin{artha}
BASayxvanunx avalaMbisi yukitxyiMda IvaregU niSeVdha
vAkayxvanunx vAyxKAyxnisidAdxyitu. ideV vAkayxvu vidhimUlakavAgiyU
barxhamxvanunx boVdhisuvudeMdu heVLalu horaTu modalu `barxhamxnigiMta
mUtARmUtaRgaLu beVreyeMdu tiLisuva saluvAgi I vAkayxvu baMdideyeMdu
heVLuva vayxtireVkAthaR pakaSxvanunx KaMDisuvaru  {\rm ---} 
\end{artha}

\begin{shl}
vayxtireVkasayx sidadhxtAvxdAdeVshoVketxVH pureYva hi |
sAkASxdabxrXhamxtavxsidadhxyXthaRmAdeVshoV\s yamathoVcayxteV\hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AdeVsha vacanakekx modaleV barxhamxnigU mUtARdi vasutxgaLigU BeVdavu sididhxsidadxriMda vayxtireVkakAkxgi idu baMdilalx, matetxVneMdare:- neVrA barxhamxsavxrUpaveV eMdu sididhxsalu (boVdhisalu) I AdeVshavu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{kelavaru I eraDu pakaSxgaLanUnx parAmashiRsade mUtARdigaLanunx
niSeVdhisuvudakAkxgi baMdideyenunxvaru. avara matavanunx nirAkarisuvaru 
 {\rm ---} }

\begin{shl}
na niSeVdhoV niSeVdhAyxthoVR lakaSxNAthaRparatavxtaH |
barxhamxNoV mAnatxrAsidedhxVH shUnayxteYva parxsajayxteV\hfill || 215 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhavu niSeVdha mADalapxDuva (mUtARdigaLa viSayakAkxgi) alalx, lakaSxNA vaqtitxyiMda tiLiyuva (tavxM tadAthaR)da tAtapxyaRviruvudariMda, (adakAkxgi alalx) anayxthA heVLidare barxhamxvu parxmANAMtaradiMda sidadhxvAgade shUnayxteyeV (parxpaMcakekx) baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
SaSuThxyXketxVreVva saMsidAdhx mUtARdeVbarxRhamxNoV\s nayxtA |
tatashacx jAmitAsakitxnARtaH sAyxtApxrisheVSayxgiVH\hfill || 216 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``devxVvAva barxhamxNoV rUpeV'' eMbudAgi SaSiThxV viBakitxyiMdaleV
  mUtARdi vasutxvigiMta barxhamxdalilx BeVdavu sididhxside, adariMda
  punarukitxyu (vayxtireVka pakaSxdalilx) baruvudu, idariMda uLida
  viSayavAdadxriMda (vayxtireVkakAkxgi baMdideyeMbudu sariyalalx). 
\end{artha}

%%%% From 007.tex

\begin{shl}
shakayxteV na niSeVdudhxM ca parxtayxkASxdAyxshirxtatavxtaH |
niSeVdhAnanx pumathoVR\s pi kashicxtisxdheyxVtasxmiVhitaH\hfill || 217 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkASxdi parxmANagaLanunx avalaMbisidadxriMda
amUtARdi vasutxgaLanunx alalxgaLeyuvudakekx shakayxvAguvudilalx.
keVvala devxYta niSeVdhadiMda iSaTxvAda yAva puruSAthaRvU
sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niSeVdhamAtarxniSaThxtevxV na cA\s\s deVshoV BaveVtapxrXBoVH |
barxhamx mUtARdi neVtuyxkwtx mUtARdeVnaR niSeVdhagiVH\hfill || 218 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niSeVdhavoMdaralelx nilulxvudidadxre (ajAta shaturx) rAjana AdeVshaveV barutitxralilalx. idara mUlaka barxhamxvanunx heVLuvadaralilx tAtapxyaRvuLaLxdUdx alalx, barxhamx mUtARdi rUpavalalxveMdu heVLidadxlilx, mUtARdi vasutxgaLa niSeVdhavAkayxvU irutitxralilalx.
\end{artha}

\vishaya{mUtARdigaLanunx niSeVdhisadidadxrU barxhamx mUtARdi rUpavalalxveMdu
heVLidadxlilx Enu hAni~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
tatashacx barxhamxtAsididhxdivxRtiVyeV sati vasutxni |
veyxVva tevxVti parxtijAcnxthoVR nApi cA\s\s viSakxqqtoV BaveVtf\hfill || 219 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArisheVSAyxdatoV\s sididhxH sAyxdivxvakiSxtavasutxnaH |
yathA sididhxsatxthA vAyxKAyx kAyeVRhoVketxVratoV\s cnajxsA\hfill || 220 ||
\end{shl}

\vishaya{eraDu pakaSxdalUlx doVSagaLivu barutatxve  {\rm ---} }

\begin{artha}
eraDaneV vasutxviruvAga barxhamxveV eMbudu sididhxsuvudilalx, ``veyxVvatAvx'' eMdu hiMde ajAta shaturxvu parxtijecnxmADida viSayavu sapxSaTxvAgi horapaTaTxMte Aguvudilalx. parisheVSadiMda (uLida mAgaRdiMdalu) tAtapxyaR viSayavAda vasutxvu sididhxsuvudilalx, adariMda adu heVge sididhxsabahudoV ililx A bageyaMteV vAyxKAyxnisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sidodhxV niSeVdhaH pArxgeVva savaRsAyxnAtamxvasutxnaH |
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnAdanoyxVnayxvayxBicArataH\hfill || 221 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx anAtamx vasutxgaLa savxrUpavU \footnote{anAtamx
  jaDavasutxgaLu putarxmitarx kaLatarx, gaqha, gaja turagAdi vasutxgaLu
  ecacxrinalilx namage kaMDubaMdidadxrU savxpanxkAladalilx avugaLu
  yAvudU kANade hoVguvavu. hAgeye savxpanxdalelx kANuva gaja,
  turaga-vasutxvAhana modalAdavugaLu ecacxrAdoDane kANade hoVguvavu.
  hiVge oMdu avasethxyalilx toVridudx matotxMdu avasethxyalilx
  toVruvudilalx, adariMda anoyxVnayxvayxBicAraveMdathaR,
  ivugaLu sUthxlavAgiyU vAsanAtamxkavAgiyU irade EnU kANade hoVguvudeV
  savxrUpa vayxBicAra eMbudu suSupitx, mUCeR, samAdhi modalAda
  dashegaLalilx, AtamxveMba sAkiSx ceVtanakekx goVcarisisuvudu,
  adariMdale `nAnu EnoMdu vasutxvanUnx kANalilalxvenunxvudanunx namamx
  ecacxrinalilx sAvxnuBavaparAmashaRdiMda tiLiyabeVku.}parasapxra
vayxBicaritavAdadxriMda AdeVsha vAkayxdiMda parxtayxgAtamxna
yathAthaRjAcnxnavAguva modaleV niSeVdhavu sidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{parasapxra vayxBicaritaveMbudu heVge~? eMdare  {\rm ---} }

%%% not yet
\begin{shl}
\footnotemark[1]anoyxVnayxvayxBicAroV\s sayx viVkaSxyXteV\s nAtamxvasutxnaH |
\footnote{TiVkAkAraru mAtarx Atamxna vayxBicAravanenxV savxrUpa
  vayxBicAraveMdu heVLidAdxre, AvAga ililx AtamxveMdare ahaMkAra
  vishiSaTx ceVtana `nAnu nAnu' eMdu heVLikoLuLxva jiVvAtamx, idu
  suSupitxyalilx kANuvudilalx, adariMda adakUkx vayxBicAraveMdathaR,
  shudadhx sAkiSx ceVtanakekx yAvatUtx vayxBicAravilalx, adakekx
  husiyilalx, avasAthxtarxyadalUlx anuvatiRsi idedxV iruvudu.}savxrUpavayxBicAroV\s pi suSupAtxdw savxsAkiSxgaH\hfill || 222 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I anAtamx vasutxvina (oMdakokxMdu seVrade vayxBicaritavAgiruva sithxtiyu) athavA parasapxra vayxBicAravu suSupitx muMtAda dashegaLalilx AtamxsAkiSxyiMda sidadhxvAgide, hAgU savxrUpa vayxBicAravu (yAva vasutxgaLU ilalxdiruvudU saha) sAvxtamxsAkiSxyAgi A dasheyalilx tiLidubaMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadi mAtArxdisatetxVyaM parxtayxkasxMvititxsididhxkA |
parxmAtArxdeVraBAvoV\s pi parxtayxgobxVdhAsharxyAtatxthA\hfill || 223 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I  parxmAtarx muMtAda (tirxpuTiya) asitxtavxvu parxtayxgAtamxna anuBavadiMda sididhxsuvudAdare parxmAtarx muMtAdavugaLa aBAvavU aMdare avugaLu ilalxdiruvudU saha parxtayxgAtamxna anuBavada beMbaladiMdaleV eMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{hiVge BAva, matutx aBAva rUpavAda anAtamxvu
anuBavasidadhxvAgidadxre Eke satayxvalalx~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxrAtAmxvideyxYkarUpataH |
sidAdhxyateV\s KiloV\s nAtAmx savxtaHsidAdhxtamxsaMsharxyAtf\hfill || 224 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx anAtamx vasutxgaLU Atamxna ajAcnxnaveMba oMdeV rUpavuLaLxdAdxgiruvudariMda tatatxvX vicAravanunx mADadiruvAga sididhxsiruvaMte savxtaH nitayxsidadhxvAda (savxyaM parxkAshanAda) Atamxna AsharxyadiMda toVrutatxde, aSeTx. (nijavAgi avu ilalx).
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxtaH parxkAshaneMbudu heVge~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
atiroVhitasaMvitokxV vayxpAsAtxsheVSavikirxyaH |
ananayxmAtaqmAnAdidaRqSiTxmAtArxtamxkatavxtaH\hfill || 225 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvatUtx mucacxdiruva anuBavavuLaLxvanU matutx elAlx vikAragaLU ilalxdiruvavanU tanage beVpaRTiTxruva parxmAtaq parxmANa modalAdavugaLuLaLxvanU Agiruva Atamxne (savxtaH parxkAsha vasutx) EkeMdare - nitayxdaqSiTxyoMdeV oMdu savxrUpavuLaLxvanAdadxriMda savxtaH parxkAshanu.
\end{artha}

\begin{shl}
BAvABAvAtimxkA sididhxyeVRyaM savAR\s payxnAtamxnaH |
tadivxrudAdhxtamxkAnamxtotxV mayeyxVvAsw parxsidhadhxyXti\hfill || 226 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BAva matutx aBAva rUpagaLa sididhxyAdaduMTo, adelalxvU anAtamx vasutxgaLadudx. adakekx virudadhxvAda savxrUpavuLaLx naninxMdaleV (AtamxdiMdaleV) Aguvudu, adariMda nananxlilxye I sididhxyu (anuBavAtamxka jAcnxnavu) iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ananAyxnuBaveVneYva BAvABAvAtamxBUmiSu |
parxtayxkUkxTasathx AtAmxnaM pashayxnAnxsetxV PalAtamxnA\hfill || 227 ||
\end{shl}

\begin{artha}
itarApeVkeSxyilalxda sAvxnuBavadiMdaleV PalarUpavAda matutx BAva matutx aBAvagaLeMba BUmigaLalilx niviRkAranAda parxtayxgAtamxnu tananxnunx noVDutatxleV iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra  {\rm ---} }

\begin{shl}
atoV mAtArxdisaMBeVdoV yatarx yatarx nivataRteV |
tatarx \footnote{Ekala: =}taterxYkalaH parxtayxkasxvXmahimenxYva sidadhxyXti\hfill || 228 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxmAtaq muMtAda BeVdagaLu elelxlilx (yAva yAva dasheyalilx) nashisuvavo, AyAya dasheyalilx EkarUpavAda parxtayxgAtamxnu savxmahimeyiMdaleV sididhxsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{nacna padada athaRvu parxtayxgAtamxna athaRvanunx lakiSxsuvudu
(tiLisuvudu) - heVgeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
parxmAtArxdeVraBAvoV\s toV yaH sidadhxH sAvxtamxboVdhataH |
nacnavxqqtitxsatxM sadAbudadhxM lakaSxyatayxpaqthakapxrXmamf\hfill || 229 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda nacn padadalilxruva yAva parxmAtaq modalAdavugaLu
ilalxveMbuva aBAvavu tanageV (sAkiSxyAda) AtamxjAcnxnadiMda tiLidu
baMdito, A nitayx budadhxnAda aMdare anuBavavu taninxMda
beVpaRDadiruva parxtayxgAtamxnanunx (shudadhxvAda
tavxM padAthaRvanunx)\footnote{`neVti neVti' eMbuva nacn padada
  athaR sakala daqshayx parxpaMcada aBAva, EnoMdU `daqshayx
  vasutxvilalx' eMdu heVLidarU I aBAvakUkx sAkiSxyAda nitayx
  boVdharUpavAda AtamxvoMdu adariMda lakaSxNAvaqtitxyiMda lakiSxtavAgi
tiLidu baruvudu. heVge BAvavasutxvigU sAkiSxgU sAkaSxyX sAkiSx eMba
saMbaMdhaviruvudo, hAgeyeV aBAvakUkx sAkiSxgU saMbaMdhaviruvudu.}lakiSxsuvudu
gurutisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkASxdigaLa baladiMdale parxtayxgAtamxnu sididhxsuvAga nacn
padAthaRdiMda Eke lakiSxsabeVku~? eMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
veYvikAtxyXnanx ca mAnAdeVrananAyxnuBavAtamxni |
saheVtukasayx vaqtitxH sAyxninxtayxboVdhAvaboVdhini\hfill || 230 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ananAyxnuBava savxrUpavAda A nitayx boVdhAtamxkavAda jAcnxnaviruva
Atamxna viSayadalilx, \footnote{parxtayxkASxdi parxmANagaLu
  iveyeMbudu gotAtxguvudU saha AtamxsAkiSxyiMda, hiVgiruvAga, keVvala
jaDavAda parxtayxkASxdi manoVvaqtitxgaLiMda avugaLanunx tiLisuva
nitayxboVdhasavxrUpanAda Atamxnu tiLiyuvavanalilx diVpadiMda GaTAdi
jaDa vasutxgaLu kANuvavu. Adare diVpavu GaTAdigaLiMda kANisuvudilalx,
adaralUlx parxmANa, parxmeVya parxmitiyeMdu beVpaRDalu Atamxna
avideyxyu kAraNa. adu iruvAgale parxmANAdigaLu huTiTxkoLuLxvavu,
toVruvavu iMtaha jaDagaLige parxkAshada meVle heVge 
parxBAvavirabalalxdu eMdu tAtapxyaR ||}parxmANAdigaLu bahaLa vivikatxvAgi
beVpaRTiTxruvudariMda avideyxyeMba kAraNadoMdige iruva avugaLige
saMBavaviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamx-matutx anAtamxgaLu heVge beVpaRDuvavu~?}

\begin{shl}
avidAyxdayxtireVkeVNa kAraNAdividhamaRkamf |
labadhxmAtAmxtamxkaM vasutx parxtiVcoV\s nanayxmAnataH\hfill || 231 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyx modalAdavugaLigU beVreyAgiyU, kAraNa-kAyaR modalAda dhamaRvilalxdeyU parxtayxgAtamxna tananx savxBAvaveV Agiruva rUpavu beVre parxmANaveV ilalxde sidadhxvAgiruvudu.
\end{artha}
%%% not yet
\footnotetext[1]{I saMdaBaRdalilx sidadhxveMdare
  asitxtavx-parxkAshagaLiMda iruvudeMdathaR, sididhx eMdare asitxtavx
  (satetx) sUPxtiR (toVrike) gaLeraDU athaR ||}
\begin{shl}
Etadavxsutx savxtaHsidadhxM\footnotemark[1] parxmAtArxdayxnapeVkaSxtaH |
savaRseyxYva tataH sidedhxVH\footnotemark[1] kathaM sidedhxyXVtatxdanayxtaH\hfill || 232 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq parxmANa muMtAdavugaLa apeVkeSxye ilalxde I vasutxvu savxtaH sidadhx (parxkAsha) vAgide, adariMdaleV elAlx parxpaMcavU sididhxsuvudariMda A parxtayxgf vasutx matotxMdariMda heVge sididhxsuvudu~?.
\end{artha}

\begin{shl}
ukAtx parxmeVyasaMsididhxH savxmahimenxYva nacnushxrXteVH |
tasayx barxhamxtavxboVdhAya neVti barxhemxVtinoVcayxteV\hfill || 233 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nacnf shabadxdiMda tananx mahimeyiMdale sidadhxvAda viSayavu
(parxtayxgAtamxveMbuva tavxM padAthaRvu) heVLalapxTiTxde, A
tavxM padAthaRkekx barxhamx savxrUpavanunx boVdhisuvudakAkxgi iruva
`neVti neVti' eMbuvalilx iti shabadxdiMda
barxhamxvu \footnote{shudadhx parxtayxgAtamxneMbuva sAkiSx
  ceVtanavu barxhamxveV eMdu tiLisuvudakAkxgi `neVti neVti' eMba
  vAkayxvu parxmANaveMdu heVLalapxTiTxde. adaralilx iti shabadxdiMda
  mUtAR amUtARdi sakala daqshayx parxpaMcadiMda kUDida vishiSaTx
  barxhamxveMdu garxhisi visheVSaNAMshavanunx biTuTx koneyalilx
  keVvala visheVSayxvAda barxhamxveV lakaSxNAvaqtitxyiMda lakiSxtavAgutatxde.}heVLalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxparxtayxyamAmeVyoV lakiSxtoV yoV nacnA\s cnajxsA |
avidAyxdeVsatxdAtamxtAvxditi barxhemxVti boVdhayxteV\hfill || 234 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnada anuBavadiMda tiLiyuva yAva Atamxnu nacnf padadiMda savxrasavAgi gurutisalapxTaTxvano, A Atamxnu tananx avideyx modalAdavugaLU adara savxrUpavanunx biTiTxlalxvAdadxriMda barxhamxveMdu boVdhisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxknomxVhatadutathxsayx parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH |
bAdhitatAvxdatoV\s voVcaditi barxhemxVti moVhanutf\hfill || 235 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxna matutx adariMda huTiTxdedxlalxvU parxtayxgAtamxna yathAthaR savxrUpada jAcnxnadiMda bAdhitavAgiruvadariMda barxhamxveMbudu ajAcnxnavanunx kaLeyuvudeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke  {\rm ---} }


\begin{shl}
\footnote{AdeVshaveMdare ililx nideRVshisuvudeMdathaR}AdeVshaM parxtayxtimahAnathAta iti saMBarxmaH |
teVnAsadaqsha AdeVshoV nanavxyukotxV\s yamiVyaRteV\hfill || 236 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``athAta AdeVshaH'' itAyxdiyAgi toVruva saMraMBavu AdeVsha
  viSayadalilx atayxMta mahatavxvuLaLxdudx Adare adakekx
  anurUpavAgilalxda AdeVshavu ayukatxvAgideyeMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{idakekx samAdhAnavanunx heVLutAtxre  {\rm ---} }

\begin{shl}
yukatx EvAyamAdeVshoV na yatoV vidayxteV paraH |
AdeVshoV\s toV\s yameVvAtarx barxhamxNAyxdeVsha iSayxteV\hfill || 237 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I AdeVshavu yukatxveV Agide, kAraNaveVneMdare~? idanunx biTuTx matotxMdu upadeVshaviruvudilalx, adariMda ideV ililx barxhamxviSayadalilx upadeVshaveMbudu saMmatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
AdidikiSxtameVtasayx tatatxvXM yadabxrXhamxNaH paramf |
yAvanatxsatxtarx nideVRshAyxsetxV\s thARH saveVR nivatiRtAH\hfill || 238 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva barxhamxna paratatatxvXvanunx nideVRshisalu udedxVsha mADididxto,
adaralilx nideRVshamADalu ahaRvAda elAlx viSayagaLanunx
niSeVdhamADide, (elAlx anAtamx vasutxgaLanUnx dUriVkariside)
anAtamx vasutxgaLa nivaqtitxyU beVreyAgilalx - heVge~?
\end{artha}

\begin{shl}
nivaqtitxshacx yathoVketxYva teVSAmeYkAtamxyXlakaSxNA |
BinanxdeVshasithxtisatxvXtarx vAsatxviV noVpapadayxteV\hfill || 239 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A mUtARmUtaR vasutxgaLa nivaqtitxyU EkAtamx savxrUpaveV Agiruvudu. I EkAtamxvanunx biTuTx beVre sathxLadalilx adu vAsatxvavAgideyeMbudU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugatoV barxhamxshabAdxthaR iSayxteV |
muKoyxV\s nayxsimxnasxti yatoV barxhAmxthoVR nAvasiVyateV\hfill || 240 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSa riVtiyalUlx sAmAnayx riVtiyalUlx ilalxda vasutxvu barxhamxshabadxda muKAyxthaRveMbudu saMmatavAgide, inonxMdu iruvalilx barxhamx shabAdxthaRveV niNaRyavAguvudilalx, (adariMda nivaqtitxyeMbudu beVreyilalx).
\end{artha}

\vishaya{meVle heVLida niSeVdha mUlakavAgiye barxhamxna upadeVshaveMbudakekx
kAraNavide  {\rm ---} }

\begin{shl}
shabadxparxvaqtitxheVtUnAmeYkAtemxyXVna samApitxtaH |
tathA tadaBidheVyAnAmAdeVshoV\s yaM mataH paraH\hfill || 241 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabadx parxyoVgakekx kAraNavAda jAti, kirxye, guNa itAyxdigaLelalxvU EkAtamxvAgiruvadariMda mugidu hoVgive, hAgU adara athaRgaLU mugidiruvadariMda I niSeVdharUpavAda AdeVshavu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
aBidhABidheVyasaMbanadhxmaknigxVkaqtayx yatoV\s kaSxreV |
na kashicxdapi shabodxV\s tarx sAkASxdabxrXhamxNi vataRteV\hfill || 242 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavilalxdidadxrU akaSxradalilx (barxhamxnalilx) aMgiVkarisi (meVlina) upadeVshagaLu (baMdive) vasutxtaH I barxhamxnalilx oMdu shabadxvU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AdeVsha vAkAyxthaRda upasaMhAra}

\begin{shl}
AdeVshoV neVti neVteyxVva teVneVha GaTateV\s cnajxsA |
tadaboVdhaparxsUtAnAmAkAknAkxSXNAM niSeVdhataH\hfill || 243 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxtatatxvXda ajAcnxnadiMda huTiTxda AkAMkeSxgaLanunx nivArisidadxriMda `neVti neVti' eMba AdeVshaveV sariyAgi ililx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{``satayxsayxsatayxM pArxNAveY satayxM teVSAmeVSa satayxM"
  eMbalilx satayx padAthaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
mUtARmUtaRM hi sAtxyXhaM pArxNAH satAyxsatxdAtamxtaH |
keSxVtarxjacnxsatxdupAdhitAvxtasxtayx itayxBidhiVyateV\hfill || 244 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR, amUtaRgaLeMbudu satayxshabadxdiMda kareyalapxTiTxde. avugaLa savxrUpavAdadxriMda pArxNagaLU satayxveMdu heVLalapxTiTxve. hAgeye keSxVtarxjacnx (AtamxnU) avugaLa upAdhiyuLaLxvanAdadxriMda satayxveMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
anideVRshayxsayx nideVRshAyx yeV BeVdAH kAyaRlakaSxNAH |
teVSu labAdhxsapxdaM nAma parasimxnunxpacayaRteV\hfill || 245 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu nideVRshisalAgada vasutxvige kAyaRrUpavAda yAva BeVdagaLu nideVRshamADalu ahaRvAgiveyoV, avugaLalilx avakAshavanunx paDeda nAmavu (shabadxvu) parabarxhamxdalilx gwravavAgi parxyoVgisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mUtARmUtARtamxkaM satayxM pArxNAdeVH kAyaRrUpiNaH |
tasAyxpeyxVtatapxraM satayxM yanenxVtiVtayxvadhAritamf\hfill || 246 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUtaR matutx amUtaR rUpaveV pArxNAdikAyaR vasutxgaLige satayxvAdadudx,
A satayxkUkx satayxvAdadudx. ``neVti neVti'' eMdu niNaRya mADida vasutx
|| 
\end{artha}

\vishaya{heVgeMdare  {\rm ---} }

\begin{shl}
ukatxvasatxvXtireVkeVNa nAmiVSAM satayxtA yataH |
na cApayxsatayxtA tasAmxtetxVSAM satayxM paraM padamf\hfill || 247 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida tatatxvXkikxMta beVreyAgi ivugaLige satayxteyU ilalx, matutx asatayxteyU ilalx, adariMda avugaLige satayxvAdadudx parama padaviyu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxvanotxV yathA rajAjxvX rajujxsapARdayasatxthA |
AtamxvanotxV nirAtAmxnaH pArxNAdAyxH parxtayxgAtamxnA\hfill || 248 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rajujxviniMda rajujx sapARdigaLu savxrUpavuLaLxvugaLAgiveyeMbudu  heVgoV, hAgeye (tatatxvXvAgi oMdu) savxrUpa shUnayxvAda pArxNAdi vasutxgaLu parxtayxgAtamxniMda AtamxvuLaLxvugaLAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamavatoV\s nivxVkaSxyX mUtARmUtARdivatamxRnA |
satayxshabAdxBidheVyAthaRM tayA dAvxrA paraM padamf\hfill || 249 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vayxpadishayxmAnameYkAtamxyXM satayxsAyx\s\s tAmxnamadavxyamf |
darxSaTxvayxmAtamxneYveYnaM satayxM pasheyxVdayxthoVditamf\hfill || 250 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda ivelalxvU hiVge AtamxsavxrUpavuLaLxdAdxgiveyo adariMda mUtaR amUtaRgaLa mAgaRdiMda satayxshabadxda athaRvanunx AloVcisi, adara mUlaka paratatatxvXvanUnx vayxvaharisuvaMte Agi, I satayxda (nijavAda savxrUpavenisida) adivxtiVya EkAtamxvanunx taninxMdaleV tAnu noVDatakakxdedxMdU aritu, heVLidaMte satayxveMdu kANabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s vAyxkaqtayAthAtamxyXM vAyxkaqteVnoVpadishayxteV |
satayxsayx satayxmiti tanAnxnayxthA vayxpadeVshaBAkf\hfill || 251 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda vAyxkaqtadiMda avAyxkaqtada yathAthaRsavxrUpavanunx satayxkUkx satayxveMdu upadeVshiside. beVre riVtiyAgi vayxpadeVshakekx (vayxvahArakekx) BAgiyAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxpadeVshAya nAmeYtananx savxM nAmAsayx vidayxteV |
nanu barxhAmxkaSxramiti vayxpadeVshoV\s tarx nAmaBiH\hfill || 252 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlakxMDaMte vayxvahArakAkxgiye I hesaru baMdide, I barxhamxnige
savxMta hesaru eMbudu iruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{shaMke- I barxhamxnalilx `barxhamx' `akaSxramf' itAyxdi 
nAmagaLiMda vayxvaharisuvuduMTalalxve~? eMdare - samAdhAna  {\rm ---} }

\begin{shl}
kAyaRkAraNageV tatetxvXV nAma labAdhxsapxdaM yataH |
rUpABidheVyasaMbanadhxmarUpAshabadxmakaSxramf\hfill || 253 ||
\end{shl}

\begin{shl}
lakaSxyeVnAnxcnajxsA vakitx paraM barxhamx kathaMcana |
shabadxparxvaqtitxheVtUnAM sAkASxdabxrXhamxNayxsaMBavAtf\hfill || 254 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda kAyaRkAraNagaLalilx seVrida (aMdare kAyaRkAraNaveMba
yAva kAraNadiMda kAyaRkAraNagaLalilx seVrida (aMdare kAyaRkAraNaveMba
upAdhigaLiMda kUDida) tatavxdalilx soVpAdhika-vasutxvinalilx nAmavu
avakAshavanunx hoMdideyoV adu rUpaveMbuva athaRda
saMbaMdhavuLaLxdAdxgi rUpavU ilalxda, shabadxvU ilalxda akaSxravanunx
parabarxhamxvanunx (lakaSxNAvAyxpAradiMda) boVdhisuvudu, neVra
parabarxhamxvanunx yAva riVtiyalUlx heVLuvudilalx, kAraNaveVneMdare,
shabadx parxyoVgakekx kAraNavAda (jAti, guNa, kirxye, darxvayx,
saMbaMdhagaLeMbavu) yAvudU barxhamxnalilx neVra ilalxvAdadxriMda
heVLuvudilalx.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge shirxV baqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx eraDaneV
adhAyxyada mUraneV bArxhamxNavu (3) samApitxgoMDide.
\end{center}

\begin{center}
\textbf{- AraMBadiMda Ivarege oTuTx 4993 sholxVkagaLu -}
\end{center}

