%%%%% From 005.tex

\begin{center}
{\large{\textbf{|| shirxVdakiSxNA mUtaRyeVnamaH ||}}}
\end{center}

\begin{shl}
jagajajxnisithxtidhavxMsA yasAmxtisxdhayxMti tatapxramf |
barxhemxVti pArxkapxrXtijAcnxya yathAvadupadashiRtamf\hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda jagatitxna utapxtitx, pAlana, saMhAragaLu AguvudeMdu
parxsidadhxvAgideyo A paravasutxve barxhamxveMdu parxtijecnxmADi
idanunx iruvaMte vaNiRsidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasoyxVpaniSadituyxkatxM tadAvxyXKAyx\s tArxdhunoVcayxteV |
A meYterxVyAyxH parabarxhamxsatayxsayx parxtipatatxyeV\hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tasoyxVpaniSatf' eMdu heVLideyaSeTx. adara vAyxKAyxnavanunx ililx Iga   heVLuvudu, EtakAkxgi~? eMdare meYterxVyiV bArxhamxNa payaRMtara   parabarxhamx satayxveMdu tiLiyuvudakAkxgi heVLuvudu.
\end{artha}


\vishaya{adaralilx shishubArxhamxNavu modalu baralu kAraNaveVnu~?  {\rm ---} }


\begin{shl}
saqSiTxparxsAtxva EtasimxnApxrXNAdeVjaRnamx sUtirxtamf |
yatoV\s taH pArxNasaMbanAdhxtUpxvaRM vAyxKAyx parxpacnacxyateV\hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saqSiTx parxkaraNadalilx pArxNAdi vasutxgaLige huTaTxnunx sUciside. adariMda pArxNasaMbaMdhaviruva nimitatxdiMda adara vAyxKAyxnavanunx I modalu visatxrisuvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
tataH pareVNa loVkAdeVrapi yAthAtamxyXmucayxteV |
adhAyxtamxmadhideYvaM ca deVvatAkaraNAsharxyamf\hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArxNAdi savaRmeVveVdaM paMcaBUtasatatatxvXkamf |
na hi BUtAtireVkeVNa parxtiVcaH kiMcidiSayxteV\hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adara muMde loVka modalAdavugaLa yathAthaR rUpavanunx heVLuvudu. yathAthaRrUpa yAvadu~? eMdare adhAyxtamx, adhideYva eMdu deVvate matutx iMdirxyagaLanunx avalaMbisidudx pArxNAdigaLelalxvU paMcaBUtagaLa savxrUpavAgiye iruvavu. paMcaBUtagaLanunx biTuTx parxtayxgAtamxnige EnoMdU saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNA veY satayxmituyxkatxM keV pArxNA iti yatanxtaH |
vAyxKAyxyaMteV\s tha teV pArxNAsatxthoVpaniSadashacx yAH\hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`pArxNAveYsatayxmf' eMdu hiMde heVLideyaSeTx, A pArxNagaLu yAvudeMdu   parxyatanxpUvaRka vAyxKAyxna mADuvadu - ``athateV pArxNAH,   tathoVpaniSadashacx yAH'' || A pArxNagaLeMdare yAvudu, hAgU A   upaniSatutxgaLeMdare yAvudu? eMbudanunx AkAMkASx pUvaRkavAgi   vAyxKAyxnisuvadu.
\end{artha}


\vishaya{adara saMkiSxpatx vAyxKAyxna  {\rm ---} }

\begin{shl}
pArxNeVna madhayxmeVnAnanxM jagadhxM vAgAditapaRNamf |
yathA karoVti tadAvxcayxM pArxNoVpaniSadashacx yAH\hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
madhayxmavAda pArxNadiMda (muKayx pArxNavAyuviniMda) BakiSxsalapxTaTxdudx vAgAdi iMdirxyagaLige taqpitxyanunxMTu mADuvudu heVgeMbudanunx heVLabeVkAdadu, matutx pArxNada upaniSatutx (rahasayx)gaLeMdare yAvadeMbudanunx heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\newpage
\medskip
\centerline{\textbf{2 neV adhAyxya, 2 neV bArxhamxNa kaMDike 1}}

\begin{shl}
yoVha veY shishu sAdhAna{\c} saparxtAyxdhAna{\c} sasUthxNa{\c} sadAmaM veVda
sapatxha divxSatoV BArxtaqvAyx navaruNadidhx | ayaMvAva shishuyoRVyaM
madhayxmaH pArxNaH satxseyxVda meVvAdhAnamidaM parxtAyxdhAnaM pArxNaH
sUthxNAnanxM dAma || 1 ||
\end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ tameVtAH sapatxkiSxtaya upatiSaThxnetxV tadAyx
%~ imA akaSxnf loVhinoyxV rAjayasAtxBi reVna{\c} rudorxV\s nAvxyatotxV\s tha
%~ yA akaSxnAnxvasAtxBiH sajaRnoyxV yA kaniVnakA tayAditoyxV
%~ yatakxqqSaNxM teVnAginx yacuCxkaSxM teVneVMdorxV\s dharayeYvaM
%~ vataRnAyx paqthivayxnAvxyatAtx dwyxrutatxrayA nAsAyxnanxM kiSxVyateV
%~ ya EvaM veVda || 2 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
yoV ha vA iti parxshonxVkitxsatxsAyxyamiti niNaRyaH |
shariVreV\s BAyxhitaH pArxNoV mUdhinxR parxtAyxhitasatxthA\hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlina bArxhamxNadalilx `yoVhavA' itAyxdi vAkayxvu parxshanxvacana.
adakekx `ayaMvAvashishu' itAyxdi vacanavu niNaRya, shariVradoLage
iruvudeV pArxNavAyu. shirasisxnalelxV (adara parxdeVshagaLalelxV
parxtiyoMdu sAthxnadalUlx) idu irisalapxTiTxde ||
\end{artha}

\begin{shl}
viSayeVSavxnaBiSavxMgAciCxshuH  pArxNoV\s BidhiVyateV |
vAgAdeVriva nA\s\s saMgoV yataH pArxNasayx vidayxteV\hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayagaLalilx saMbaMdhisade iruvudariMda pArxNavu shishuveMdu heVLalapxTiTxde. vAgAdi iMdirxyagaLige iruvaMte pArxNavAyuvige viSaya saMbaMdhaviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shiVSaRNayxpArxNasaMsAthx yeV shabAdxdAyxsaMgalakaSxNAH |
BArxtaqvAyxsetxV sahoVtapxtetxVH parxtayxgadxqqSaTxyXpahArataH\hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Palavacanadalilxruva BArxtaqvayx eMbudara athaR- shirasisxnalilxruva
pArxNavasutxgaLalilx (iMdirxyagaLalilx) yAva shabAdxdi viSayagaLa
Asakitx eMba lakaSxNadiMda kUDiruva doVSagaLiruvavoV avugaLeV ililx
`BArxtaqvayx' eMbudara athaR. oTATxgi huTiTxdadxriMdalU
parxtayxgAtamxna daqSiTxyanunx apaharisidadxriMdalU ivu BArxtaqvayx
aMdare shaturxgaLu `tasayx idameVvA\s\s dhAnamf' eMbudara athaR
\end{artha}

\begin{shl}
shariVramasAyx\s\s dhAnaM sAyxcaCxriVreV\s vasithxtoV yataH |
sAmAnayxvaqtAtxyX pArxNoV\s yaM tasAmxdAdhAnamucayxteV\hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNa vasutxvige shariVraveV AdhAna (AdhAra) vAguvudu, ekeMdare! shariVradalelxV idu iruvudu. adU sAmAnayxvAgiruva (calana) kirxyeyiMda I pArxNavideyAdadxriMda AdhAnaveMdu (shariVravu) heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
shariVrAsharxyiNaM pArxNaM yatoV vAgAdayaH shirxtAH |
alaM savxkAyaRniSapxtwtx na tu pArxNeYkasaMshirxtAH\hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVravanunx Asharxyisida I pArxNavanunx vAkukx modalAda iMdirxyagaLu avalaMbisidudx tananx kAyaRvanunx sAdhisuvudakekx samathaRvAgive, Adare pArxNavoMdanenxV avalaMbisilalx. (idariMdalU shariVraveV AdhAna=AdhAravu).
\end{artha}

\vishaya{`idaM parxtAyxdhAnamf' eMbudara athaR  {\rm ---} }


\begin{shl}
parxti parxtAyxhitatAvxcacx parxtAyxdhAnaM shiroV viduH |
shiroVdeVshavisheVSeVSu parxti parxti sa AhitaH\hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shirasasxnunx parxtAyxdhAnaveMdu tiLidiruvaru, EkeMdare ! parxtiyoMdu
BAgadalUlx shirasisxnalilx (pArxNavAyuvu) iruvudariMda
parxtAyxdhAnavenunxvudu, A pArxNa vAyuvu shirasisxna AyAya
sathxLagaLalilx parxtiyoMdu BAgadalUlx irisalapxTiTxde. (ODADutitxde)
\end{artha}


\vishaya{``pArxNaH sUthxNA" - eMbalilx pArxNa padAthaR =}

\begin{shl}
ananxpAnasamutAthx hi shakitxH pArxNoV balaM tathA |
balAvaSaTxMBa EtasimxnfpArxNoV deVheV\s vatiSaThxteV\hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ananxdiMdalU pAnadiMdalU shakitxyU shAriVra bala elalxvU baruvudariMda pArxNaveMdu heVLide. balada avalaMbaneyidadxreVneye I deVhadalilx pArxNavu nilulxvudeMbudu parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{idakekx vayxtireVka parxmANa yukitxyU ideyeMdu heVLutAtxre  {\rm ---} }


\begin{shl}
abalayxM niVtevxVti tathA pArxNoVtAkxrXMtiH parxvakaSxyXteV |
ucACxvXsAdikirxyaM keVcidAvxyuM sUthxNAM parxcakaSxteV\hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx balahiVnavAgi mADidadxlilx AvAga pArxNavu
meVlakekxVLuvudanunx muMde heVLuvudu|| kelavaru\footnote{pArxNa
  ucACxvXsa nishAvxsakamAR vAyuH shAriVraH shariVra pakaSxpAtiV
  gaqhayxteV| EtasAyxM sUthxNAyAM shishuH pArxNaH karaNa deVvatA
  pakaSx pAtiV gaqhayxteV | sadeVvaH pArxNa Etasimxnf bAheyxV pArxNeV
  saMbaMdadhx iti || eMdu kelavaru heVLuvudanunx (AnaM-TiVkeyalilx) saMgarxhisiruvaru} ucACxvXsa modalAda
vAyxpAravuLaLx vAyuvanunx sUthxNA eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
jaTharAganxyXBisaMbaMdhAjajxgadhxmananxM tirxdhA karxmAtf |
pariNAmaM varxjateyxVtatUsxthXlamadhayxmasUkaSxmXtaH\hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hoTeTxyoLage iruva aginxya saMbaMdhadiMda tiMda ananxvu mUru BAgavAgi
karxmavAgi pariNAmavanunx hoMduvudu. heVgeMdare! sUthxla, madhayxma,
sUkaSxmX eMba riVtiyalilx pariNAmavAguvudu|| 
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAMshaH paqthiviVmeVti puriVSaM mUtarxmeVva ca |
sUthxladeVhoVpacitatxyXthoVR madhayxmoVM\s shaH parxkiVtiRtaH\hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLalilx sUthxlaBAgavu ameVdhayxvAgi BUmige baruvudu. hiVgeyeV mUtarxvU
Aguvudu. sUthxladeVhada beLavaNigegAgiye (ananxda) madhayxma BAgavu
Aguvudu, yAvadu ananxda sUkASxmXMshavAda sAraviruvudo adu amaqtaveMdu
heVLalapxDuvudu, adu 
\end{artha}

\begin{shl}
yasutx sUkoSxmXV rasoV\s nanxsayx BAgoV\s maqtamitiVyaRteV |
sa haqdedxVshaM samAgamayx nADiVmadhayxsamAsharxyaH\hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{shl}
haqdayAdivxparxkiVNARBinARDiVBiliRMgadeVvatAH |
pirxVNayanunxpacinavxMshacx dAmAnanxmiti BaNayxteV\hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
haqdaya deVshakekx baMdu nADiV madhayxdalilx seVrikoLuLxvudu, haqdayakoVshadiMda haraDiruva nADigaLiMda aMgashariVrada aBimAni deVvategaLanunx taqpitxpaDisutAtx, vaqdidhxgoLisutAtx iruvudu. adariMda `ananxMdAma' eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
deVhaM rasAdinA badAdhxvX sUkASxmXMsheVna shishuM tathA |
pAshadavxyABisaMbaMdhAdananxM dAmeVti shabadxyXteV\hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx rasa modalAdavugaLiMda kaTiTxhAki sUkASxmXMshadiMda, shishuvinaMtiruva I pArxNavanunx kaTiTxhAki nililxsuvudariMda I ananxvanunx eraDu pAshagaLa saMbaMdhaviruvudariMda dAma (hagagx)veMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAma parxtanutAM yAti yadA kamaRkaSxyAtatxdA |
yathAsavxM yAMtayxtha pArxNA deVhAduciCxnanxbaMdhanAH\hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga kamaRvu kaSxyisuvudariMda (I ananxrUpavAda) hagagxvu kaSxyisuvudo, AvAga kaTuTxtuMDAgi deVhavanunx biTuTx I pArxNagaLu tamamx tamamx adhideYvikarUpavanunx hoMdutatxve. adariMda idu pArxNakekx hagagxveMbudu yukatx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtAyxdhAnasamUDhasayx shishoVsatxseyxYva kAshacxna |
akaSxNuyxpaniSadoV vAcAyxsatxmeVtA itayxtaH shurxtiH\hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtAyxdhAna(veMbuva shirasisxnalilx) irisidadx A pArxNaveMba shishuvige akiSx sAthxnadalilx kelavu upaniSatutxgaLu iveyeMdu ``tameVtAH sapatxkiSxtayaH" itAyxdi shurxtiyiMda heVLalapxDuvavu.
\end{artha}


\centerline{\textbf{adhAyxya 2 bArxhamxNa 2 kaMDike 2}}
\medskip

\begin{shl}
``tameVtAH sapatxkiSxtayaH upatiSaThxnetxV tadAyx imA akaSxnf
  loVhinoyxV rAjaya sAtxBireVnaM rudorxV\s nAvxyatotxV\s tha yA
  akaSxnAnxpasAtxBiH pajaRnoyxV yA kaniVnakAtayA\s ditoyxV
  yatakxqqSaNxM teVnAginx yaRcuCxkalxM teVneVMdorxV\s dharayeYnaM
  vataRnAyx paqthivayxnAvxyatAtx dwyxrutatxrayA nAsayx ananxM
  kiSxVyateV ya EvaM veVda || 2 || 
\end{shl}


\begin{shl}
upAsateV\s kiSxNi pArxNaM rudArxdAyxH sapatx deVvatAH |
akiSxVNA iti tA jAcnxtAvx nAnanxkaSxyamupAshunxteV\hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaNiNxnalilx pArxNavasutxvanunx rudArxdi ELu deVvategaLu seVvisutatxve. A deVvategaLu akiSxVNaveMdu tiLidalilx anakaSxyavanunx Itanu kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mUdhinxR parxtAyxhitaM pArxNamaqSayaH pArxNasaMjacnxkAH |
rudArxdayx madhayxmeV yatAnxtasxtataM payuRpAsateV\hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shirasinalilx iruva pArxNavanunx pArxNaveMba hesaruLaLx QuSigaLu, rudArxdi deVvategaLu madhayxmavAda pArxNavanunx yAvAgalU parxyatanxdiMda seVvisutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxNeyxVva yataH pUvaRM vAyxKAyxtoV deVvatAgaNaH |
shorxVtArxdikaraNAthoVR\s yaM sholxVkasatxsAmxdudAhaqtaH\hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda deVvatA samudAyavu kaNiNxnalelxV iruvudeMdu vAyxKAyxnisalapxTiTxto, adariMda shorxVtArxdi iMdirxyagaLeMba athaRvuLaLxdedxMdu I muMdina maMtarxvu heVLalapxTiTxde (deVvatA viSayavAgiruvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{AmaMtarxvidu  {\rm ---} }


%%%% a 2. 2 neV bArxhamxNa kaMDike 3

\begin{shl}
tadeVSasholxVkoVBavati - avARgibxlashacxmasa UdhavxR budhanx
satxsimxnfyashoV  nihitaM vishavxrUpamf| tasAyx\s\s sata QuSayaH
sapatx tiVreV vAgaSaTxmiV barxhamxNA saMvidAneVti || 3 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vishavxrUpaM yashoV jeVcnxyaM shabAdxdayxthARvaBAsakamf |
teVjasatxcAcxpayxneVkAtamxviBinAnxthARvaBAsanAtf\hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shabAdxdi viSayagaLanunx parxkAshapaDisuvaMtha (teVjasesxMbuva) yashasusx vishavxrUpaveMdu tiLiyabeVku. adU kUDa BinanxvAda (aneVka vidhavAda) viSayagaLanunx parxkAshapaDisuvudariMda aneVka rUpavAgiruvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
tiVreV tasAyx\s\s sateV sapatx vAyavaH karaNAsharxyAH |
QuSayashacx yashashecxVti pArxNA uketxVna heVtunA\hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A pArxNada hatitxra ELu vAyugaLu iMdirxyagaLige AsharxyavAgi irutatxve. ivugaLeV QuSigaLu matutx hiMde heVLida kAraNadiMda pArxNaveMdU heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\begin{shl}
vakatxqqtAvxtatxqqtavxBeVdeVna vAgfdivxdheYkeYva BidayxteV |
sapatxmiV cASaTxmiV ceVti seYveYkA porxVcayxteV tataH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vakatxqqtavx-akaqtavx ivugaLa BeVdadiMda vAkukx oMdeV AdarU eraDAgi beVpaRTiTxde. oMdeV vAkukx ELaneyadu, eMTaneyadeMdu heVLalapxDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{vAkukx eraDu bage heVge~? eMdare  {\rm ---} }


\begin{shl}
vaNaRniSApxdanaM vAcA tathA\s\s dayxrasaveVdanamf |
BaveVdivxkamaRsaMyoVgAtasxpatxmiV cASaTxmiV ca vAkf\hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAgiMdirxyadiMda akaSxragaLu huTuTxvadu, hAgU moTaTx modalina rasAsAvxda mADuvike I riVti eraDu kirxyegaLa saMbaMdhadiMda oMdeV vAkukx ELaneyadU eMTaneyadU Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{``imAveVva'' itAyxdi shurxtiya tAtapxyaR  {\rm ---} }

\begin{shl}
vishiSATxhAvxnasidadhxyXthaRmaqSiVNAmutatxrA shurxtiH |
imAveVveVti ca tathA PalavatAsxyXdupAsanamf\hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina shurxtiyu QuSigaLa vishiSaTx nAmagaLiMda kareyuvudakAkxgi
baMdiruvudu, matutx hAge upAsane mADuvadu PalavuLaLxdAdxgide.
\end{artha}


{\centerline{\textbf{- a 2. 2 neV bArxhamxNa kaMDike 4 -}}}
\medskip

\begin{shl}
``imAveVva gwtama BaradAvxjA ayameVva goVtamoV\s yaM BaradAvxjaH
  imAveVva vishAvxmitarx jamadaginxV ayameVva vishAvxmitorxV\s
  yaM jamadaginxH, imAveVva vasiSaThxkashayxpw ayameVva vasiSoThxV\s yaM
  kashayxpoV vAgeVvAtirxH vAcAhayxnanx madayxteV\s titxhaRveY
  nAmeYtadayxdatirxriti savaRsAyxtAtxBavati savaRmasAyxnanxM Bavati
  ya EvaM veVda || 4 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRseyxVti PaloVkitxH sAyxdukotxVpAsanakamaRNaH |
anAnxtatxqqtavxniSeVdhAthaRM savaRmaseyxVti BaNayxteV\hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVlakxMDa maMtarxdalilx `savaRsayx' eMba Palavacanavu hiMde heVLida
upAsanA kamaRkekx matutx ananxvanunx BoVgisuvadanunx niSeVdhisuvudakekx
`savaRmasayx' eMdu heVLalapxDuvudu || 
\end{artha}

\begin{center}
{\textbf{ililxge baqhadAraNayxka upaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx 
eraDaneV adhAyxyada eraDaneV bArxhamxNa mugidide.}}
\end{center}
