\section*{baq.a 4. bArx 3 vAtiRka 747 riMda}

%%%%% footnote sholoka [1, 2, 3]
\begin{artha}
\footnote[1]{bwdadhxrige kaSxNikatavxvu savxBAvavalalxveMdu heVLalu shakayxvilalx, hAge heVLidare padAthaRgaLu sAthxyiyAgibiDuvuvu. avAga kaSxgikatavx sidAdhxMtakekx BaMgavuMTAguvudu.}
\footnote[2]{vimataMna suKaM kaSxNikatAvxtf duHKavatf eMba takaRdalilx heVtuvAda kaSxNikatavxvu oMdaralelxV iruvudAdare pakaSxmAtarxdalilxdadxMte Aguvudu, avAga sapakaSxveMba daqSATxMtadalilx adu seVradiruvudariMda heVtuvu asAdhAraNaveMba heVtAvxBAsavAguvudu, ``savaRsapakaSx vipakaSx vAyxvaqtotxV\s sAdhAraNa: eMdu tAkiRkaru heVLuva lakaSxNadaMte elAlx sapakaSx- matutx vipakaSxgaLeMba sathxLagaLalilx elilxyU heVtuvu ilalxvAdare asAdhAraNavenisuvudu. sapakaSxveMdare sAdhayxvu nishicxtavAgiruva sathxLa, `pavaRtoVvanihxmAna dhUmAtf' eMbalilx yadhA mahAnasaH `eMdu udAharisuva mahAnasa, adaralilx aginxyidedxiruvudu nishicxta, vipakaSxveMdare sAdayxvuilalxveMdu nishicxtavAda sathxLa. udA: mahAharxda:' I doDaDx maDuvinalilx aginxyilalxveMbudu nishicxta idariMda vipakaSxveMdu heVLalapxDuvudu.

`nishicxtasAdhayxvAnf sapakaSxH' `nishicxta sAdhAyxBAvavAnf vipakaSxH' eMdu avugaLa lakaSxNagaLu parxkaqta I bageya elAlx sapakaSx vipakaSxgaLalilx ilalxvAdare heVtu asAdhAraNaveMba vayxBicAriyAguvudu. udA:- shabodxV nitayx: shabadxtAvxtf ililx shabadxtavxveMbudu shabadxvoVdaralelxV iruvudu, itare nitAyxnitayxvasutxgaLalilx iruvudilalx eMbaMte kaSxNikatavxvu oMdaralelx idadxre sapakaSxdalilx ilalxdAgi asAdhAraNavAguvudu.}
\footnote[3]{kaSxNikatavx heVtuvu aneVka vasutxgaLalilxdadxre parxkaqtaheVtuvu vayxBicaritavAguvudu. aneVka vaqtitxyAda kaSxNikatavxdalelx aneVka vaqtitxtavx heVtuvu sAdhAraNaveMba vayxBicAradoVSavAguvudu. `sAdhAyxBAvavadavxqqtitxH sAdhAraNaH' eMdu idara lakaSxNaviruvudu, asavxBAvatavxveMbudu sAdhAyx, adilalxde iruvudu savxBAvavAgiruvudu parxkaqtakaSxNikatavx, adaralilx heVtu-aneVka vaqtitxtavxveMbudu idu vayxBicAravAyitu. (AnaM-TiVkA)}
A kaSxNakatavxvu asavxBAva=savxBAvavalalxveMbudakekx aneVka vasutxgaLalilx iruvudeMbudeV heVtu, (oMdu veVLe savxBAvaveMbudu iSaTxvAda kaSxNikatavxkekx aneVka vasutxvaqtitxtavxveMbudu asidadhxveMdare) AvAga adu heVtuvAgade hoVguvudu, matutx kaSxNikatavxvu oMduvasutxvige mAtarxveV eMdAdare AvAga heVtuvu asAdhAraNa savxrUpavAguvudu, hAgilalxde aneVka vasutxgaLigU adu savxBAvavAgidadxre heVtuvu sAdhAraNavAguvudu (aMdare vayxBicaritavAguvudu) ||
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde kAyaRveMbudUgamaka eMbudanunx nirAkarisutAtxre -
\end{artha}

%%%%% footnote sholoka [1, 2]
\begin{artha}
\footnote[1]{dhUmavu aginxyiMda huTiTxdadxriMda adakekx kAyaRtavxvide. hAgU pUvaRdhUma (kaSxNa)diMda I dhUmavu Aguvudu kaMDide, pUvoRVtatxra kaSxNavasutxgaLige kAraNa kAyaRBAvavu iruvudeMdu opipxde. adariMda dhUmadiMda aginxyanunx takiRsuvudakekx sAdhayxvilalx, kAyaRtavxvu dhUma aginxgaLa avinABAvakekx heVtuveMbudu sariyalalx, vayxBicAriyAgide, avugaLige anavxya vayxtireVkagaLilalx, pUvaRdhUmadiMdalU Igiruva dhUmavu huTuTxvudariMda kAyaRtavxvu sididhxsuvudeMdu paramatadalilx sidadhxvAgideyeMdu tAtavxyaR}
\footnote[2]{aneYkAMtikatA eMdare vayxBicAra. idu heVtuvinalilxruva doVSa, 748 ne vAtiRkadalilx TipapxNiyalilx I doVSada lakaSxNavanunx tiLiside.}
aginxyiMdalU hiMdina dhUmadiMdalUlx dhUmakekx kAyARtavxvu kANuvudariMda avinABAvakekx kAraNAvAda kAyaRtavx heVtuvige dhUmaliMgadiMda takiRsuva I anumAna sathxLadalilx vayxBicAravu parxsakatxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
savxBAvapakaSxdalilx matotxMdu doSavanunx heVLutAtxre -
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu veVLe yAvAgalU vAyu muMtAdasathxLadalilx savxshaRvu iruvudeMdu heVLidare paqthiviyu iSaTxmAtarxdiMda sapxshaRsavxBAvavuLaLxdadxlalxveMdu loVkadalilx Aguvudilalx. paqthiviyalilx sapxshaRviruvudeMbudu I vayxvahAradalilx parxsidadhxveV agideyaSeTx. 
\end{artha}

%%%%% footnote sholoka [1, 2]
\begin{artha}
\footnote[1]{avayxBicAra eMdare avinABAvaveMdathaR}
\footnote[2]{avayxBicAritA eMdarU adeV athaR ||}
matutx avinABUtavAgiruvudariMda savxBAvatavxvanunx heVLalu udeshisuvavanige savxBAvadiMdalU vasutxvige avinABAvavu sididhxsuvudilalx ||  
\end{artha}

\vishaya{aMtinABAvavu savxBAvadiMda sididhxsuvudu beVDa, Enu hAniyAyitu? eMdare-}

\begin{artha}
AvAga savxBAva kAyaR anupalabidhx eMba mUru viSayagaLalelxV dhamARkiVtiRyu avinABAvaviruvudeMdu yAvudanunx parxtijecnx mADidadxno I parxtijecnxyu BaganxvAguvudu, idaralilx saMshayavilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx beVre doVSavide-hAgeye avinABAvadiMda savxBAvavu sididhxsuvudeMdu heVLabayasuvavanige I avinABAvavu savxBAva sididhxge modaleV sididhxsiruvudariMda adariMda beVre Aga beVkAdadudx Enide? Agali, savxBAvaveMba heVtuviniMda sAdhisabeVkAdadudx ninage udidxSaTxvAdadudx yAvudu? heVLu. (EnoMdU ilalx) || 
\end{artha}

\vishaya{avinABUtavAdadxriMda savxBAvaveMbuva pakaSxdalelx beVre oMdu doVSavu baruvudu-}

\begin{artha}
\footnote[1]{``kAyaRvAyxpi savxBAva parxtibaMdheV tatasxyXBAvasayxtadutapxtetxVrititx'' eMdu heVLide `vaqkoSxVdayaMshiMshapAtAvxtf' eMdu avinABAvadiMda savxBAvateyeMdu heVLabeVkAguvudu}
aginxyU avinABUtavAdadxriMda dhUmaveMba kAyaRvU savxBAvavAdiVtu, matUtx eraDa heVtugaLige (savxBAvavaM kAyaR eMbuvugaLige, iruva BeVdavU \footnote[2]{I BeVdavu hoVdalilx tirxSeTxVvAvinABAvAtf' eMdu parxtijecnx mADidudx sarihoVgadu. ``ta EteV kAyaRsavxBAvAnupalabidhx lakaSxNa satxrXyeV heVtava iti'' eMdu heVLuvudu vayxthaRveV Aguvudu||}) hoVguvudu||
\end{artha}

\vishaya{kAyaRvu gamakavalalxveMbudakekx matotxMdu kAraNavide-}

%%%%%footnote sholoka[4]
\begin{artha}
\footnote[4]{hiMda muMdina taqNa vasutxgaLige parasapxra kAyaRkAraNaBAvaviruvudeMdu opipxruvudariMda, goVshaqMgavu kADinalilx bidadxdedx maNuNx, niVru, bisilu, gALi ivugaLa sahakAradiMda sharaveMdu daBeRyu huTaTxlu kAraNavAguvudu, adariMda kAyARkArakekx kAraNakAra virabeVkeMba niyamavilalx. adariMda adu gamakavalalx||}
dhUmAdigaLu kAyARvAgidadxrU A aMshavU\footnote[3]{dhUmaRdalilx aginx kAyaRtavxvidadxrU kAyaRtAvxkAravu aginx modalAdavugaLa anumitiyalilx upayukatxvalalx. niyatavAda kAraNAkAradoDake vAyxpitxyu ilalx}=kAyaRtavxveMbudu anumitiyalilx upayukatxvalalx. EkeMdare vayxBicAradoVSavu baruvudu, sharaveMba taqNadiMdalU goVvina shaqMgadiMdalU sharaveMba taqNavu huTiTxruvudu kANutatxde||
%%%8
\end{artha}
