%\section*{baq. 4, bArx. 1, 2, 3}

\begin{shl}
SaTasxvXpeyxVteVSu vijecnxVyameVtadeVva catuSaTxyamf \hfill || 12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I Aru (vAkf, pArxNa, cakuSx, shorxVtarx, mana, haqdaya) payARyagaLalilxyU I deVvate, Asharxya, parxtiSeThx, upaniSatf I nAlakxnunx tiLidukoLaLxbeVkeMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
mAtaqmAniti heVtUkitxH samayxgabxkatxqqtavxsidadhxyeV |\\
\end{shl}

\begin{artha}
vu sididhxsuvudakAkxgi (aMdare sheYlini modalAdavarige utatxmavAda dakatxqqtavxvu ide yeMbudanunx jAcnxpisuvudakAkxgi) hAgeye muMdina vacanavU kUDa vakatxqqtavxvu utatxmavAdudeMdu iLisalu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
yasAmxdavadatoV loVkeV puruSAthoVR na kashacxna |\\
daqSoTxV vA yadi vA\s daqSoTxV vAgabxrXhAmxtaH parxtiVyatAmf \hfill || 14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda mAtanADadiruvavanige yAva puruSAthaRvU aMdare parxtayxkaSxvAgirali paroVkaSxvAgirali yAvudU ilalx, idariMda vAkf anunx barxhamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdAyatanAduyxkatxmeVkapAdabxrXhamx tahiR tatf|\\
asamasatxmidaM barxhamx na yukatxM samupAsitumf \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ayatana muMtAdavugaLiMda kUDade oMdeV pAdavuLaLxdudx barxhamxveMdu heVLidare I barxhamxvu apUNaRvAguvudu idanunx upAsane mADuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sa tavxM jAnaMshacxtuSApxnemxV barxhamx vAyxKAyxtumahaRsi |\\
vAgeVvA\s \s yatanamiti yAjacnxvalokxyXV\s puyxvAca tamf \hfill || 16 || 
\end{shl}

\begin{artha}
aMtha nAlukx, pAdagaLuLaLx barxhamxvanunx tiLida niVnu adanunx dayaviTuTx nanage heVLabeVku --- hiVgeMdu janakanu vAgeVvAya tanaM muMtAgi heVLutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
vAgeVvA\s \s yatanaM tasayx vAgeVva karaNaM BaveVtf |\\
barxhAmx\s \s kAshaH parxtiSAThx sAyxtapxrXjAcnx\s soyxVpaniSatatxthA \hfill || 17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhamxnige vAkekxV shariVra, vAkekxV iMdirxya barxhamxsavxrUpavAda AkAshavu (avAyxkaqtAkAshavu) parxtiSeThx (Asharxyavu) idakekx parxjecnxye upaniSatutx.
\end{artha}

\vishaya{`kAparxjacnxtA' eMba parxshenxyanunx viMgaDisuvaru ---}

\begin{shl}
parxjecnxVyaM kiM tatoV BinAnx parxtiSAThxyataneV yathA |\\
kiMvA\s BinenxVti meV bUrxhi parxjocnxVpaniSadaM suPxTamf \hfill || 18 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I parxjencxyu A vAkikxge BinenxYsideye ? heVge parxtiSAThx, AyatanagaLu barxhamxkikxMta beVreyAgiveyo ? hAge athavA aBinanxvAgiveye ? idanunx nanage parxjocnxVpaniSatatxnunx sapxSaTxvAgi heVLu.
\end{artha}

\vishaya{`vAgeVva' itAyxdi vAkayxda athaR}

\begin{shl}
savxyameVva tu vAkapxrXjAcnx barxhamxNoV na tu BidayxteV |\\
kutaH parxjAcnxtavxsaMsididhxvARca iteyxVtaducayxteV \hfill || 19 || 
\end{shl}

\begin{artha}
vAkukx tAneV parxjecnxyeniside, barxhamxniMda beVpaRTiTxlalx, Adare vAkikxge parxjAcnxsavxrUpavu heVge sididhxsuvudeMbudanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`vAgevxY samArxTf'... eMbudara vAyxKAyxna ---}

\begin{shl}
yata EvamatoV vAcaM paraM barxhemxVti cinatxyeVtf |\\
virAknagxqqhiVtiratarx sAyxtAsxdhArakaraNagarxhAtf \hfill || 20 || 
\end{shl}

\begin{shl}
tathA deVvatayA sUtarxM niyanAtx\s pi viyadigxrA |\\
kAraNAdayxKilaM vishavxM deVvatAvadhi BaNayxteV \hfill || 21 || 
\end{shl}

\begin{shl}
yatoV vAgAduyxpAsatxyXtarx tasAmxtasxvaRM vivakiSxtamf|\\
EnaM BUtAni savARNiVtuyxpAsanaPalABidhA \hfill || 22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda vAkikxge I riVti veYshiSaTxyXviruvudo adariMda vAkakxnunx parabarxhamxveMta ciMtisabeVku, ililx sAdhAraNavAda iMdirxyavanunx tegedukoMDiruvudariMda virATf puruSananenx garxhisabeVku. hAgeye deVvateyeMbudariMda sUtArxtamxnanunx AkAshaveMba mAtiniMda niyAmaka (aMtayARmiyanunx) garxhisabeVku, kAraNa modalAda samasatx jagatutx deVvatApayaRMtaraviruvudu ililx heVLalapxTiTxde, yAvudariMda vAkukx modalAdavugaLa upAsaneyu aBiperxVtavAgiruvudo adariMda elalxvU vivakiSxtavAgide `EvaMBUtAnisavARNi' eMbudu upAsaneya Palavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvoV BUtevxVti deVvAnihx parxdhAnaPalakiVtaRnamf |\\
vidAvxnayx EvamituyxkAtxyX sAdhayxsAdhanasaMgatiH \hfill || 23 || 
\end{shl}

\begin{artha}
deVvaneV Agi punaH deVvatA savxrUpavanunx hoMduvaneMdu heVLidudx muKayxvAda Pala kiVtaRne. `ya EvaM vidAvxnf' eMba mAtiniMda sAdhayx sAdhanagala saMbaMdhavu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvoV BUtevxVti jiVvanasxnABxvanoVpacayAnanxraH |\\
veYlakaSxNayxmupAsitxVnAM BaNayxteV barxhamxboVdhataH \hfill || 24 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{barxhamxjAcnxnakekx aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu ilalxdidadxrU adara PalamukitxyeMbudu laBisuvudu, upAsanegaLige mAtarx padeV padeV aBAyxsa AvaqtitxyeMbudu beVku. padeV padeV deVvatAnusaMdhAnavu beVku idanenx BAvaneyeMbudu, idara vaqdidhxyiMda AyAyA deVvatA guNavuLaLxvanu tAneV eMdu parxtayxkASxnuBavavAguvudu, idu badukiruvAgaleV Aguvudu idanunx `sadA tadABxvaBAvitaH' eMba giVtAvacanadalilx tiLiside.}deVvoV BUtAvx eMdu manuSayxnu badukiruvAgale BAvaneya Adhikayxdimda deVvateya sAkASxtAkxravanunx hoMdi maraNAnaMtara AyA deVvateyanunx seVrutAtxne eMdu upAsane barxhamxjAcnxnagaLige BeVdavanunx heVLide. barxhamxjAcnxnadalilx jAcnxnavuMTAguva pUvaRdalUlx avanu barxhamxveV AgirutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
tatheYva vacasoVkitxH sAyxdedxVvoV BUtevxVti saMBavAtf |\\
parxtivAkayxM bahUkitxshacx SaNANxmeVkatavxsidadhxyeV \hfill || 25 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye  `deVvoVBUtAvx eMba vacanadiMda deVvatA savxrUpa' lABaveMba Palavanunx heVLidudx saMBavisuvudariMda yukatxveV Agide. Aru payARyagaLalUlx parxtivAkayxdalUlx (deVvAnapeyxVti) eMdu heVLida bahuvacanavu\footnote{parxtiyoMdu payARyadalUlx `deVvAnf apeyxVti' eMbudAgi bahuvacanavide, idu heVge ? saMgata ? aginx modalAdavugaLalilx oMdoMdU upAsayxvAgi kANuvudaSeTx. eMdu parxshenx huTiTxdare adakekx utatxravAgi `parxti vAkayxM bahUkitxshacx eMdu vAtiRka baMdide. savaRtarx bahuvacanavu upAsanegaLu oMdeV eMdu tiLisalu parxyukatxvAgide, hAgilalxdidadxre upAsanABeVdavidadxre `deVva mapeyxVti' eMdu heVLabeVkAgididxtu, oMdoMdu upAsanegU oMdoMdu deVvatA savxrUpa lABavAguvudilalx, adariMda oMdu payARyadalilx heVLida upAsaneyu beVre payARyadalilx heVLida upAsanegiMta beVreyAgilalxveMdu tiLiyuvudu.} (Aru payARyagaLalUlx heVLida upAsanegaLu) oMdeV eMbudanunx tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{deVvatoVpAsanegU barxhamxjAcnxnakUkx iruva vayxtAyxsa.}

\begin{shl}
pArxgapi barxhamxvijAcnxnAdabxrXhemxYvABUdayxthA tathA |\\
deVvoVpAsanataH pUvaRM nABUdedxVva upAsakaH \hfill || 26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnakUkx modale barxhamxveV AgidadxneMbudu heVgo hAge deVvatA upAsanege modalu upAsakanu deVvanAgiruvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{PaladalUlx iruva vayxtAyxsa ---}

\begin{shl}
BAvanoVpacayAdedxVvoV BUtAvx vidAvxniheYva tu |\\
deVvAnapeyxVti soV\s gAnxyXdiVcnashxriVratAyxgataH paramf \hfill || 27 || 
\end{shl}

\begin{artha}
BAvaneya vaqdidhxyiMda upAsakanu ililxye deVvanAgidudx anaMtara (deVvatAsavxrUpavanunx) aginx modalAda deVvatA savxrUpavanunx shariVra tAyxga mADida meVlU paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdAyxtamxkaM kAyaRM sAdhayxM savaRsayx kamaRNaH |\\
upAsanaM ca kameYRva yukatxmukatxmidaM tataH \hfill || 28 || 
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx, Apitx, vishavxti, saMsakxqqtigaLu kamaRdiMda sAdhayxvAdavugaLu. upAsaneyU mAnasakamaRveV AdadxriMda deVvatAsavxrUpavanunx paDeyutAtxne eMdu heVLidudx sariyAgeV ide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamx vA idamiteyxVvaM tathA barxhemxYva saninxti |\\
pArxgapi barxhamxvijAcnxnAtisxdadhxM tAdAtamxyXmucayxteV \hfill || 29 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA idamagarx asiVtf' eMdU hAgU `barxhemxYvasanf barxhAmxseyxVti' eMdu barxhamxjAcnxnakUkx modaleV idadx tAdAtamxyXvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`hasatxyXrXSaBamf' itAyxdi vacana vAyxKAyxna ---}

\begin{shl}
hasatxyXrXSaBamiti coVkAtxyX BaNayxteV gurudakiSxNA |\\
sa ca tAM nAgarxhiVdadxtAtxM pitA ma iti heVtugiVH \hfill || 30 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`hasatxyXrXSaBamf' eMba vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx heVLide. avanu A gurudakiSxNeyanunx koTaTxdadxnunx sivxVkarisalilalx. EkeMdare \footnote{shiSayxnananx kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dakiSxNeyanunx sivxVkarisabAradeMdu taMdegU nanagU adeV aBipARxyavide, niVnu paravasutxvanunx inUnx tiLidilalxvAdadxriMda IgalU kaqtAthaRnAgilalx, adariMda nininxMda nAnu dakiSxNeyanunx sivxVkAra mADuvudu taravalalxveMbudu muniya aBipArxyavu.}`pitA meV' eMbudu heVtuvAkayxvu (nananx taMdeyu `shiSayxnanunx upadeVshadiMda kaqtAthaRnanAnxgi mADade avaniMda dhanavanunx sivxVkarisabAradeMdu heVLiruvanu)
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
nanavxnushiSaTx EvAyaM pUvoVRketxYranushAsaneYH |\\
pitaqvarxtoVparoVdhoV\s tarx nAtaH kashacxna vidayxteV \hfill || 31 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida anushAsanagaLiMda I shiSayxnu upadeVshisalapxTiTxruvanaSeTx. adariMda rAjanitatx goVdhanavanunx sivxVkarisuvudariMda pitaqvAkayx paripAlaneyalilx tapipxdaMtAgalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s tamxvidAyxtireVkeVNa pituvaRsatxvXnatxreV yataH |\\
asamApetxVH pumathaRsayx mataM nAsAyxnushAsanamf \hfill || 32 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavanunx biTuTx inAnxvudU puruSAthaRvAguvudilalx, adu ninage dorakilalxvAdadxriMda I taMdeya anushAsanavu saMmatavAgilalx (pUNaRvAgilalx).
\end{artha}

\vishaya{pitaqvina anushAsanavu yAva taraheyiruvudu ?}

\begin{shl}
yasimxcnAjxcnXteV\s KilaM jAcnxtaM kaqtamApatxM ca kAmitamf|\\
titayxkiSxtaM ca saMtayxkatxM pitusatxdanushAsanamf \hfill || 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu tiLidare elalxvU tiLidaMte Aguvudo matutx mADalapxTaTxMte Aguvado iSaTxnelalx laBisidaMteyU biDabeVkAdadedxlalx biTaTxMteyU Aguvudo, ade taMdeya anushAsanavu.
\end{artha}

\vishaya{idu pitaqvina anushAsana mAtarxvalalx nananx anushAsanavU ahudeMdu heVLuvaru ---}

\begin{shl}
yatoV vasatxvXnatxraM nAnayxdAtamxnoV vidayxteV paramf |\\
samayxkatxjAjxcnXnameVvAtasatxdanayxtarx maqSA matiH \hfill || 34 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx biTuTx matotxMdu vasutx beVreyAdadudx ilalxvAdadadxriMdale tatavxjAcnxnavoMde sherxVSaThx matutx samiVciVnavAdadudx (yathAthaRvAdadudx) beVre viSayadalilx baruva jAcnxnavu mithey. (keVvala Barxme).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavanunx biTuTx itara upAsane kamaRgaLu Eke ? utathxvAgive ?}

\begin{shl}
AtamxjAcnxnoVdayAyeYva yAjacnxvalokxyXV\s payxtoV\s vadatf |\\
upAsanAnayxsheVSANi tathA kamARNayxsheVSataH \hfill || 35 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavu huTuTxvudakAkxgiye yAjacnxvalakxyXru samasatx upAsanegaLanunx samasatxkamaRgaLanunx upadeVshisiruvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{jitAvx, udaMka, bakuR, gadaRBiVvipiVta, satayxkAma, shAkalayx - eMba AcAyaRru Aru janaru yAjacnxvalakxyXrige oMdoMdu upAsanABAgavanunx upadeVshisidadxreMdu I bArxhamxNadalilx gotAtxgide. adariMda I bArxhamxNakekx I hesaru.}hiVge baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna BASayxvAtiRkadalilx nAlakxne adhAyxyada SaDAcAyaR bArxhamxNavu mugidide.
\end{artha}
	
\begin{shl}
janakoV ha veYdeVhaH kUcARdupAvasapaRnunxvAca namasetxV\s sutx yAjacnxvalAkxyXnu mA shAdhiVti sa hoVvAca yathA veY samArxNamxhAnatxmadhAvxnameVSayxnarxthaM vA nAvaM vA samAdadiVteYvameVveYtABirupaniSadiBxH samAhitAtAmxseyxVvaM vaqnAdxraka ADhayxH sananxdhiVtaveVda ukotxVpaniSatakx itoV vimucayxmAnaH kavx gamiSayxsiVti nAhaM tadaBxgavanevxVda yatarx gamiSAyxmiVtayxtha veY teV\s haM tadavxkASxyXmi yatarx gamiSayxsiVti barxviVtu BagavAniti || 1 ||
\end{shl}	
	
\section*{bArxhamxNa 2 : kUcaR bArxhamxNa}

\begin{shl}
anushiSAyxpi sa naqpaM yadA neYcaCxdadhxnaM naqpAtf |\\
ananushiSaTxheVtUkAtxyX matiV rAjacnxsatxdA\s Bavatf \hfill || 1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A muniyu rAjanige upadeVsha mADidadxrU rAjaniMda dhanavanunx yAvAga apeVkiSxsalilalxvo, adakekx tatovxVpadeVsha mADilalxveMba heVtuvacanadiMda rAjanige budidhxyu AvAga uMTAyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
yathoVkAtx nAnushiSiTxshecxVtikxVdaqkatxdanushAsanamf |\\
saMBAvitAnushiSaTxyXthaRM taM rAjoVpasasAda ha \hfill || 2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLidudx tatovxVpadeVshavalalxdidadxre avana upadeVshavAvadu ? eMtahadu ? eMdu yoVgayxvAda upadeVsha lABakAkxgi A muniya samiVpakekx rAjanu baMdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
upAsanAnAM saveVRSAmeYkAtamxyXjAcnxnaniSaThxtA |\\
barxhamxvidAyxdhikAratAvxditeyxVtadadhunoVtayxteV \hfill || 3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upAsanegaLigU EkAtamx savxrUpa jAcnxnadalilx parisamApitxyiruvudu. barxhamxvideyxya parxkaraNadalilxruvudariMda hiVge heVLalAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
kUcARdutAthxya vidhinA taM rAjoVpasasAda ha |\\
BagavananxnushAdhiVti yatheVhABimataM tava \hfill || 4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
janara rAjanu AsanadiMda keLagiLidu vidhivatAtxgi yAjacnxvalakxyXra baLige baMdanu matutx Bagavanf tamage iSaTxvAdadadxnunx nanage upadeVshisi eMdu keVLidanu |
\end{artha}

\vishaya{yathA veY itAyxdi daqSATxMta vivaraNe.}

\begin{shl}
yathA jigamiSuH pAnothxV rathaMM vA nAvameVva vA |\\
AdadiVtA\s \s pitxsidadhxyXthaRM ganatxvayxsayx tatheYva ca \hfill || 5 || 
\end{shl}

\begin{shl}
yathoVkotxVpaniSadiBxsatxvXM saMsakxqqtAtAmx\s si BAvitaH|\\
EvaM vaqnAdxrakaH pUjayx ADhoyxV mAnuSavitatxvAnf \hfill || 6 || 
\end{shl}

\begin{shl}
tatheYvAdhiVtaveVdashacx yukatxH sAdhanasaMpadA |\\
gatisAdhanavatAtxvXcacx ganatxvayxmanumiVyateV \hfill || 7 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge deVshAMtara hoVguva hAdihoVkanu rathavanonxV haDaganonx tAnu paDeyabeVkAda parxdeVshavanunx paDeyalu sivxVkarisuvano, hAgeye eleY rAjane ? hiMde heVLida upaniSatotx(upAsane)gaLiMda saMsAkxravanunx hoMdida citatxvuLaLxvanAgi niVnu (samAdhAna citatxvuLaLxvanAgididx (deVvanAgi) pUjayxvAgi (aishavxyaRvaMtanAgi) mAnuSavitatxvuLaLxvanAgi hAgU veVdAdhayxyana mADidavanAgi sAdhana saMpatitxniMda kUDidavanAgiyU ididxVye, gamanasAdhanavuLaLxvanAdadadxriMda gaMtavayx parxdeVshavideyeMbudu UhisalapxDuvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdivayxvaceCxVdAnumxcayxmAna upAsaneYH |\\
AviricnAcxditoV BUpa yAsayxsi kevxVti BaNayxtAmf \hfill || 8 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtamx muMtAda alapxsAthxnadiMda parxjApati barxhamxpayaRMtara upAsanegaLiMda biDisalapxTaTxvanAgi eleY rAjane elilxge hoVgutitxyeMdu heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
paparxcaCx yAjacnxvalokxyXV\s ta itasatxvXM ka gamiSayxsi|\\
savaRseyxYvA\s \s tamxBUtatAvxdagxnatxvayxM na sa pashayxti \hfill || 9 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu yAjacnxvalakxyXru keVLidaru `ililxMda niVnu elilxge hoVguve ? elalxvU AtamxsavxrUpavAgiruvudariMda Atanu hoVguva sathxlavanenx kANuvudilalxvaSeTx. eMdu.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{shl}
nanUkotxVpaniSadiBxhiR ganatxvayxM pArxkapxrXboVdhitamf |\\
deVvoV BUtevxVti vacasA tatakxsAmxdiha paqcaCxyateV \hfill || 10 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsanegaLiMda hoVguva sathxLa modaleV tiLisalapxTiTxdeyaSeTx ? elilx ? eMdare. `deVvoVBUtAvxdeVvAnapeyxVti' eMba vacanadiMda tiLiside, adariMda ililx yAva kAraNadiMda parxshinxsuvudu ?.
\end{artha}

\vishaya{`nAnu idanunx tiLidilalx' eMdu rAjanu tiLididadxrU heVge ? heVLidudx ? eMdare ---}

\begin{shl}
nAhaM veVdeVti ca naqpoV jAnananxpayxbarxviVtakxthamf |\\
neYSa doVSoV yatoV\s pArxkiSxVdAyxjacnxvalokxyXV narAdhipamf \hfill || 11 || 
\end{shl}

\begin{shl}
pUvaRBUmeVmuRcayxmAna utatxrAM kAM gamiSayxsi |\\
deVvatoVpAsanAdeyxVtajAjxcnXnoVtapxtetxyXY vivakiSxtamf \hfill || 12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavalalx, yAvudariMda yAjacnxvalakxyXre rAjananunx kuritu hiMdina BUmiyanunx biTuTx muMdina BUmiyanunx yAvadanunx hoVgi seVruve ? eMdu parxshinxsiruvaru, adariMda deVvatoVpAsane modalAdavu keVvala jAcnxnada utapxtitxgAgiye bayasalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
upAsanAni savARNi paravidAyxdhikArataH |\\
karxmamukitxPalAniVti kavx gamiSayxsigiVrataH \hfill || 13 || 
\end{shl}

\begin{artha}
elalx upAsanegaLU paravidAyx parxkaraNadalilx heVLidadxriMda (karxmamukitxyeV PalavAgi uLaLxvugaLeMdu) `kavxgamiSayxsi ?' eMba parxshenx huTiTxkoMDitu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara mata}

\begin{shl}
rAjacnxsutx tadavijAcnxnAnAnxhaM veVdeVti yujayxteV |\\
aneyxV gativivakASxthaRM muneVH parxshanxM parxcakaSxteV \hfill || 14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanige adu tiLiyade idadxdadxriMda (barxhamxsavxrUpa lABa PalavideyeMbudu tiLiyade idadxdadxriMda) `nAhaM veVda' eMbudu yukatxvAgide. kelavaru (BataqR parxpaMcaru) muniya parxshenxyu gatiyanunx heVLuva tAtapxyaRvuLaLxdedxMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya AkeSxVpa}

\begin{shl}
sAkASxdabxrXhamxvidapeyxVSa nA\s \s tAmxpwtx gativinanxqqpaH |\\
paramAtemxYva ganatxvayxH paramAtamxvidA nanu|\\
atha kaH saMshayoV yeVna sa teVneYvaM niyujayxteV \hfill || 15 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf parabarxhamxvanunx tiLidavanAdarU rAjanu Atamxnanunx hoMdalu gatiyanunx (mAgaRvanunx) tiLidiralilalx, kAraNaveVneMdare paramAtamxnanunx tiLidavanu paramAtamxnanenx hoVgi seVruvanaSeTx. hiVgiruvAga saMshayaveVnu ? A muniyu A rAjananunx I riVti parxshinxsiruvanaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{avaru heVLida parihAra}

\begin{shl}
gatinaR viditA tasayx tAM sa tasemxY vivakaSxti |\\
EvamathaRmupoVdAdhxtameVvaM sa kaqtavAnumxniH \hfill || 16 || 
\end{shl}

\begin{artha}
janakanige barxhamxpArxpitx mAgaRvu tiLidiralilalx. muniyu janakanige adanUnx heVLalu bayasidanu. adakAkxgi I upoVdAGxtavanunx mADidanu eMdu kelavaru heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtw yadayxpi neYtasAyxM shUrxyateV gaticoVdanA |\\
tathA\s pi gatireVveVyamutatxratarx suPxTaM hi tatf \hfill || 17 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi I shurxtiyalilx mAgaRparxshenxyu sapxSaTxvAgi kANuvudilalx. AdarU keVLidudx mAgaRveV. idu muMde sapxSaTxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
gativijAcnxnaveYkalAyxtapxramAtamxvidapayxsw |\\
na jAneV kavx gamiSAyxmi kathaM veVtayxbarxviVnanxqqpaH \hfill || 18 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I rAjanu paramAtamxnanunx tiLidavanAdarU gativijAcnxnavu ilalxdadxriMda elilxge hoVguvenu heVge hoVguveneMbudanunx nAnu tiLidilalxveMdu heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{parapakaSx KaMDane}

\begin{shl}
iti vAyxcakaSxteV keVcinadxrXnathxmeVtaM mahAdhiyaH |\\
shurxtayxkaSxrAnusAreVNa nAyamathoVR\s tarx laBayxteV \hfill || 19 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru mahAbudidhxvaMtaru I garxMthavanunx vAyxKAyxnisuvaru. Adare shurxtiya akaSxrAnusAravAgi I athaRvu ililx doreyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxvitetxvXV tu rAjocnxV\s sayx mitiM noVpalaBAmaheV |\\
garxnethxV nAnanatxreV yasAmxdAtamxjAcnxnaM samiVritamf \hfill || 20 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I rAjanige barxhamxjAcnxnavididxdedxV Adare mAgaRvanunx nAvu kANuvudilalx, garxMthadiMda muMde AtamxjAcnxnavu heVLalapxTiTxruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
gatayxthoVR nApi ca parxshanxH kavx gamiSayxsilakaSxNaH |\\
ganatxvayxM paqcaCxyXteV yasAmxnanx pipaqciCxSitA gatiH \hfill || 21 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`elilxge hoVguve ?' eMba parxshenxyu gatiyanunx kuritu keVLidadxlalx. EkeMdare ililx gatiya udedxVshavanunx kuritu keVLalAgide. mAgaRvanunx keVLuva udedxVsha mADiyU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{gati parxshenxyu ililx saMgatavU alalx --- EkeMdare ---}

\begin{shl}
yatAsxkASxdituyxpakarxmayx ya AtemxVtuyxpasaMhaqteVH |\\
tadanayxsayx tadAtamxtAvxdabxrXhamxNi sAyxtakxthaM gatiH \hfill || 22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`yatf sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx' eMdu upakarxmisi `ya AtAmx' eMdu upasaMharisiruvudariMdalU adakekx beVreyAgiruvudu A barxhamxsavxrUpaveV AgiruvudariMdalU barxhamxviSayadalilx mAgaRveMbudu heVge ? hoMduvudu ?
\end{artha}

\begin{shl}
gatiganatxvayxganAtxrXdeVroVtaporxVtAtamxvatamxRnA |\\
barxhAmxtamxni samApatxtAvxdagxtiH kA paramAtamxni \hfill || 23 || 
\end{shl}

\begin{artha}
gati, gaMtavayx, ganatxY (mAgaR hoVguva sathxLa, hoVguvava) eMbudeV modalAdavu OtaporxVta rUpavAda mAgaRdalilx barxhamxsavxrUpadalelx mugidiruvudariMda paramAtamxnalilx mAgaR yAvadu tAne ide ?.
\end{artha}

\vishaya{`yadidaMsavaRmapusx' eMbuvalilx heVLida savaRsamApitxyanunx jAcnxpisutAtxre ---}

\begin{shl}
abedxVshA paqthiviV kaqtAsxnX teVjoVdeVshaM tathA jalamf |\\
vAyudeVshaM tathA teVjoV viyadedxVshoV\s niloV\s KilaH \hfill || 24 || 
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyelalxvU niVrina sathxLadalilxruvudu, niVru teVjasisxna parxdeVshadalilxruvudu. teVjasesxlalx vAyuvina parxdeVshadalilxruvudu, vAyuvelalx AkAshaparxdeVshadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxthaRdeVshaH parAthoVR\s thaRH savxpanxdashaRnavadayxtaH |\\
AtamxmAterxYkayAthAtAmxyXnanx mukwtx sAyxdagxtisatxtaH \hfill || 25 || 
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxjAcnxnavAguvaMte bAhayxvasutxvelalxvU savxtaMtarxnAda paramAtamxna sathxLadalelx kalipxtavAgide, adaralilx AtamxnobabxneV nijavAgiruvudariMda mukitxyalilx mAgaRveMbudu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxYva sananxvAponxVti barxhomxVti vacanaM suPxTamf |\\
ganatxqqganatxvayxyoVBeVRdeV virudheyxVta na saMshayaH \hfill || 26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxveV Agidudx barxhamxvanunx hoMduvaneMdu heVLuva vacanavu sapxSaTxvAgide. adariMda ganatxqq, ganatxvayxgaLige BeVdavideyeMbudakekx virudadhxvAguvadu, idaralilx saMshayavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakaBeVdeV hi gatiH savaRtarx daqshayxteV |\\
ganatxvayx Atamxni kutaH kirxyAkArakasaMBavaH \hfill || 27 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyAkArakagala BeVdavidadxre elalxDeyU mAgaRvu kANuvudu, paDeyuva Atamxnalilx kirxyAkArakagaLige saMBavavelilxMda ?.
\end{artha}

\begin{shl}
neYvAtarx gatirasitxVti sapxSaTxmAgamashAsanamf |\\
savaRmAtemxYva barxhemxYva tathAca shurxtishAsanamf \hfill || 28 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`idaralilx gatiyilalxveMbudAgi' sapxSaTxvAgiyU Agamada shAsanavide, hAgU elalxvU AtamxveV, hAgU barxhamxve eMbudAgi shurxtiya shAsanaviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tamoVmAtArxtireVkeVNa vayxvadhAnAnatxraM na ca |\\
yasAmxdasitx tatoV mukwtx nA\s \s tamxnoV gatiriSayxteV \hfill || 29 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx ajAcnxnavoMdeV barxhamxpArxpitxge aDiDxyAgide. ajAcnxnavanunx biTuTx beVre aDiDx ilalx. AdadxriMda mukitxyanunx paDeyuvalilx Atamxnige gatiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMta pakaSxda nirUpaNe}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdipariceCxVdAdayxthoVkotxVpAsanAsharxyAtf |\\
vimucyxmAnaH keVtasatxvXM gamiSayxsi vadA\s \s shu meV \hfill || 30 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida upAsaneya beMbaladiMda adhAyxtamx modalAda alapxsAthxnadiMda biDugaDe hoMdutAtx niVnu ililx nanage shiVGarxvAgi heVLu.
\end{artha}

\vishaya{parxti vacanavanunx sivxVkarisivaru}

\begin{shl}
nAhaM tadaBxgavanevxVda yatarx yAsAyxmayxtaH paramf |\\
deVvatAvatamxRnA nAhaM ganatxvayxM veVdimx kiMcana \hfill || 31 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pUjayxreV nAnu adanunx tiLidilalx, ililxMda elilxge muMdakekx hoVguveno, deVvatAmAgaRdiMda (upAsaneya mAgaRdiMda) paDeyuva sAthxnavoMdanUnx tiLidilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvatAvApitxmAtarxM hi tavxtatxH pArxkushxrXtavAnahamf |\\
ukotxVpAsAPalaM nAtoV ganatxvayxM veVdimx kiMcana \hfill || 32 || 
\end{shl}

\begin{artha}
deVvateyanunx paDeyuvudanunx mAtarx nininxMda nAnu muMce keVLiruvenu, Adare heVLida upAsaneya Palavidu, idanunx biTuTx hoVguva sAthxnavoMdanunx nAnu tiLidilalx.
\end{artha}

\vishaya{`athaveYteV\char'263haM' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu ---}

\begin{shl}
ituyxkatxvanatxM parxtAyxha tadavxkASxyXmi tavAdhunA |\\
mucayxmAnoV\s tha yatarx tavxM gamiSayxsi narAdhipa \hfill || 33 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLidaMtha rAjananunx kuritu yAjacnxvalakxyXru utatxravanunx heVLutAtxre. eleY rAnae ? ililxMda biDisikoMDu niVnu elilxge hoVguveyeMbudanunx heVLutetxVne keVLu.
\end{artha}

\vishaya{gatiyeV ilalxdidadx meVle barxhamxvanunx heVge hoMduvudu ? eMdare}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvidhavxswtx yatoV\s nApatxvadApayxteV |\\
gamiSayxsiVtayxtoV vakitx sAvxsathxyXM yAtoV yathA tathA \hfill || 34 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdu hoVdare paDeyadaMtiruva vasutx paDeyuvudu. adariMda `gamiSayxsi' eMdu heVLutatxde, yAvudariMda savxsathxteyanunx hoMdadavano hAgeye.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s vagatireVvAtarx gatitevxVna vivakaSxyXteV |\\
pArxpotxV\s siVti yatoV jAcnxnajanamxmAtarxM parxvakaSxyXti \hfill || 35 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ililx gatiyeMdu jAcnxnaveV heVLalapxTiTxde `pArxpotxVsi' eMbudAgi jAcnxnavu huTiTxdadxnunx mAtarx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakekx upayukatxvAda jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLuvaru ---}

\section*{baq. 4, bArx. 2, kaM. 2}

\begin{shl}
inodhxV ha veY nAmeYSa yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnupxruSasatxM vA EtaminadhxM sanatxminadxrX itAyxcakaSxteV paroVkeSxVNeYva paroVkaSxpirxyA iva hi deVvAH parxtayxkaSxdivxSaH || 2 ||
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
inodhxV nAmeYSa puruSoV dakiSxNeV\s kaSxNi yaH sithxtaH |\\
AditAyxnatxgaRtoV deVvoV vAyxKAyxtAyatanAdikaH \hfill || 36 || 
\end{shl}

\begin{artha}
iMdha eMdu parxsidadhxnAda puruSanu balagaNiNxnalilx yAvanu iruvano, avanu Aditayx maMDaladalilxruva deVvaneV. Itanu hiMde vAyxKAyxnisalapxTaTx AyatanAdigaLuLaLxvanu. (ivana Ayatana, parxtiSAThx, upaniSatutxgaLanunx heVLalAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
idhayxteV\s haniRshaM yasAmxdinadhxnAmA tataH pumAnf |\\
shurxteyxVha daqSoTxV\s tishayaH kashicxtAsxyXdadxkiSxNoV\s kaSxNi \hfill || 37 || 
\end{shl}

\begin{shl}
aknagxM vA viVyaRvadaqSaTxM puMsAM pArxyeVNa dakiSxNamf |\\
dakiSxNAkiSxgarxhasatxsAmxdoBxVkatxqqtavxparxtipatatxyeV \hfill || 38 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hagalU iraLu yAva kAraNadiMda (uriyu) parxkAshisutitxruvano, adariMda puruSanu inadhx eMba hesaruLaLxvanAdanu. balagaNiNxnalilx iruvuneMbudoMdu atishayavu shurxtiyiMda parxtayxkaSxvAgi heVLiruvudu. athavA puruSarige balabAgada avayavavu pArxyikavAgi viVyaRvatAtxriguvudu loVkadalilx kaMDide, adariMda balagaNaNxnunx ililx tegedukoMDide. EtakAkxgi ? eMdare - Atamxnu BoVkatxyX anuBava mADikoLuLxvaneMdu tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
dakiSxNeV\s kiSxNXVnadhxnAmA\s yaMM pumAnoBxVketxVti yaM viduH |\\
inadhxM sanatxM tamAtAmxnaminadxrXnAmAnx parxcakaSxteV \hfill || 39 || 
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxkaSxnAmagarxhaNaM parihaqtayx paroVkaSxtaH |\\
paroVkaSxnAmagarxhaNapirxyA deVvA ytasatxtaH \hfill || 40 || 
\end{shl}

\begin{artha}
balagaNiNxnalilx inadhx eMba hesaruLaLx puruSanu BoVkatxneMdu yAva Atamxnanunx tilidiruvaro A Atamxnu inadhx eMdu AgidadxrU iMdarx eMba hesariniMda kareyuvaru. parxtayxkaSxvAda hesaranunx hiDiyuvudanunx biTuTx paroVkaSxvAgi heVLuvaru, EkeMdare deVvategaLige paroVkaSxvAda hesareV pirxyavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
paroVkaSxnAmagarxhaNeV pirxVyanetxV deVvatA yataH |\\
tasAmxdAcakaSxteV nAma pAroVkeSxyXVNeYva mAnavAH \hfill || 41 || 
\end{shl}

\begin{artha}
paroVkaSxvAda hesaranunx hiDidare deVvategaLu saMtoVSa paDutAtxre. adariMdalU manuSayxru paroVkaSxvAgiye hesaranunx heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{yAva aBipArxyadiMda deVvategaLu paroVkaSxvAda nAmagarxhaNavanunx bayasuvaru ?}

\begin{shl}
mA jAcnxsiSaTx kathaM nAma nAmatatatxvXM bahijaRnaH |\\
paroVkaSxnAmagarxhaNaM teVna deVvasayx roVcateV \hfill || 42 || 
\end{shl}

\begin{artha}
horagina janaru nAmadatatavxvanunx heVge tAneV tiLiyadeV idAdxru ? eMdu aBipArxyaviruvudariMda deVvarige paroVkaSxvAgi nAmavanunx hiDidukareyuvude rucisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`parxtayxkaSxdivxSaH' eMbudara athaR.}

\begin{shl}
parxtayxkaSxnAmagarxhaNaM parxdivxSanitx jagatayxpi |\\
sherxVyAMsoV\s mukamishArxsatx ituyxkitxM kAmayanitx ca \hfill || 43 || 
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalUlx parxtayxkaSxvAgi (neVrA) hesaru hiDiyuvudanunx doDaDxvaru niMdisuvaru, adakAkxgi `sherxVSaThxru' iMtaha misharxru eMba mAtanenx bayasuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
atheYtadAvxmeV\s kaSxNi puruSarUpameVSAsayx patinxV virATatxyoVreVSa saMsAtxvoV ya ESoV\s natxhaqRdaya AkAshoV\s theYnayoVreVtadananxM ya ESoV\s natxhaqRdaya loVhitapiNoDxV\s theYnayoVreVtatApxrXvaraNaM yadeVtadanatxhaqRdayeV jAlakamivAtheYnayoVreVSA saqtiH sacnacxraNiV yeYSA haqdayAdUdhAvxR nADuyxcacxrati yathA keVshaH sahasarxdhA Binanx EvamaseyxYtA hitA nAma nADoyxV\s natxhaqRdayeV parxtiSiThxtA BavanetxyXVtABivAR EtadAsarxvadAsarxvati tasAmxdeVSa parxvivikAtxhAratara iveYva BavatayxsAmxcACxriVrAdAtamxnaH || 3 ||
\end{shl}

\vishaya{`atheYtadAvxmeV\s kiSxNi' eMbudara athaR}

\begin{shl}
taseyxYvAnanxpateVjARyA yeVyaM saveyxV\s kiSxNX saMsithxtA |\\
BoVgayxtAvxtAsx virADukAtx tadoBxVkAtx dakiSxNAkiSxgaH \hfill || 44 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(iMdArxNi) eDagaNiNxnalilx A ananxpatiya heMDatiyu nelasiruvaLu, Akeyu BoVgayxLAdadadxriMda virATf eMdu heVLalapxTiTxruvaLu. avaLanunx BoVgisuvavanu (iMdarxnu) balagaNiNxnalilxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{iMdarx - iMdArxNiyeMbuva BoVkatxqqBoVgayxralilx BeVdavideye ? eMdare}

\begin{shl}
EkaseyxYva hi deVvasayx viBAgaH sAthxnadeVvataH |\\
aginxVSoVmAtamxnA shurxtAyx dhAyxnAthaRmiha BaNayxteV \hfill || 45 || 
\end{shl}

\begin{artha}
obabx deVvanige sAthxnaBeVdadiMda BeVdavaSeTx. EtakAkxgi eMdare ? aginx, soVma eMba rUpadalilx (aBoVkatxqq BoVgayxranunx) dhAyxna mADalu shurxtiyu ililx BeVdavanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayoVvayxRtireVkoV\s sitx BoVkatxqqBoVgAyxtamxnoVH kavxcitf |\\
parxdhAnaguNaBAveVna savaRterxYteV vayxvasithxteV \hfill || 46 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I BoVkatx, BoVgayxsavxrUpagaLalilx elilxyU BeVdavu ilalx. Adare muKayx amuKayxveMba BAvadiMda I eraDu elAlx kaDeyalUlx (elAlx avasethxgaLalUlx) vayxvasithxtavAgive.
\end{artha}

\vishaya{`tayoVdeVSa saMsAtxvaH' eMbudara athaR ---}

\begin{shl}
tayoVH samAgamashAcxsimxnahxqqdayxnatxsethxV suSw mithaH |\\
saMsutxtoV\s terxVti saMsAtxvoV haqdAyxkAsha ihoVcayxteV \hfill || 47 || 
\end{shl}

\begin{artha}
anoyxVnayx averaDara meVlanavu I haqdayadoLagina Cidarxdalilx Aguvudu ililxye avugaLa paricayavAguvadariMda haqdayAkAshavu saMsAtxva eMdu ililx heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVtadananxM' eMbudara athaR}

\begin{shl}
UgarxRsoV loVhitasAyxtarx piNoDxV yaH soV\s nanxmeVtayoVH |\\
ananxM dAmeVti yatUpxvaRM vAyxKAyxtaM shishubanadhxnamf \hfill || 48 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I haqdayadalilx ananxda rasave rakatxda piMDavAgi yAvudu iruvadoV I (BoVkatxqqBoVgayxrAda) iMdarx iMdArxNiyarige ananxvu (BoVjayxvAgidudx sithxtige kAraNavAgide) `ananxMdAma' eMdu shishu bArxhamxNadalilx hiMde (shishu baMdhanaveMdu) vAyxKAyxna mADalapxTiTxdidxto, adeV idu.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVtatf pArxvaraNamf' eMbudara athaR ---}

\begin{shl}
mithoV nADiVshatAnadadhxM tayoVH pArxvaraNaM tathA |\\
tajAjxlakamivA\s \s BAti bahuciCxdarxtavxsAmayxtaH \hfill || 49 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye avaribabxrige nUrAru nADigaLiMda kUDida adeV ananxvu hodikeyAgide. aneVka CidarxgaLu iruva hoVlikeyiMda adu jAladaMte (baleyaMte) kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`atheYnayoVreVSaH' eMbudara athaR ---}

\begin{shl}
tayoVH saMcaratoVmARgoVR yeYSoVdhAvxR haqdayAdagxtA |\\
jAgarxdedxVshApatxyeV jecnxVyA nADiV savxpAnxKayxBUmitaH \hfill || 50 || 
\end{shl}

\begin{artha}
saMcarisutitxruva A iMdarx iMdArxNiyarige mAgaR yAvudeMdare haqdayakoVshadiMda meVlakekx hoVgiruva nADiyu savxpanxveMba BUmiyiMda jAgarxtitxna deVshavanunx paDeyuvudakAkxgi iruvudeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`yathA' itAyxdi BAgada tAtapxyaR ---}

\begin{shl}
ananxsayx parxviveVkAthaRM BoVkutxH swkASxmXyXthaRmeVva ca |\\
nADiVnAM pariNAhoV\s tha samayxkushxrXteyxVha vaNayxRteV \hfill || 51 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ananxvanunx (vishavxteYjasarige) beVpaRDisuvudakUkx, BoVkatxnu sUkaSxmXnAgiruvudakUkx (idanunx tiLisuvudakUkx) nADigaLa parimANavanunx shurxtiyu idara muMde cenAnxgi heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nADoyxV\s tisUkASxmXH pusoV\s sayx vayxvahAraparxsidadhxyeV |\\
sahasarxBeVdasaMBinanxkeVsheYkAshasamA hitAH \hfill || 52 || 
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana (jAgarxtf savxpanxgaLa) vayxvahAravu sididhxsalu atayxMta sUkaSxmXvAda aMdare oMdu tale kUdalanunx sAvirArAgi biDisidAga adara oMdu eLeyaSuTx sUkaSxmXvAgiruva nADigaLu hitA eMdu heVLalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
noVpameVha yatasAtxsAM swkeSxmXyXV jagati vidayxteV|\\
tasAmxtekxVshaviBAgoV\s yaM nADiVswkASxmXyXthaRmucayxteV \hfill || 53 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A nADigaLige sUkaSxmXteyanunx heVLalu I jagatitxnalilx samAnavAda hoVlikeye ilalx, adarimda nADigaLa sUkaSxmXteyanunx tiLisalu keVshada viBAgavanunx heVLiruvudaSeTx (kalipxsidudx aSeTx).
\end{artha}

\begin{shl}
yathA saMcaraNiV nADiV porxVketxVyaM deVvatAtamxnoVH |\\
deVvatAnAM tathA\s nAyxsAM nADoyxV jecnxVyAH sahasarxshaH \hfill || 54 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge oMdu nADiyu I deVvatAtamxrige saMcarisuva mAgaRveMdu heVLideyo hAgeye beVre deVvategaLigU \footnote{``EkoVnatirxMshalalxkASxNi tathA nava shatAni ca | \\
SaTf paMcAshadivxjAniVyAtf sirA dhamani saMjicnxtAH ||''\\ eMdu ipapxtoMBatutx lakaSx oMBeYnUru aivatAtxreMdu dhamani eMdu kareyuva nADigaLanunx gaNisidAdxre.}sAvirAru nADigaLiveyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{nADigaLige iruva upayoVga karxmaveVneMdare-}

\begin{shl}
shabAdxdayxnanxvahAH sUkASxmXH shorxVtArxdikaraNAsharxyAH |\\
deVvatA deVvatAtAmxnaM tapaRyanitxVdadx tAH sadA \hfill || 55 || 
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxmodalAda AhAravanunx deVvatAshirxkavAda sUkaSxmXnADigaLu shorxVtarxmodalAda iMdirxyagaLa beMbalavuLaLxvugaLAgi oyutAtx deVvatAtamxnanunx (BoVkatxyXvanunx) taqpitxpaDisutAtx idaralilx sadA irutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
atisUkASxmXBireVtABijaRgadhxmananx samAsarxvatf |\\
deVvatA AsarxvateyxVtadAvxyXponxVteyxVtadayxthoVditamf \hfill || 56 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ananxrasadiMda tuMbida elAlx hitA eMbuva nADigaLalilx elAlx adhAyxtamxdeVvategaLU puruSana BoVgakAkxgi saMcarisutatxve.
\end{artha}

\vishaya{niviRkAranAda Atamxnige BoVgaveMdareVnu ?}

\begin{shl}
savxcidABAsasaMvAyxpitxH puMBoVgaH suKaduHKayoVH |\\
soV\s payxsayx deVvatAtanotxrXV deVvatAshAcxnanxsaMsharxyAH \hfill || 58 || 
\end{shl}

\begin{artha}
tananx ceYtanAyxBAsada vAyxpaneye suKaduHKagaLalilx Adare adeV puruSanige BoVgavenunxvudu, A BoVgavU ivanige deVvatAdhiVnavAgiruvudu, deVvategaLU kUDa ananxvanunx avalaMbisive.
\end{artha}

\begin{shl}
ananxM nADAyxsharxyaM sUkaSxmXM tacuCxrXteyxVhoVpavaNayxRteV |\\
EtABiritayxtoV yAvacACxriVrAditi coVdanA \hfill || 59 || 
\end{shl}

\begin{artha}
nADiyanunx Asharxyisi sUkaSxmXvAda ananxvu iruvudeMdu shurxtiyu ililx vAyxKAyxnisuvudu (`tadananxmiha teYjaseV sithxtikaramf') EtABiH --- eMbalilxMda AraMBisi `shAriVrAdAtamxnaH' eMbuva payaRMtaraviruva vAkayxvide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxvivikatxtaroV\s nanxMshasatxpaRyanApxrXNadeVvatAH |\\
pArxponxVti liknagxmAhAraH sa taseyxVtayxBidhiVyateV \hfill || 60 || 
\end{shl}

\begin{artha}
atayxMta sUkaSxmXvAda ananxda aMshavu pArxNadeVvategaLanunx (bahiriMdirxyagaLanunx) taqpitxpaDisutAtx sUkaSxmXvAda liMgaveMba aMtaHkaraNavanunx baMdu seVruvudu, I AhAravu (atayxMta sUkaSxmXvAda I AhAravu yAvudakekx seVruvudo adu liMgAtamxteYjasaveMdu heVLalapxDuvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
ciVyamAnAditoV deVhAdarxsAdayxnenxVna BwtikAtf |\\
parxvivikatxtarAhAroV liknAgxtAmx\s yaM puroVditAtf \hfill || 61 || 
\end{shl}

\begin{artha}
rasa muMtAda ananxdiMda beLeyutitxruva BwtikavAda I shariVrakikxMtalU hiMde heVLidadxkikxMtalU I liMgAtamxnu (sUkaSxmXshariVrABimAni jiVvanu) atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanu.
\end{artha}

\vishaya{ananx heVge ? parxvivikatx (sUkaSxmX) ? eMdare ---}

\begin{shl}
rasAdiH parxvivikatxH sAyxtupxriVSadivayxpeVkaSxyA |\\
rasAdeVrapi sUkoSxmXV\s yamAhAroV liknagxtaqpitxkaqtf \hfill || 62 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ameVdhayx modalAdavugaLigiMtalU rasAdi vasutxgaLu sUkaSxmXvAgiruvudu, A rasAdivasutxvigiMtalU aMgashariVra (aMtaHkaraNa)veMbudakekx taqpitxyanunxMTu mADuva AhAravu sUkaSxmXvAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH pArxha talilxknagxM sUthxladeVhataH |\\
parxvivikatxtarAhAraM shurxtiH sUkASxmXnanxsaMsithxteVH \hfill || 63 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVgideyo, adariMda A liMgavu (aMtaHkaraNavu) sUthxlashariVrakikxMta atayxMtasUkaSxmXvAda AhAravuLaLxdedxMdu shurxtiyu sUkASxmXnanxdiMda badukiruvadariMda heVLutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s tisUkoSxmXV liknAgxtAmx nAtoV\s yaM sUthxladeVhavatf |\\
deVhAdedxVhAnatxraM gacaCxnekxVnacitapxrXtihanayxteV \hfill || 64 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda liMgAtamxvu atayxMta sUkaSxmXvAgiruvudo adariMda sUthxlashariVradaMte idu oMdu shariVravanunx biTuTx matotxMdu shariVrakekx hoVguvAga yAvudariMdalU upapatiyanunx (ETanunx) hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{``parxvivikAtxhAratara iveYva'' eMbalilx iva shabAdxthaR vicAra ---}

\begin{shl}
iveVtayxnathaRkaM keVcideVvAtheVRna viroVdhataH |\\
EvAthaRsoyxVpamAmanayx ivAtheVR cAvadhAraNamf \hfill || 65 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru `iva' eMbudu athaRvilalxdedxMdu EvAthaRdoDane viroVdhaviruvadariMda heVLuvaru. (sidAdhxMtaveVneMdare, beVre BataqRparxpaMcaru \footnote{liMgAtamxnu atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV horatu beVreyAgilalx, I riVtiyAda EvakArAthaRkekx anuguNavAgiye iva eMba upamAvAcakada shabAdxthaRvanunx heVLutAtxreMdathaR. BataqRparxpaMcara vacana --- ``yathA Kalu bAhayxsayx piMDasayx upacayAthaRmAhAraH tathA tasAyxpiVti EtasAmxtf sAmAnAyxtf parxvivikAtxhArataraiveYva''}EvAthaRkekx hoMduvaMte iva shabAdxthaRvanunx heVLuvaru, \footnote{`iveYva Bavati' eMbudakekx sAvxBipArxyaveVneMdare heVge vishavxnu (jAgarABimAni jiVvanu) sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvano, hAgeye I teYjasanu (liMgABimAni puruSanu) keVvala sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvane alalx. matetxVneMdare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte, hAgU kAraNAtamxnu heVge atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneV AgiruvanoV hAge liMgAtamxnalalx, Adare atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvanaMte iruvaneMdu ililx iva-Eva shabadxgaLa athaR. (AnaM-TiVkA)}Eva eMba avadhAraNavu iva eMbudara athaRdalilxde (eMbudu sAvxBipArxya).
\end{artha}

\vishaya{kAraNAtamxnige iruvaMte teYjasanige atayxMta sUkaSxmXvAda AhAravuLaLxvaneMdathaRveVke ilalx ? AhAravuLaLxvanaMteyeMdu Eke ? heVLuvudu ? --- eMdare}

\begin{shl}
liknAgxhArAdapayxNiVyAnayxtaH pArxjAcnxtamxnasatxtaH |\\
upamAthaRmiveVteyxVtatapxdamatarx parxyujayxteV \hfill || 66 || 
\end{shl}

\begin{artha}
pArxjAcnxtamxnige (kAraNAtamxnige) liMgAtamxna AhArakikxMta sUkaSxmXvAgiruva AhAravide. adariMda iva eMba padavu upamAthaRvuLaLxdAdxgi ililx parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara BASayx viBajane ---}

\begin{shl}
kadamabxpuSapxvatesxYSA deVvatA haqdayAsharxyA |\\
bahigaRtAsu nADiVSu viSakAtx haqdayAdadhi \hfill || 67 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I sUkaSxmXvAda deVvateyu haqdayavanunx Asharxyisi Icalu hUvinaMte haqdayadiMda horage sutatxlU horaTiruva nADigaLalilx vAyxpisiruvudu\footnote{``seYSA sUkASxmX deVvatA\s natxhaqRdaye kadaMbagoVlakavanAnxDiVSu samanAtxtf niHsaqtAsu viSaketxVti'' eMbudu BataqRparxpaMcara BASayx.}.
\end{artha}

\footnotetext[2]{`Eva meVkeYkA deVvatA' - BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu heVge haqdayadiMda AraMBisi horage haraDiruva nADigaLalilx sUtAtxramxneMba deVvateyu kuLitiruvudo, hAge elAlx itare deVvategaLU avugaLalilx nelesiruvavu eMdathaR. idakekx ``saveVRSAMkAyaRkAraNasayx sAdhAraNatAvxtf'' embudeV heVtu BASayx.}
\footnotetext[3]{ililx deVvatA eMdare iMdirxyagaLu, karaNa eMdare goVLakAdi sAthxnavu gArxhayxvAgide.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]yatheVyaM \footnotemark[3]deVvatA savARsatxthA\s nAyx api deVvatAH |\\
sAdhAraNatAvxtasxvARsAM kArapayxsayx karaNasayx ca \hfill || 68 || 
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
 I deVvateyu heVgo hAgeye beVre deVvategaLU iruvavu (A nADigaLalilx seVrikoMDiruvavu) elAlx deVvategaLigU kAyaRkaraNagaLu samAnavAgiruvudariMda hAge seVrikoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYkasAyx yadA kAyaRM daqSATxyXdi sAyxdupasithxtamf |\\
guNaBAvaM tadA yAnitx savARsAtxM parxti deVvatAH \hfill || 69 || 
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLalilx oMdu deVvateya kAyaRparxdashaRnAdigaLu yAvAga odaguvudo AvAga A deVvatege itara elAlx deVvategaLu aDiyALAgi irutatxve.
\end{artha}

\footnotetext[1]{`nADayxMnatxreV\s piyadA yA deVvatA\s peVkaSxyXteV sA tadA kaqtasxnX deVvatA viBavamaMgiVkaqtayx upatiSaThxteV' eMbu BataqRparxpaMca BASayxda athaRvidu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]nADayxnatxreVSavxpi \footnotemark[2]tathA savARsAM saMhatatavxtaH |\\
ESa Eva karxmoV jecnxVyaH pArxdhAnayxguNaBAvayoVH \hfill || 70 || 
\end{shl}
\footnotetext[2]{``haqdayabaMdanatevxVna nADiVparxsaMgeV tAsu ahoVrAtArxtamxnA daqSAvxsu parxjApatirUpAginxshabidxta iSavxkAdaqSiTxH kAyAR, yAvanotxV nADiVBeVdAH tAvanatxH kaqtAsxnXH saMvatasxrAH parxjApatayoV\s ganxya ituyxketxVH'' eMdu BataqRparxpaMcara BASayxvide. (AnaM-TiVkA).}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
 beVre nADigaLalUlx hAgeye deVvateyu iruvudu. elalxvU kUTadalilx seVriruvudariMda ideV karxma aMdare muKayx, amuKayxgaLa karxma, idanunx tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{I nADiV parxsaMgadalilx beVre sathxLadalilx heVLida upAsaneyanunx ililx samxrisabeVku ---}

\begin{shl}
EvaM ca sati yAvatoyxV nADoyxV haqdayabanadhxnAH |\\
saMvatasxrAshacx tAvanatxsetxV parxjApatayoV\s ganxyaH \hfill || 71 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdare eSuTxnADigaLu haqdayadalilx seVrikoMDiruveyo aSeTxV saMvatasxragaLU parxjApatigaLu, aginxgaLeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\footnote{BataqRparxpaMca BASayx --- ``parxtayxvayavaM kaqtasxnXsayx parisamApatxtAvxtf seYSA yathA\s dhAyxtamxmeVva madhiBUta madhideYvaM ca''.}
\begin{shl}
parxtiBAgaM samApatxtAvxtUpxvoVRkatxseyxVha vasutxnaH |\\
deVvatA\s toV yathA\s dhAyxtamxmadhiBUtaM tatheYva sA \hfill || 72 || 
\end{shl}

\footnote{``yathA\s dhAyxtamxM nADayxH samanAtxtf shariVravatiRnayxH EvamaseyxYva puruSasayx AdhAyxtimxkasayx adhideYvAtamxnA vakaSxyXmANasayx pArxNAvADoyxVvAyumayayx iti''.}
\begin{shl}
adhideYvaM ca viBivxVyaM devxYteYkatevxVna viSiThxtA |\\
yathA\s sayx nADayxH puMsaH suyxradhAyxtamxM savaRtoV gatAH \hfill || 73 || 
\end{shl}

\footnote{``EtasAmxdeVva shariVrAdaBiniH saqtayx savaRMjagadApUyARvasithxtA iti'' idU (BataqRparxpaMcaBASayx) (AnaM-TiVkA)}
\begin{shl}
adhiBUtaH tathA\s seyxYva vAyumayayxH samanatxgAH|\\
EtasAmxdeVva niHsaqtayx shariVrAtasxvaRtoV gatAH \hfill || 74 ||
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
parxtiyoMdu avayavadalUlx hiMde heVLida sUtArxtamx vasutxvu vAyxpisiruvudariMda A deVvateyu heVge shariVradoLage iruvudo hAgeye BUtavagaRgaLalUlx deVvatAvagaRdalUlx vAyxpakavAda I deVvateyu nAnA rUpavAgiyU EkarUpavAgiyU nelesiruvudu, matutx heVge I puruSanige shariVradoLage savaRtarxvAyxpisida nADigaLu iruvavo, hAgeye BUtavagaRdalUlx idaradedx Ada vAyurUpavAda savaRvAyxpaka nADigaLive. I shariVradiMda horage horaTu ivu savaRtarx (jagatitxnalilx) vAyxpisive.
\end{artha}

\begin{shl}
adhiBUtAtamxneYvAyaM nADiVlakaSxNavatamxRnA |\\
ApUyeVRdaM jagatasxvaRM sithxta AdhAyxtimxkaH pumAnf \hfill || 75 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanu adhiBUtasavxrUpadiMda nADiVrUpada mAgaRdiMda I jagatetxlalxvanunx vAyxpisi iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adhideYvakanADigaLeMdare yAvudu ?}

\begin{shl}
nADayx AdhAyxtimxkaseyxVva hayxdhideYvAtamxnasatxthA|\\
virAjoV rashamxyoV jecnxVyAH parxtayxMshAvasitAsatxthA \hfill || 76 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige nADigaLu iruvaMte adhideYvasavxrUpavuLaLx virATf puruSanige (vayxSiTx padAthaRgaLalilx) parxtiyoMdu aMshagaLalUlx nelasida rashimxgaLive. avugaLe nADigaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkaseyxVva puMsaH kaqtAsxnX\s dhAyxtAmxdhiBUtayH |\\
ananatxBinanxkAyeVRSu samApitxdeVRvatAtamxnaH \hfill || 77 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAyxtimxka puruSanige (nADiV mUlaka) savaRvAyxpaneyiruvaMte deVvatAsavxrUpanAda virATfpuruSanige samasatx adhAyxtamx adhiBUta vasutxgaLalUlx anaMtavAgi BinanxvAgiruva kAyaRvasutxgaLalilx vAyxpaneyiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vishavx-teYjasa pArxjacnx nirUpaNege tatavxjAcnxna sAdhana karxma}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkaM pariceCxVdamukatxdashaRnavatamxRnA|\\
deVvatAsUpasaMhaqtayx virAjayxpi ca deVvatAH \hfill || 78 || 
\end{shl}

\begin{shl}
virAjaM coVpasaMhaqtayx pArxNavijAcnxnavigarxheV |\\
hiraNayxgaBeVR taM cApi savaRkAraNa Atamxni \hfill || 79 || 
\end{shl}

\begin{shl}
adhAyxtamxdeVvatAH savAR haqdi niVtAvx\s \s tamxnasatxtaH |\\
haqdayAdukatxnADiVBiH saMdadhAyxtUsxyaRrashimxBiH \hfill || 80 || 
\end{shl}

\begin{shl}
ravihaqnamxdhayxgaM yAyAtatxtoV rashimxBirAvaqtaH|\\
hiraNayxgaBaRmAtAmxnaM tatasatxtAkxraNaM budhaH \hfill || 81 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida dashaRna mAgaRdiMda adhAyxtimxka (shariVrABimAni jiVvana) pariceCxVdavanunx aginx muMtAda deVvategaLalilx upasaMharisi, A deVvategaLanunx virATfpuruSanalilx upasaMharisi, A virATf puruSananunx (vishavxnanunx) hiraNayxgaBaRdalilx pArxNa-budidhxgaLeMba shariVravuLaLxvanalilx upasaMharisi, anaMtara A hiraNayxgaBaRnanunx savaRjagatfkAraNanAda pArxjAcnxtamxnalilx upasaMharisabeVku (upasaMhAra karxmaveVneMdare) adhAyxtamx deVvategaLanunx elalxvanunx haqdayadalilx upasaMharisi, hiMde heVLida nADigaLoDaneyU sUyaRrashimxgaLoMdige sUyaRnalilxruva matutx haqdayakoVshadalilxruva liMgavanunx (citatxvanunx) okUkxDisabeVku, hAge dhAyxna mADabeVku. anaMtara rashimxgaLa mUlaka oyayxlapxTaTxvanAgi hiraNayxgaBARtamxnanunx vidAvxMsanu (jAcnxniyu) seVruvanu, anaMtara adara kAraNavavasutxnunx (pArxjAcnxtamxnanunx) seVruvanu.
\end{artha}

\vishaya{swkayaRkAkxgi layakarxmavanunx saMkeSxVpisi heVLutAtxre ---}

\begin{shl}
veYshAvxnarAtatxdAtAmxnaM pArxpatxsayx haqdi teYjasamf |\\
hiraNayxgaBaRM taM cApi pArxNAtamxnuyxpasaMhareVtu \hfill || 82 || 
\end{shl}

\begin{artha}
veYshAvxnaraniMda adara AtamxvAda haqdayadalilxruva teYjasananunx hoMdidavanige adhAyxtamx modalAda pariceCxVdavu hoVguvudu, A hiraNayxgaBaRnanunx kUDa pArxNAtmxnalilx (kAraNasavxrUpadalilx) upasaMhArisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pArxNa eMdare kAraNAtamxneMdu heVge tiLiyabeVku ?}

\begin{shl}
pArxNashabedxVna cApayxtarx kAraNAtAmx\s BidhiVyateV|\\
biVjaM kAyaRsayx savaRsayx pArxjacnxshecxVti nirucayxteV \hfill || 83 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx pArxNaveMba padadiMda kAraNAtamxnu heVLalapxDuvanu. samasatx kAyaRkUkx (huTiTxda vasutxvigU) pArxjAcnxtamxnu biVjaneMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{turiVyadalilx Eke ? layavanunx heVLalilalx ? eMdare ---}

\begin{shl}
kAyARNAM kAraNaM mukAtxvX nAnayxtArxsatxyXpayxyoV yataH|\\
tasAmxtAkxraNasaMpArxpAtxyX yAyAnenxVtiVtayxkAraNamf \hfill || 84 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRgaLige kAraNavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx layavilalx, adariMda kAraNavasutxvanunx hoMdiye layavAgabeVku, `neVti neVti' eMdu heVLuva vasutx kAraNavalalx, (adariMda alilx layavilalx)
\end{artha}

\vishaya{turiVyAtamxnanunx hoMdidavana savxrUpavanunx vivarisuvudu ---}

\begin{shl}
sAsharxyeYH karaNeYhiVRnoV garxsAtxdhAyxtAmxdhideYvataH |\\
pArxNAtAmx Eka EvA\s \s setxV parxjAcnxnaGanavigarxhaH \hfill || 85 || 
\end{shl}

\begin{artha}
AsharxyasahitavAda iMdirxyagaLilalxde adhAyxtamx adhideYvata viBAgavanunx nuMgidavanAgi aKaMDajAcnxna vigarxhavuLaLxvanAgi kAraNa savxrUpakUkx AtamxnAgi (satAtx sUPxtiRgaLanunx koDuvavanAgi) obabxneV Agiruvanu.
\end{artha}

\section*{baq. 4, a. 2, kaM. 4}

\begin{shl}
tasayx pArxciV dikApxrXcnacxH pArxNA dakiSxNA digadxkiSxNeV pArxNAH parxtiVciV dikapxrXtayxcnacxH pArxNA udiVciV digudacnacxH pArxNA UdhAvxR digUdhAvxRH pArxNA avAciV digavAcnacxH pArxNAH savAR dishaH saveVR pArxNAH sa ESa neVti neVtAyxtAmxgaqhoyxV na hi gaqhayxteV\s shiVyoVR na hi shiVyaRteV\s saknogxV na hi sajayxteV\s sitoV na vayxthateV na riSayxtayxBayaM veY janaka pArxpotxV\s siVti hoVvAca yAjacnxvalakxyXH ||sa hoVvAca janakoV veYdeVhoV\s BayaM tAvx gacaCxtAdAyxjacnxvalakxyX yoV noV BagavananxBayaM veVdayaseV namasetxV\s sitxvXmeV videVhA ayamahamasimx ||рек.реи.рек||
\end{shl}

\begin{shl}
niviRBAgAtamxnasatxsayx pArxcnacxH pArxNAH purA\s sayx yeV |\\
pArxciV digeVva saMvaqtAtxsatxdavaceCxVdahAnataH \hfill || 86 || 
\end{shl}

\begin{shl}
dakiSxNA dakiSxNeV pArxNAH parxtayxcnacxshAcxpi pashicxmAH |\\
udiVciV digudacnacxshacx saveVR savAR dishasatxthA \hfill || 87 || 
\end{shl}

\begin{artha}
viBAgavilalxda savxrUpavuLaLx A Atamxnige hiMde yAva pArxNagaLu pUvaRdikikxnalilxdadxvo avu adara pariceCxVdavu kaLedidadxriMda pUvaRdikAkxgiye pariNamisitu. hAgeye dakiSxNadikikxnalilxruva pArxNagaLu dakiSxNadikAkxgiyU, pashicxmadikikxna pArxNagaLu pashicxmadikAkxgiyU utatxra dikikxna pArxNagaLu utatxradikAkxgiyU samasatxdikukxgaLalilxruva pArxNagaLU samasatx dikAkxgi niMtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatAsxkiSxkiV tamaHsididhxsatxtAkxyaRsayx ca lakaSxyXteV |\\
tadABxvABAvayoVrAtAmx na kAyaRM nApi kAraNamf \hfill || 88 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sAkiSxyiMda ajAcnxnavu sididhxsito adu adara kAyaRkUkx beVkAgiruvudu. A kAyaRkAraNagaLu iruvudakUkx ilalxdiruvudakUkx sAkisxyAda Atamxnu kAyaRvU alalx, kAraNavU alalx. (adariMda kAraNakekx parxtayxgAtamxnalilx layavilalx). 
\end{artha}

\begin{shl}
teVneYva jAcnxtamxnA\s sheVSaM tadAdhxvXnatxM dhAvxnatxjaM tathA |\\
jagAdhxvX nitAyxtamxnA vidAvxnUpxNaRdaqSATxyX\s vashiSayxteV \hfill || 89 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adeV pArxjacnx (nitayxceYtanayx) rUpadiMda samasatx ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTiTxdadxnUnx agidu (nuMgi) nitayxsavxrUpadalilx jAcnxniyu pUNaRdaqSiTxyiMda (savaRvAyxpaka daqSiTxyiMda) uLiyuvudu. 89.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtada upasaMhAra}

\begin{shl}
ESa mAgaR upanayxsatx aikAtamxyXjAcnxnajanamxneV |\\
na tavxciRrAdivatatxsayx pArxpatxyeV gatikalapxnA \hfill || 90 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I vishavxteYjasAdi kalapxnAmAgaRvu EkAtamx savxrUpajAcnxnavu udayasavudakAkxgi heVLalapxTiTxde. Adare aciRrAdimAgaRdaMte adarasavxrUpavanunx hoMduvakekx heVLida gatikalapxneyalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxnAdadxriMda tatavxvanunx Itanu hoMdiye iruvanu, Itanige deVshakAlAdigaLu vayxvadhAnavilalx, adariMda jAcnxnavanunx biTuTx savxsavxrUpavanunx hoMdalu matotxMdu sAdhanavoMdU beVkilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu rAjanige paramAtamxnanunx I riVtiyAgi jAcnxpisi BayakAraNavu nAshavAgiruvudariMda aBayavanunx hoMdiruve eMdu heVLidanu. Bayakekx kAraNa yAvudu ?
\end{artha}

\begin{artha}
Bayakekx kAraNavAdadudx ajAcnxnaveV, adu jAcnxnavAda meVle nilalxlArada sithxtiyuLaLxdudx (savaRthA nilalxlAradu) EkAtamx savxrUpa jAcnxnakekx muMceyU adu tatavx vicAra mADadiruva nimitatxdiMda ididxtu, aSeTx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda idu hiVgideyo adariMda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx parxkAshisuva jAcnxnaveMba sUyaRnu udayisida mAtarxdalelx idara (ajAcnxnada) nAshavu matetx huTaTxdaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`pArxpotxV\s si' eMbudakekx tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
aBayavanunx hoMdididxVye eMdu nideRVsha mADidadxriMda Atamxnige jAcnxnaveV gati (mAgaR), jAcnxnakekx beVreyAda gatiyididxdadxre avananunx kuritu `pArxpasxyXsi' (niVnu muMde hoMdutitxV' eMdu heVLutatx bidadxnu, hAge heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
rAjanu jAcnxnakekx samAnavAda dakiSxNeyanunx tiLiyadavanAgi `\stext' (nimamxnUnx I aBaya sAthxnaveV baMdu paDeyali) eMdu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAva aBayarUpavAda dakiSxNeyide heVLito adeV tatavxjAcnxnaveMba dAnakekx yoVgayxvAdudu, adanunx biTuTx matotxMdu saMsAraveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{yoVna itAyxdivAkayxda tAtapxyaR ---}

\begin{artha}
rAjanu `yAva aBayavanunx tiLidiruveyo' eMdu heVLidanaSeTx adariMda ajAcnxna nAshavAguvudeMba kAyaRvanunx biTuTx beVre EnU ilalxveMdu UhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa~:}

\begin{artha}
guruvu aBayavanunx koDuvavanAdadxriMda aBayavanunx tAnu hoMdiye iruvanaSeTx; hiVgiralu rAjanu guruvige `\stext' eMdu aBayavu tamage irali eMdu AshiVvARdavanunx koTiTxdudx heVge ? yukatx ?.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parihAra ---}

\begin{artha}
I riVti mADida AkeSxVpakekx kelavu paMDitaru parihAra vacanavanunx heVLuvaru - EneMdare. shabadxdiMda aBayavu laBisitu aSeTx adanunx sAkASxtf noVDalilalx (anuBava mADikoMDilalx)''
\end{artha}

\begin{artha}
sAkASxtAkxra sididhxgAgi rAjanu muniyanunx kuritu heVLidanu. `\stext' eMba mAtu, adu Itanige laBisididxlalxveMdu heVLalapxTiTxde.\footnote{``\stext'' BataqRparxpaMcaBASayxda anuvAda (AnaM-TiVkA).}
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcareV heVLiruva matotxMdu parihAra ---}

\begin{artha}
athavA badukiruvAgaleV obabxnu barxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDiruvudeMdu matotxMdu maraNavAda naMtara avanige barxhamxdalilx layavAguvudu - hiVge eraDu bageyAda moVkaSxvemta iTuTx.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru pariharisalu bayasuvaru. Adare I riVti heVLuvudu nAyxyavAda mAtalalx. niVnu aBayavanunx paDedididxyeMdeV muniya vacanaviruvudariMda parihAravu (I bageyAgi) yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke yukatxvalalx ?}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnamAtarxve eMdu heVLi `pArxpotxVsi' eMdu yAvudariMda heVLidano, adariMda adara sAkASxtAkxrakikxMta beVre avanalilxyaveMbudu saMmatavalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
shabadxdiMda baruva jAcnxna mAtarxdiMda yArU AcAyaRtavxdalilx niyukatxnAguvudilalx, `\stext' eMdu shurxtiyu shorxVtirxya matutx barxhamxniSaThxnAda guruvanenx shiSayxnu hoMdabeVkeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext' eMba mAtu parabarxhamxvanunx sAkASxtAkxra mADikoLaLxdiruvAga heVLida mAtalalx, rAjanige keVvala shabadxdiMda baMda jAcnxnavidadxre I riVti heVLuvudu yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
asAdhAraNa dhamaRvidudx adariMda horaTa vasutxjAcnxnaveV parxmeyAguvudu. keVvala shabadxdiMda uMTAda parxmeyiMda huTiTxdudx vasutxvanunx avalaMbisalalxvAdadxriMda adu (anuBavarUpavAda) parxmANavalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{paroVkaSxvAgi huTiTxda jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisuvudilalx, sAkASxdaparoVkASxtf barxhamx neVrA aparoVkaSxvAdadudx. I asAdhAraNa savxrUpavu tiLidare adeV anuBava parxtayxkaSx parxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR.}Ekatatavxvanunx sAkASxtAkxra mADikoMDavanigo EkAtamxsavxrUpadalilx layavAguvudakekx yAvudariMda Enu shaMkisuvudu ? barxhamxdalilx layavAguvudakekx AshiVvARdavanunx parxyoVgisivudu yAvudariMdalo
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda jAcnxnakekx yoVgayxvAda dakiSxNeyanenx koDalu iciCxsi rAjanu `ninage aBayavu baMdu seVrali eMdu heVLidanu, adu (nanage anuBavapayARMtaravAda) jAcnxnavu heVLidaMte AgideyeMbudakekx cinehx (jAcnxpaka).
\end{artha}

\vishaya{moVkaSxkekx beVre sAdhanaveV beVkilalx ---}

\begin{artha}
neVrA Aguva jAcnxnakikxMta beVreyoMdU mukitxge samathaRvAgilalx, eMbudu heVgo, hAgeye aneVka sala hejejx hejejxge hiMdeye heVLidedxVve.
\end{artha}

\vishaya{`imeVdideVhAH' eMbudara athaR ---}

\begin{artha}
`tAvU saha nAneV' eMdu yAvAga neVrA anuBavavAyito videVhAdi dheVshavu jagatutx ninanxnunx biTuTx beVre yArige seVridedxMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{vayxvahAra daqSiTxyiMda heVLidedxV horatu tatavxshaH alalx ---}

\begin{artha}
nanage heVgo tamagU idoMdU asaMgatavAgiruvudilalx. vasutxtaH ninanxnunx biTuTx matotxMdu ilalxvAdadxriMda `elalxvU AtamxveMdu shAsana mADidadxriMda asaMgatavAgilalx'.
\end{artha}

\begin{artha}
ahaM mama' eMbudu avidAyxrUpavAda budidhxyu yAvAga kAraNa sahitavAgi nAshavAguvudo AvAga pUNARtavxnu sAkASxtAkxravAgutitxralu yAvu yArige Enanunx koDalu bayasuvanu ?
\end{artha}

\begin{center}
{\bf hiVgeMdu shirxVbaqhadAraNayxkoVpaniSadABXSAyx vAtiRkadalilx nAlakxne}

\smallskip
{\bf adhAyxyadalilx eraDane kUcaR bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRvAgide.}
\end{center}

\section*{baq. 4, bArx. 3, joyxVtibArxRhamxNa}

\vishaya{pUvoRVkatxra bArxhamxNagaLa saMbaMdha}

\begin{artha}
nAmarUpAdigaLuLaLx kAyaR (parxpaMcadalilx) yAva Atamxnu parxveVshisidano, avaru niVrinalilx sUyaR biMbisidaMte parxveVshisidano, A paramAtamxnu ajacnxnadiMda apUNaRteyanunx hoMdidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
(adara ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu) gAgayxR, kAshayx muMtAda nepadalilx apUvaR modalAda savxBAvavuLaLx I Atamxnu Atamxna ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu parxveVshisiruvaneMdu parxtipAdisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
AgamadiMdale Atamxnanunx parxtipAdisi anaMtara takaRdiMdalU parxtipAdisalu aidane adhAyxyadalilx adeV Atamxne sAkASxtAtxgi jalapxkathAmAgaRdalilx heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
vAda nAyxyadalilx adeV viSayavanunx neVrA tiLipaDisalu AraneV adhAyxyadalilx karxmavAgi jagarAdi avasethxgaLanunx nAlakxnUnx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
inadhx (vishavx) teYjasa, swSupatx (pArxjacnx - turiVyagaLanenx avalaMbisi Iga modalina viSayavanenx neVrA visheVSavAgi tiLipaDisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnalilxruva (virudadhx vivAda asaMBAvane)vanunx nivArisuva mUlaka Atamxna asitxtavx, deVhAdi Binanxtavx, shudadhxtavx, savxyaM joyxVtiSaTxyX, nitayxtavx, savxBAvataH niratishaya AnaMda savxrUpa, EkAtamx savxrUpa nitayxte. nitayxdaqSiTx savxrUpa, adivxtiVyatavx ivugaLanunx mahAtakaRdiMda tiLipaDisuvudu, adU saha vAda nAyxyadiMda parxyatanx pUvaRka tiLisalapxDuvudu. ililx AKAyxyike (katheyu) videyxyanunx dAna mADabeVkAda vidhi modalAda niyamagaLanunx heVLuvudakAkxgi eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\section*{baq. 4, a. 3, kaM. 1}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{I modalina vAyxKAyxnavu `\stext' eMba yathAshurxta pAThadaMte avanu rAjanige EnoMdU heVLuvudilalx' eMdeV meVne ciMtisidanu. dAriyalilx baruvAgale ciMtisidaneMdathaRvu. hAgAdare rAjanidadxlilxge hoVguvudu yoVgakeSxVma vicArakAkxgiyeMdu aBipArxyavu.}yAjacnxvalakxyXru janakana hatitxra avana yoVgakeSxVma vicArakAkxgi baMdaru. `rAjanoDane saMvAdavanunx nAnu mADuvudilalx' eMba niyamavanunx nibaMdhane mADikoMDeV baMdaru.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA\footnote{eraDane vAyxKAyxnavu `\stext' eMba padaceCxVdavanunx avalaMbiside. `samf' eMba upasagaRvu vadiSeTxyXV eMdu dUraviruva kirxyApadadoDane seVrikoLuLxtatxde, `\stext' I rAjanoDane saMvAda mADuveneMdU athaRvAguvudu, I vAyxKAyxnavu vAtiRkakAraradudx, BASayxkAraradadxlalx, I padaceCxVdavanunx avaru noVDilalx, AdarU ucitavAgide. `nAnu rAjanoDane saMvAda mADuvudilalxveMdu niyama mADikoMDavaru adanunx biTuTx muMde saMvAdavanunx neDeyisidaru. `nAnAgi mAtanADuvudilalx' saMdaBaRvu odagidalilx mAtanADuveneMdu aBipArxyadalilx eraDu vAyxKAyxnagaLU sariye eMdu tiLiyabeVku (idu nananx aBipArxya).} rAjanoDane nAnu saMvAda mADuveneMdu A muniyu janakavidadxlilxge baMdanu. samf eMba upasagaRkekx kirxyApadadoDane saMbaMdhaviruvudariMda (I athaRvanunx heVLabahudu) 
\end{artha}

\vishaya{modalina vAyxKAyxnavanunx iTaTxre keVLida parxshenxge utatxra koTiTxdudx sariye ? niyamaBaMgavAgalilalxve ? ---}

\begin{artha}
heVLalu apeVkeSxyilalxdavanAdarU A muniyu janakanu yAva yAvudanunx parxshinxsidano adelalxdakUkx utatxrisidanu. adakekx kAraNaveVneMbudanunx heVLuvudakokxVsakxra shurxtiyu \footnote{hiMde oMdu sala janakanigU yAjacnxvalakxyXrigU saMvAdavu neDedididxtu. adu aginxhoVtarxda viSayadailx, janakanige aginxhoVtarxda jAcnxnaviruvudanunx muniyu kaMDu saMtoVSapaTuTx janakanige varavanunx koTaTxnu. AvAga janakanu icACxnusAra iSaTxvAda viSayadalilx parxshenx mADuvudeMbudeV varaveMdu beVDidanu. adakekx muniyu hAge AgaleMdu varadAnavanunx mADidadxnu. I riVti koTaTx varavanunx satayx mADalu muniyu tAnu saMvAda mADalu apeVkiSxsadidadxrU sumamxne kuLitidadxrU rAjane modalu parxshenx mADidanu. adakekx hiMde koTaTx vara parxdAnakekx kaTuTxbidudx A muniyu keVLida parxshenxgelAlx utatxravanunx koDalu tamamx varxtavanunx biTuTx muMde baMdaru. ideV varadAnada tAtapxyaR.}varadAna mADiruvudanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAga ItanoDAne saMvAdavanunx nAnu mADuveneMdu yoVcisi horaTareMdu vAyxKAyxna mADalapxDuvado AvAga katheyiMdale adara kAraNavu avaribabxra saMvAdavu kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{meVlina eraDu vAyxKAyxnagaLalilx yAvudu utatxma ? -veMdare ---}

\begin{artha}
rAjaneV modalu parxshinxsidaneMdu idariMda tiLiyutatxdeyAdadxriMda adara sAmathayxRdiMda muMdina (eraDaneya) vAyxKAyxnaveV utatxma, modalina vAyxKAyxnavu sAdhuvalalx, EkeMdare ? idara bagegx parxmANavilalx. adariMda.
\end{artha}

\begin{artha}
heVgeMdare ?
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu EnU mAtanADuvudilalx' eMba I niyamakekx \footnote{}kAraNaveVnU kANuvudilalx. yAvudariMda I ataqpitxyAgiruvudo adariMda mADida muMdina (eraDaneya) vAyxKAyxnaveV sherxVSaThxvAdudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare aginxhoVtarx vicAra mADuvAgale ? rAja Eke ? I parxshenx mADalilalx ? eMdare ---}

\begin{artha}
rAjanu A saMdaBaRdalilx varadAna mADida meVlU yAvudanunx parxshinxsalilalxvo, A parxshenxyanunx heVLadiruvudu videyxgU kamaRgaLigU viroVdhaviruvudariMda eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I videyxyu (jAcnxnavu) tananx utapxtitxgAgiye inonxMdu sAdhanavanunx apeVkiSxsutatxde, Adare parxtayxgAtamxna ajAcnxna nAshakekx I jAcnxnavu beVreyoMdanUnx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savxrUpalABadiMdaleV avideyxyanunx yAva kAraNadiMda kaLeyuvudo adariMda I videyxyu anuSAThxnavanunx kUDa \footnote{katitx, koDali muMtAdavu idadxrU tAnAgi katatxrisuvudilalx. yArAdarU keYyalilx etitxkoMDu katatxrisalu parxyatanxmADidare mara muMtAdavanunx katatxrisuvudu. adariMda katatxrisuva parxyatanxveMba AcaraNebeVku, hAge huTiTxda jAcnxnakekx AcaraNe beVroMdU beVkilalxveMdu tAtapxyaR.}katatxrisuva katitxyaMte anusarisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{muMdina parxshenxya avataraNike ---}

\begin{artha}
maqtfpiMDadaMte (maNuNx mudedxyeMte) I deVhavu tAneV vayxvaharisalu ashakatxvAgide. EkeMdare ? savxtaH jaDa savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda, AdarU parAdhiVnavAda vayxvahAravuLaLxdudx.
\end{artha}

\begin{artha}
savxyaM parxkAshavasutxvina anugarxhadiMda I deVhavu paqthivi muMtAdavugaLanunx niNaRyamADikoMDu AsanAdi kirxyegaLanunx mADuvudu, adariMdaleV kamaR saPala saMbaMdhavU Aguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda hiVge deVhavayxvahAravideyo, adariMda rAjanu yAjacnxvalakxyXranunx kurutu I shariVravu yAva joyxVtiyiMda vayxvaharisuvudeMdu parxtayxgAtamxnanunx tiLiyabeVkeMdu aBilASeyiMda keVLidanu.
\end{artha}

\section*{ba. a. 4, bArx. 3, kaM. 2}

\begin{artha}
iMdirxyagaLu matutx deVha ide puruSa eMbuva padakekx iSaTxvAda athaR. I deVhave (Asana) kuLitukoLuLxvudU modalAda kirxyegaLanunx mADuvudu. piVTha, keSxVtarx muMtAdudeV A kirxyeya kamaR, `kiMjoyxVtiH' eMba parxshenxya athaR.
\end{artha}

\begin{artha}
kAyARkaraNagaLeMba avayavagaLigiMtalU avugaLa samudAyakikxMtalU BinanxjAtiyAda matutx beVreyAgiruva saMGAtakekx seVrada joyxVtiyiMda I puruSanu vayxvahAra mADuvano ? athavA adakekx vipariVtavAda (aMdare kAyaRkaraNa saMGAakekx seVrikoMDu adeV jAtige seVrida) joyxVtiyiMda vayxvahAra mADuvano ? I eraDu bageya vicAradiMda oMdu veVLe niNaRyavAdare EnAguvudu ? eMdare keVLu, idariMda yAvudu sididhxsuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{eraDu bageya parxkaqtajoyxVtigaLalilx deVhAdi vayxtirikatx matutx vijAtiVya joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdu heVLidadxlilx vAyxpitxjAcnxnavAguva kAladalilx nishicxtavAdare parxtayxkaSxvAgada I joyxVtiyanunx savxpanxvayxvahAradalUlx anugArxhakavAgitetxMdu puruSaparxvaqtitxrUpavAda daqSaTxkAyaR aMgadiMda deVhAdigaLige BinanxvAgiye joyxVtiyu irabeVkeMdu takiRsuvevu, adariMda sidAdhxMtavu sididhxsuvudu.}\footnote{eraDane pakaSxdalilx heVLidaMte deVhAdigaLige BineYyisade iruva joyxVtiyiMda puruSa vayxvahAra neDeyuvudeMdu vAyxpitxjAcnxnavAdare adariMda savxpanxdalUlx vayxvahAra heVtuviniMda deVhAdigaLige aBinanxvAgidudx adariMdale idu Agide eMdu takiRsabeVku. adariMda cAvARka mata sidadhxvAdarU sidAdhxMtakekx hAniyu baruvudu |}\footnote{yAva niyamavU ilalxveMdare deVhAdigaLige BinanxvoV aBinanxvo eMbudeV vAyxpitxjAcnxnakAladalilx saMdeVhavAgidudx anumAnadiMdalU nishacxyaveV Agade hoVguvudu.}A eraDu pakaSxgaLalilx modalu heVLida riVtiyalilxruva joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdAdare adu aparxtayxkaSxvAdarU puruSana (deVhada) vayxvahAraveMbuva heVtuvu kANuvadariMda aMtara (aMdare deVhAdigaLige beVreyAgiruva) joyxVti ideyeMdu nAvu takiRsuvevu. athavA eraDane pakaSxdaMte modalina pakaSxkekx vipariVtavAgi (aMdare deVhAdigaLige beVreyAgirade adeV jAtiyAgiruva, joyxVtiyiMda puruSana vayxvahAravu neDeyuvudeMdu heVLidare (savxpAnxdigaLalUlx) aMtaha joyxVtiyanenx AvAga nAvu takiRsuvevu. 
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu veVLe I eraDu pakaSxdalUlx heVLida rUpavu (deVhAdi Binanx deVhAdigaLige aBinanx eMbuva rUpavu) kaMDilalxveMde heVLidare AgalU niNaRyaveV AgadeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idelalxvanUnx manasisxnalilx vicara mADi janakanu muniyanunx keVLidanu. keVLida naMtara muniyu parxshenxge takakxMte parxtuyxtatxravanunx heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{parxshenx}

\begin{artha}
rAjanige I riVti kushalateyiruvAga muniyanunx EtakAkxgi parxshinxsidudx ? tAneV iMtaha joyxVtiyanunx takiRsi Eke ? tiLiyalilalx ?
\end{artha}

\vishaya{utatxra}

\begin{artha}
ideVno nija AdarU I rAjanu A muniyanunx keVLidanu. EkeMdare heVtu sAdhayxgaLe saMbaMdhavanunx tiLiyuvudu atayxMta sUkaSxmXvAdadadxriMda kaSaTxvAguvudu, adakAkxgi keVLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
heVtu sAdhAyxdigaLalilx aneVkarige ajAcnxnaviruvudu kaMDide. hiVgiruvAga obabxnige ideyeMdu heVLabeVkeVnu, adariMda rAjanu parxshenx mADidanu.
\end{artha}


