%%%% From 053.tex

%~ \section*{bArxhamxNa 4}
\chapter{bArxhamxNa - 4}
\begin{shl}
taseyxYva haqdayAKayxsayx barxhamxNoV\s nayxdupAsanamf | \\
satoyxVpAdhivishiSaTxsayx tadevxY taditi BaNayxteV \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adeV haqdayaveMdu heVLuva barxhamxna upAsaneyanunx matotxMdanunx\break satoyxVpAdhiyiMda kUDiruvaMte `tadevxYtatf' eMdu heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. 5, bArx. 4. kaMDike 1.}
\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
tadevxY tadeVtadeVva tadAsa satayxmeVva sa yoV heYtaM mahadayxkaSxM\break parxthamajaM veVda satayxM barxhemxVti jayatiVmAMlolxVkAcnijxta inanxvXsAvasadayx EvameVtanamxhadayxkaSxM parxthamajaM veVda satayxM barxhemxVti satayxM heyxVva barxhamx || 1 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}
\begin{shl}
tacaCxbedxVna parAmashoVR veYshabadxH samxraNAya ca | \\
parxkArAnatxranideVRsheV tadAseVti ca tadavxcaH \hfill ||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
modalane tatfpadadiMda haqdayaveMba barxhamxvanunx parAmashiRsuvudu. `veY'shabadxvu samxraNegAgi eraDane tatf eMba padavu beVre parxkAravanunx nideRVshisuva athaRdalilxde, adeVneMdare:- tadeV tadeVvA\s sa eMdu muMde heVLuvudanunx (Etatf padadiMda heVLi tatf eMdu) oMdAgi tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAkayx yoVjane \mdash }

\begin{shl}
satayxmeVva tadAseVti yadukatxM haqdayAtamxnA | \\
mUtARmUtARtamxkaM satayxM barxhamx pUvaRM parxpacnicxtamf \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva barxhamxvu haqdayaveMdu heVLalapxTiTxto, adu satayxveV AgididxteMdu (yoVjane), satatxyXveMdare, \footnote{satf eMdare mUtaR paqthivi, apupx, teVjasusx, ivu. tayxtf, eMdare amUtaR, AkAsha, vAyu. eraDU kUDi satatxyXM eMdide (mUtARmUtaR bArxhamxNadalilx ukatxvAgide.)}mUtaR, amUtaRrUpaveMdu hiMdeye barxhamxvanunx visAtxravAgi heVLidAdxgide.
\end{artha}

\begin{shl}
mahatatxtapxrimANeVna yakaSxM pUjayxtamatavxtaH | \\
agarxjaH parxthamoVdUBxteVsatxdanayxtAkxyaRjanamxnaH \hfill ||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adu parimANadiMda mahatetxMdU atayxMta pUjayxvAdudariMda `yakaSxM' eMdu heVLalapxTiTxde. satayxkekx beVreyAda virATa puruSanigU avaniMda huTuTxva vasutxvina huTiTxgU modaleV huTiTxruvudariMda agarxja (parxthamajamf) eMdide.
\end{artha}

\vishaya{Pala shurxtiya vAyxKAyxna.}

\begin{shl}
yaH kashicxdeVtaM vAyxKAyxtaM veVdoVpAsetxV divAnishamf | \\
loVkAcnajxyati sa savARcnashxturxshAcxsayx jitoV BaveVtf \hfill ||  5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAnAdaro obabx (adhikAriyu) vAyxKAyxna mADiruvaMte I barxhamxvanunx hagalU iraLu tiLiyuvano = upAsane mADuvano avanu loVkagaLanunx elalxvanunx jayisuvanu. ivana shaturxvU saha sAvxdhiVnavAguvanu.
\end{artha}

\begin{center}
{\bf iti shirxVbaqhadAraNayxkoVpaniSatf BASayx vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyadalilx nAlakxne bArxhamxNavu}

\smallskip
{\bf pUNaRgoMDide}
\end{center}
