%%%% From 053.tex

%~ \begin{center}
%~ \section*{sureVshavxravAtiRka}
%~ {\Large\textbf{adhAyxya - 5,  (KilakAMDa)}}
%~ \medskip
%~ \end{center}

%~ \chapter{KilakAMDa}

%~ \section*{bArxhamxNa 1}
\chapter{bArxhamxNa - 1 : KilakAMDa}
\begin{shl}
samApatxM yAjacnxvalikxVyaM kANaDxmeYkAtamxyXniSiThxtamf  | \\
KilakANaDxmatheVdAniVM yathAvadupavaNayxRteV\hfill ||  1 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamx savxrUpadalilx neleniMta (tAtapxyaRvidadx) yAjacnxvalakxyXkAMDavu samApatxvAyitu, anaMtara Iga KilakAMDavu iruvaMte vAyxKAyxnisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{KilakAMDavu EtakAkxgi? eMdare \mdash }

\begin{shl}
saMBAvitaM na yatUpxvaRM kamaRvijAcnxnakANaDxyoVH |  \\
tadatarx BaNayxteV savaRM KilakANaDxtavxheVtutaH \hfill||  2 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu kamaRkAMDa - jAcnxnakAMDagaLalilx hiMde baMdiruvu\-dilalxvo, adanunx elalxvanunx ililx KilakAMDavAgiruva kAraNadiMda heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRkAMDa saMbaMdhavanunx vishadagoLisuvudu \mdash }

\begin{shl}
apAsatxniKiladhAvxnatxtajajxM barxhomxVpavaNiRtamf  | \\
pUveYRshacxtuBiRradhAyxyeYyaRdidhxVH keYvalayxsidadhxyeV \hfill ||  3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLU ilalxda shudadhxbarxhamxvu hiMdina nAlukx adhAyxyagaLiMda vaNiRsalapxTiTxde. yAvudara jAcnxnavu moVkaSxsididhxge kAraNavAgideyoV adu vaNiRsalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
soVpAdhikasayx taseyxYva vayxvahArAnupAtinaH |\\
upAsanAni vAcAyxni yAnayxnukAtxnayxtaH paramf \hfill||  4 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vayxvahAravanunx anusarisuva upAdhisahitavAda adeV parabarxhamx vasutxvina upAsanegaLanunx hiMde heVLade iruvudanunx inunx muMde heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\vishaya{upAsanegaLige Enu Pala?}

\begin{shl}
parxkaqSATxBuyxdayAthARni karxmamukitxkarANi ca  | \\
kirxyABishAcxvirudAdhxni vAcAyxniVti parA shurxtiH\hfill||  5  ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hecicxna aBuyxdaya PalakAkxgiyU karxmamukitxyanunx koDuvu\-dakAkxgiyU (avugaLanunx) kamaRgaLige virudadhxvAgilalxdiruvaMte A upAsanegaLanunx avashayx heVLabeVkAgideyeMdu muMdina shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{upAsaneyaMte beVre oMdu ililx heVLabeVkAdadUdx ide.}

\vishaya{muMdina shurxtige matotxMdu udedxVshavide \mdash }

\begin{shl}
tathoVMkAraM damaM dAnaM dayA mitAyxdikAni ca  | \\
savoVRpAsatxyXknagxBUtAni vakatxvAyxniVti yatayxteV \hfill||  6 ||   
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU OMkAra, dama, dAna, daye itAyxdiyAgiruva samasatx upAsaneya sAdhanagaLanunx heVLabeVkAgideyeMdu shurxtiyu\break yatinxsiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRmadaH' eMbudara avataraNike \mdash }

\begin{shl}
kAyaRkAraNasaMbanadhxvAyxjamAshirxtayx tatapxramf  | \\
vAyxKAyxtaM yatanxtaH pUvaRmAtamxjAcnxnaparxsidadhxyeV\hfill ||  7 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
caritAthaRtavxtasatxsayx kAyaRkAraNavasutxnaH  | \\
niSeVdhAyeVyamukitxH sAyxtUpxNaRmiteyxVvamAdinA \hfill||  8 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu kAyaRkAraNagaLa saMbaMdhavanunx nimitatx mADi\break AtamxjAcnxnavanunx tiLipaDisalu adaralilx tAtapxyaRviruvaMte vAyxKAyxna mADidAdxyitu, A kAyaR kAraNa vasutxgaLa parxyoVjanavu sididhxsiruvudariMda avugaLanunx ililx nirAkarisalu `pUNaRmadaH' itAyxdiyAgi shurxtiyu heVLuvudu \mdash 
\end{artha}

\begin{center}
(OM shAnitxH shAnitxH shAnitxH)
\end{center}

\vishaya{I maMtarxda vAyxKAyxnakekx modalu tAtapxyaR vaNaRne \mdash }

\begin{shl}
na vAyxvaqtatxmidaM savaRM parAkapxrXtayxyamAnagamf  | \\
nAnuvaqtatxM tatheYveYtanAnxpayxBAveYkaniSiThxtamf \hfill||  9 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kAyaRkAraNAdigaLu parabarxhamxdalilx yAvudU ilalxveMdu ``apUvaR manapara mananatxra mabAhayxmf'' itAyxdi maMtarxdalilx tiLiside, idaralilx parxpaMcavu ilalxvAdare matotxMdu kaDe irabahudaSeTx eMdu keVLidare AvAga pUNaRteyu, apariciCxnanxteyu baruvudilalx, EkeMdare barxhamxnige beVreyAgi idadxMte Aguvudu, oMdu veVLe barxhamxnige aBinanxvAgiruvalilx pariciCxnanx parxpaMcada aBeVdavu barxhamxnalilx opipxdaMtAgi AgalU pariciCxnanxteyeV baruvudu, hAgAdare `pUNaRmadaH pUNaRmidamf' eMdu heVLidudx heVge sari? eMdare - samAdhAnAthaRvAgi I vAtiRka baMdide; idaM = I jagatutx barxhamxnige beVreyAgiyU ilalx elilxyU ilalx, EkeMdare? BeVdavanunx nirUpisuvudakekx baruvudilalx, jagatitxge savxtaH satetxyAgali sUPxtiRyAgali iruvudilalxvAdadxriMda barxhamxBinanxvAgiruvudilalx, aBinanxve eMdare hiMdina doVSavilalxve? eMdare aBinanxvU alalx, Eke? parAkf - bAhayxvAgide, parxtayxgAtamxnaMte oLaginadalalx, horamuKavAgiye I parxpaMcavu toVruvudaSeTx, jaDAjaDagaLige aBeVdavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda barxhAmxBinanxvU alalxveMdu anuvaqtatxvU alalx eMbudariMda tiLiside, hAgAdare shashaviSANadaMte tucaCxvAgirali eMdare hAgU ilalx, parxpaMcavu parxtayxkaSxvAgi toVrutatxliruvudariMda aneVka parxvaqtitx nivaqtAtxyXdi kAyaRgaLanunxMTu mADuvudariMdalU, shashaviSANadaMte asatatxlalxveMdathaR.}bAhayxvaqtitx parxmANavanunx avalaMbisida I jagatetxlalxvU\break vAyxvaqtatxvU alalx (BinanxvAgilalx) hAgeyeV idu anuvaqtatxvalalx matutx aBAvavoMdaralelx nilulxvudU ilalx (shUnayxvU alalx).
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{hAgAdare I jagatutx eMtahadu? eMdare pUNaRvAda parabarxhamxveV savxparxkAsha, adivxtiVyavAda barxhamxveV Agide, adariMda `pUNaRmadaH pUNaRmidaM' eMdu heVLi apariciCxnanxvAda barxhamxvanunx biTuTx beVreyAgilalxveMdu heVLide.}avAyxvaqtAtxnanugatamAtamxparxtayxyamiVritamf  | \\
yasAmxtUpxNaRmidaM sAkASxtAtxdAtamxyXM teVna vaNayxRteV\hfill ||  10 ||  
\end{shl}

%%%%% footnote in shloka
\begin{artha}
visheVSavU sAmAnayxvU ilalxde AtamxjAcnxna parxmANadiMda tiLidiruvudariMda idu pUNaRvAgiruvudu, adariMda neVrA pUNaRvasutxvinoMdige tAdAtamxyXvanunx vaNiRsiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxtAmithAyxvijAcnxtatatatxvXmAterxYkaniSiThxtamf  | \\
samayxgAjxcnXnaM yatasatxsAmxtUpxNaRM tajejxcnXVyamucayxteV \hfill||  11 ||  
\end{shl}

%~ \vishaya{vAtiRkAnuvAda}

\begin{artha}
\footnote{parxtayxgfbarxhamxvu tiLiyuvudo? athavA tiLiyuvudilalxvo? tiLiyuvudilalxvAdare pUNaRveMbudAgi niNaRyavAguvudilalx, tiLiyutatxdeyeMdare barxhamxjAcnxnavu barxhamxnige beVreyAdadxriMda, vasutxBeVda baMdu pUNaRteyu tapupxvudu, idakekxVnu  samAdhAna? - I vAtiRkadiMda tiLiyuvudeVneMdare, ahaMkAra mamakArAdi sakalakalapxnegaLigU ajAcnxtavAda parabarxhamxveV adhiSAThxna, AdhAra, adeV tatatxvXjAcnxnakekx viSayavAguvudu, A tatatxvXjAcnxnavu mahAvAkayxdiMda huTiTxda vaqtitxjAcnxnavAdadxriMda kAyaRparxpaMcadalilx seVride, kAyaRkekx barxhamxsavxrUpaveV tatatxvX, parxteyxVkavilalx, adariMda pUNaRtege cuyxtiyilalxveMdathaR.}alalxde tatatxvXjAcnxnavu ajAcnxta, athavA mitheyxyAgi tiLida\break (Barxme paTaTx) tatatxvXvoMdaralelx nele niMtiruvudu. adariMdalU adanunx pUNaRveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Iga `pUNaRmadaH' eMbudara pUNaRM padada vAyxKAyxna \mdash }

\begin{shl}
goVtavxvanAnxnuvaqtatxM yananx vAyxvaqtatxM ca KaNaDxvatf  | \\
ananayxmAnamAnanadxM  pUNaRM tadaBidhiVyateV \hfill||  12 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
goVtavxjAtiyaMte anusUyxtavAgi yAvudu ilalxvo, hAgU murida koVDuLaLx hasuvinaMte BinenxYsiyU yAvudu ilalxvo aMtaha itara parxmANagaLilalxde (savxyaM parxkAshavAda) AnaMda vasutxve pUNaRveMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{adaH padada athaR \mdash }


\begin{shl}
\footnote{ililxMda AraMBisi mUru vAtiRkagaLalUlx AnaMdagirigaLu matotxMdu aBipArxyavanunx heVLutAtxre \mdash  jagatAkxraNavanunx anuvadisi adu parabarxhamxveMbuva vasutx mAtarxveV AgiruvudeMdu `tadivxdAyxtitAyxdi pAdAthaRvanunx ililx tiLiyabeVku'.}adaH paroVkaSxmatayxnatxM savaRkAyaRsayx kAraNamf  | \\
kAyARnumeVyaM tadivxdAyxtUpxNaRmAtarxsatatatxvXkamf \hfill ||  13 ||  
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
adaH eMdare atayxMta paroVkaSxvAdadudx, samasatx janayx vasutxgaLige kAraNavAdadudx janayxvasutxviniMda Uhisalu yoVgayxvAgidudx pUNaR parabarxhamxveV tatatxvXvAgiruvu deMdu adanunx ariyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pUNaRmidamf eMbudara athaR}

\begin{shl}
idaM yajajxnimatikxMcinAnxmarUpakirxyAtamxkamf  | \\
parxtayxkASxdayxvaseVyaM yatUpxNaRM tadapi pUvaRvatf \hfill||  14 ||  
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
\footnote{pUNaRmadaH' eMba eraDu padagaLiMda tatapxdAthaRvanunx adara lakASxyXthaRvAda parabarxhamxvanunx heVLi anaMtara ililx pUNaRmidamf eMbudara athaRvanunx heVLiruvudu, heVge jagatf kAraNavanunx anuvadisi udedxVshisi vasutxmAtarxveV eMdu heVLididxto hAgeye kAyaRvU pUNaRvasutx mAtarxveV eMdu kAyaRvanunx udedxVshisi adu pUNaRvasutxve eMdu heVLuvudu. I eraDu padagaLiMda tavxMpadAthaRvanunx adara lakASxyXthaRvAda shudadhxceYtanayxvanunx heVLiruvudu, hiVge pUNaRmadaH pUNaRmidaM' eMba nAlukx padagaLiMda oTiTxnalilx tatftavxM padAthaRgaLa Ekatavxvu muKayxvAgi tAtapxyaRvAgi toVruvudu.}idaM - aMdare yAvudeV oMdu huTuTxLaLxdodxV, alalxde nAmarUpa, kirxye eMba rUpavAgidudx parxtayxkASxdi parxmANaveVdayxvAgiruvudoV, adu hiMdinaMte pUNaRvAda parabarxhamxveV. 
\end{artha}

\vishaya{`pUNARtf pUNaRmudacayxteV' eMbudara tAtapxyaR \mdash }


\begin{shl}
\footnote{kAraNadiMda kAyARdi utApxdaneyeMba vAyxpAravanunx `pUNARtf pUNaRmudacayxteV' heVLidadxriMda tatftavxMpadagaLa vAcAyxthaRvanunx visatxrisida hAgAyitu `tatf eMdare jagatfkAraNa, adu saqSiTxsuvadu, adariMda saqSiTxyAda jiVvaneMba BoVkAtx, BoVgayx elalxvU saqSitxyAdaMte eMdubu BAvAthaR. yadayxpi pUNaRmadaH itAyxdi sathxLadalilx kAyaRkAraNarUpavilalxda vasutx heVLalapxTiTxde. jAcnxnavAda naMtara hiVgidadxrU jAcnxnakekx muMce kAyaRkAraNa rUpavAgiye irabeVkalalxve? eMdare, AvAgalU nijavAgi kAyaRkAraNa rUpavAgilalx, ajAcnxnadiMdale AvAga kAyaRkAraNa rUpadiMda toVrutatxlididxtaSeTx. nijavAgi yAvAgalU parabarxhamxvU kAyaRkAraNagaLilalxde pUNaR apariciCxnanx vasutxveV AgiruvudeMdu BAvAthaR.}kAyaRkAraNayoVshecxVSATx pUNARtUpxNaRmitiVyaRteV  | \\
vasutxvaqtatxmidaM tAvatApxrXgapi jAcnxnasaMgateVH \hfill ||  15 ||  
\end{shl}

%%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
kAyaRkAraNagaLa vAyxpAravu (aMdare utapxtitx utApxdane\-\break yeMbudu) pUNaRdiMda pUNaRvu ELuvudeMbuva vAkayxdiMda heVLalapxDuvadu. idu (kAyaRkAraNasavxrUpavu) jAcnxnavu baruva muMceyU kUDa vasutxvina savxBAvavuLaLxdAdxgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRsayxpUNaR mAdAya' eMbudara tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
atha heVtuPalAveVshaniSeVdhAya paraM vacaH ||  \\
pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAvashiSayxteV \hfill||  16 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara kAyaRkAraNagaLa samAveVshavanunx nirAkarisalu\break muMdina vacanavu `pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAvashiSayxteV' eMbudu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamx vA idamitAyxdi madhukANeDxV yadiVritamf  | \\
tadeVva pUNaRmitAyxdivAkeyxVneVhoVpasaMhaqtamf \hfill ||  17 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA ida magarx AsiVtf' itAyxdiyAgi madhukAMDadalilx yAvudanunx heVLididxtoV adaneVnx `pUNaRmadaH' itAyxdi vAkayxdiMda I KilakAMDadalilx upasaMharisidAdxgide.
\end{artha}

\vishaya{adaroDane I vAkayxkekx EkavAkayxte heVge? eMdare}

\begin{shl}
apiVtAKilakAyaRM satatxmoVmAtArxvasheVSagamf  | \\
BAsavxtAsxvXthaRM cideVkasathxmadaH pUNaRmihoVcayxteV \hfill||  18 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kAyaRgaLanunx laya mADikoMDu ajAcnxna mAtarxve Agi uLidiruva matutx parxkAshisuva nirapeVkaSx savxrUpavAda ceYtanayxvoMdaralelx iruva (tatfpadAthaRvu) ililx `pUNaRmadaH' eMba vAkayxdiMda heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRmidamf' eMba padagaLa athaR \mdash }

\begin{shl}
tamoVnivxtaM ca yatAkxyaRM sAkiSxNaH sAkaSxyXtAM gatamf  | \\
parxtayxkaSxmAgamApAyi vidAyxtUpxNaRmidaM tathA \hfill||  19 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAyaRvu ajAcnxnadiMda kUDi sAkiSx ceYtanayxkekx sAkaSxyXteyanunx hoMdiruvudo (aMdare sAkiSxge goVcaravAgideyo) adu parxtayxkaSxvAgidudx janamxnAshagaLuLaLxdAdxgiruvudu idU pUNaRveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
IshakeSxVtarxjacnxyoVreVvaM tamasatxjAjxBisaMsathxyoVH  | \\
sAmAnAdhikaraNAyxdeVvARkAyxdeYkAtamxyXmucayxteV \hfill||  20 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna - matutx adara kAyaR (budidhx modalAda) upAdhigaLalilx (karxmavAgi) iruva Ishavxra-jiVva eMbuvavugaLige sAmAnAdhi\-\break karaNAyxdi nimitatxdiMda vAkayxdiMda EkAtamxrUpavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{jiVveVshavxrarige BeVdajAcnxnaviruvAga Ekatavx jAcnxnavu heVge uMTAdiVtu? eMdare \mdash }

\begin{shl}
keSxVtarxjecnxVshavxraBeVdeVna hayxBinanxM vasatxvXvidayxyA  | \\
BinanxM boVdhAtatxmoVdhavxswtx neVtiVtAyxtAmx\s vashiSayxteV \hfill||  21 || 
\end{shl}

\begin{artha}
jiVva matutx Ishavxra eMba BeVdadiMda oMdeV vasutx ajAcnxnadiMda BinanxvAgidudx jAcnxnavu baMda naMtara ajAcnxnavu nAshavAgalu `neVti neVti' eMdu heVLidaMte AtamxvoMdeV uLiyuvudu. 
\newpage
niviRsheVSavAda AtamxveMbudu heVge? BeVdavo, saMsagaRvo, athavA `apoVhavo\footnote{ililx AnaMdagirigaLu vAtiRkada aBAvaveMbudakekx BwdadhxsaMmatavAda `anAyxpoVha'veMdu athaRvanunx mADidAdxre anAyxpoVha `eMdare taditaraBeVda, GaTa eMdare GaTa BinanxvAda paTAdivasutxBeVda, adeV GaTaveMbudara athaR, hiVgeye paTa eMdare paTaBinanxBeVda, eMdu elalxvU hiVgeye BeVdarUpavAgide adoMdu anoyxVnAyxBAvaveMbuvaMte aBAvaveV, inAnxva athaRvU ililx hoMduvudilalx, jiVveVshavxragaLa BeVdavAgali, avugaLa saMbaMdhavAgali. anAyxpoVha' veMbudAgali `tatatxvXmasAyxdi mahAvAkAyxthaRvAguvudilalx. aikayxveV vAkAyxthaR, avideyxyiMda kalipxtavAda jiVvatavx IshavxratavxveMba BeVdavu jAcnxnadiMda mAyavAdalilx oMdeV oMdu modaliniMdalU idadx aKaMDa ceVtanaveV uLiyuvudu, neVti neVti eMdu BeVdavanunx, saMsagaRvanunx aBAvavanunx elalx visheVSavanunx nirAkarisidadxriMda I kalapxnegaLige mUlavAda AtAmxjAcnxnavu hoVgalu adivxtiVyAtamxnobabxneV uLiyuvaneMdathaR.} (tAnalalxda vasutxvina BeVda) vAkAyxthaRvAgabeVkalalxve? eMdare \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
na BeVdoV na ca saMsagoVR nApayxBAvoV\s vasiVyateV ||  \\
tanUmxlAjAcnxnavidhavxsetxVyaRthoVkAtxgamamAnataH \hfill||  22 || 
\end{shl}

\begin{artha}
BeVdavAgali, saMsagaRvAgali aBAvavAgali yAvudU\break (vAkAyxthaRvAgi) uLiyuvudilalx, EkeMdare? adakekx mUlavAda ajAcnxnavu hiMde heVLida Agamada (parxmANa) jAcnxnadiMda nAshavAguvudariMda uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AmeVlU BeVda modalAdavu Atamxnalilx vAsatxvavAgirabahudeV?\break eMdare  ilalx.}


\begin{shl}
sarxgajAcnxnamanAdAya tadutethxYH saMgatiH sarxjaH  | \\
neYva saMBAvayxteV yadavxtatxtheVhA\s \s tamxni viVkaSxyXtAmf \hfill||  23 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxdalilx (adara) hagagxda ajAcnxnavanunx biTuTx adariMda huTiTxda sapaR modalAda rUpagaLa saMbaMdhavu eMdigU saMBavisuvudilalxveMbudu heVgo hAgeye AtamxnalUlx (ajAcnxnakalipxtavAdadudx saMBavisuvudilalxveMta) tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdarU Atamxnu Ekarasa heVge?}

\begin{shl}
yAdaqgasayx davxyeV rUpamAtamxneYvAvagamayxteV  | \\
tAvadeVva hatAnadhxyXsayx tadanAyxnavasheVSataH \hfill||  25 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnige deVhAdidavxMdavxgaLalilx yAva bageya savxrUpavu (sAkiSxrUpavu) AtamxniMdale tiLiyalapxDuvado. adeV savxrUpavu ajAcnxnavanunx kaLedukoMDavanigU - adanunx biTuTx beVroMdu uLidilalxvAdadxriMda - toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adara bagegx shurxtiya parxmANa \mdash }

\begin{shl}
yadeVveVheVti ca tathA manotxrXV\s puyxcecxYjaRgAda naH  | \\
anayxdeVveVti ca shurxtiH kAyeVRtaraniSeVdhiniV \hfill||  26 || 
\end{shl}

\begin{artha}
``yadeVveVha tadamutarx yadamutarx tadanivxha" eMba (kaTha) maMtarxvU namage gaTiTxyAgi heVLiruvudu, alalxde ``anayxdeVva tadivxditAdatoV\s viditAdadhi'' eMba (keVna) shurxtiyU kUDa kAyaR matutx adakekx beVreyAda kAraNavanunx nirAkarisutAtx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx tiLidare savaRvU tiLiyuvudeMdu heVLidadxnunx heVge\break nirAkarisuvudu?}

\begin{shl}
AtemxVtidaqSeTxVmeVRyatavxM sAvxthARvagatitoV\s paramf  | \\
nAnayxdutasxhateV voVDhumiti pUvaRmavAdiSamf \hfill||  27 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxneMba daqSiTxyu sAvxthaRvAda (Atamxna) anuBavakikxMta\break beVroMdu viSayavanunx vahisalu iSaTxpaDuvudilalxveMdu I\break modale heVLiruvenu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ililxge AcAyaRra sidAdhxMtadaMte maMtarxvAyxKAyxnavAyitu}}

\centerline{\vishaya{inunx muMde BataqRparxpaMcara vAyxKAyxnavanunx etitxruvaru.}}

\begin{shl}
EvaM yathoVditeV tAvatapxrXmANAtheVR\s payxvasithxteV  | \\
anayxtheVdaM vacaH keVcidAvxyXcaKuyxratineYpuNAtf \hfill||  28 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge hiMde heVLida parxmANada (shurxtiya) athaRvu niNaRyavAgiralu I vAkayxvanunx kelavaru atayxMta budidhxyiMda beVre taraha vAyxKAyxnisidaru.
\end{artha}

\vishaya{paramatadaMte vAyxKAyxnavanunx toVrisuvudu \mdash }

\begin{shl}
pUNaRmitAyxdivAkayxsayx SaSAThxnatxyXvacasA saha  | \\
vakutxkAmoV hi saMbanadhxmeVvaM yatAnxdaciVkalxqqpatf \hfill||  29 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`pUNaRmadaH' itAyxdi vAkayxkekx Arane adhAyxyada koneya vAkayxdoDane (``yatarxhidevxYtamiva'') itAyxdi vacanadoDane saMbaMdhavanunx heVLalu iciCxsi adara athaRvanunx muMde heVLuva riVtiyalilx\break kalipxsiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{kalipxsida vAkAyxthaRvanunx heVLutAtxre \mdash }

\begin{shl}
devxYtAdevxYtAtamxkaM barxhamx meYterxVyeyxY vaNiRtaM kila  | \\
yatarx hi devxYtamituyxkAtxyX yatarx tavxseyxVti cA\s \s darAtf \hfill||  30 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`yatarxhidevxYtamivaBavati' eMba vacanadiMdalU `yatarxtavx....'\break itAyxdi vacanadiMdalU tAtapxyaRdiMda devxYta matutx adevxYta\break rUpavAda barxhamxvu meYterxVyige (yAjacnxvalakxyXriMda)\break vAyxKAyxnisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadayxdevxYtaM paraM barxhamx tatarx sAyxtapxramAthaRtaH  | \\
kalipxtaM parxsajeVdUdxtaM toVyabudidhxrivoVSareV \hfill||  31 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe parabarxhamxveV alilx paramAthaRvAgi ukatxvAgidadxre devxYtavu maraLuBUmiyalilx kANuva jalabudidhxyaMte kalipxtavAgi biDuvadu.
\end{artha}

\vishaya{devxYtavu kalipxtaveMdu heVLuvudu iSaTxveV eMdu heVLidare \mdash }

\begin{shl}
maqSAtAvxdeBxVdajAtasayx sagaRsithxtAyxdayxsaMBavAtf  | \\
sagaRsithxtilayAnAM sAyxdanAvxKAyxnaM maqSeYva tu \hfill||  32 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BeVda samudAya mitheyxyAdadxriMda saqSiTx sithxti modalAdavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda saqSiTx sithxti layagaLanunx heVLidUdx asatetx Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sharxvaNaparxtipatitxV ca vayxtheVR sAyxtAM tathA\s davxyeV  | \\
atha sevxVneYva rUpeVNa devxYtamasitxVti BaNayxteV \hfill||  33 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda Atamxvasutxvina viSayadalilx sharxvaNa mananagaLU kUDa vayxthaRveV Aguvudu, oMdu pakaSx savxrUpadiMdaleV devxYtavu ideyeMdu heVLuvudAdare - (muMde heVLuvaMte doVSavu).
\end{artha}
	
\begin{shl}
anAvxKAyxnaM satAmeVva sagARdiVnAM tathA BaveVtf  | \\
tathA\s payxdevxYtasaMdaqSeTxVmaqRSAtavxM sAyxdivxroVdhataH \hfill||  34 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga saqSiTx modalAdavugaLanunx satayxvAgidadxdadxnenx heVLida\break hAgAguvudu, AdarU adevxYta daqSiTxyu deYvakekx viroVdhavAdadxriMda mitheyxye Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parikalipxtatAdoVSa Evamatarx parxsajayxteV  | \\
tadodxVSApanunutAsxyeY pUNaRmitAyxdikA shurxtiH \hfill||  35 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi eraDu pakaSxgaLalUlx kalipxtatatxvXveMba doVSavu baruvudu, A doVSavanunx pariharisalu udedxVshisi `pUNaRmadaH' itAyxdiyAgi shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare A doVSavanunx pariharisuvudu heVge? eMdare \mdash }

\begin{shl}
na kashicxdapi doVSoV\s tarx yathA tadaBidhiVyateV  | \\
sAvxnuBUtayxnusAreVNa savaRM susathxM BaveVdataH \hfill||  36 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I devxYtAdevxYtarUpaveMdu heVLuva I matadalilx yAvudoMdu doVSavU iruvudilalxvoV, A bageyalilx heVLuvudu. tamamx\break anuBavAnusAravAgi elalxvU samaMjasavU idariMda Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{IvAga `pUNaRmadaH' eMbudakekx paramata riVtayx vAKAyxna \mdash }

\begin{shl} 
adaH paroVkaSxmatayxnatxM kAraNaM pUNaR mucayxteV  | \\
voyxVmavadAvxyXpi sadabxrXhamx savaRtoV\s nava KaNiDxtamf\hfill|| 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaH eMdare atayxMta paroVkaSxvAda kAraNavasutx pUNaRveMdu\break heVLalapxDuvudu, adu AkAshadaMte vAyxpakavAgidadx sadavxsutx barxhamx,\break elalxdaralUlx aKaMDavAgirutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNoV yA\s davxyAvasAthx seYva tAvadihoVditA  | \\
EvaM ceVdadavxyaM barxhamx devxYtAvasAthx na sidhayxti \hfill||  38 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxna adivxtiVyavasethx yAvudiruvudo adanenxV ililx heVLide, hiVgAdare barxhamxvu adavxyavAguvudu, IvAga devxYtAvasethxyu\break sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
itidoVSaniSeVdhAthaRmidaM pUNaRmitiVyaRteV  | \\
yathoVkAtxvasathxyoVmAR BUnamxqqSAtavxM barxhamxNaH sadA \hfill||  39 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAda doVSavanunx nirAkarisuvudakokxVsakxra idaM pUNaRmf eMdu heVLide, barxhamxnige savaRdA hiMde heVLida kAyaRkAraNAvasethxgaLu eraDU iruvudariMda mithAyxtavxvu\break eMdigU baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pUNaRbarxhamxparijAcnxnAvayxtireVkatavxheVtutaH  | \\
adoVvatAkxyaRmapeyxVtatUpxNaRmeVvAvasiVyatAmf \hfill||  40 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUNaRvAda barxhamxjAcnxnarUpavAgidudx adaroDane Ekatavxviruva kAraNa paroVkaSxvAda kAraNavasutxvinaMte parxtayxkaSxvAda\break kAyaRvU (carAcarAtamxkavAda jagatutx) pUNaRveV AgiruvudeMdu\break niNaRyisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{AdarU parabarxhamxvu heVge vAsatxva? eMdare }

\begin{shl}
pUNeVRnABeVdataH kAyaRM pUNaRM sAyxnanx maqSA shurxteVH  | \\
yadayxtoV nAtireVkeVNa tatatxdeVveVti nishicxtiH \hfill||  41 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUNaRvasutxvinoDane aBeVdaviruvudariMda kAyaRvU pUNaRvAguvudu, adariMda adu asatayxvAgadu, `pUNaRmidamf' eMdu paThisidadxriMda hiVge tiLiyuvudu, (AdarU kAyaRvu heVge vasutxvAdiVtu? eMdare)' yAvudu yAvudakekx beVreyAgiruvudilalxvo, adu adeV eMbudu niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{`pUNARtf pUNaRmf' eMbudariMda oMdu shaMkeyanunx\break pariharisuvudu \mdash }

\begin{shl}
EvaM taheyxVRkarUpeV\s simxMsatxtetxvXV sateyxV samathiRteV ||  \\
tataH sagARdayxBAvaH sAyxdeVkarUpatayA sithxteVH \hfill||  42 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
neYvaM yataH shurxtiH pArxha pUNARtUpxNaRmudacayxteV  | \\
pUNARtAkxraNataH pUNaRM devxYtameVtadudacayxteV \hfill||  43 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdare EkarUpavAda satayxvAdatatatxvXvanunx samathiRsidare EkarUpavAgiruvudariMdale saqSiTx modalAdavu ilalxveMdeV Aguvudu \mdash  eMba shaMke. \mdash  samAdhAna \mdash  hiVgalalx, shurxtiyu `pUNARtf pUNaRmudacayxteV' eMdu pUNaRvAda kAraNa vasutxviniMda pUNaRvAda devxYtavuveMbudu meVlakekxVLuvudu (huTuTxvudu). eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{adevxYtada kAyaR devxYtavAdare I shaMkeyu baruvudu \mdash }

\vishaya{sidAdhxMtiya shaMke \mdash }

\begin{shl}
yasAmxdudirxcayxmAnaM hi devxYtaM neYvAtiricayxteV  | \\
tadeVvoVderxVcanaM ceVtAsxyXdevxYtaseyxVti mataM yadi \hfill||  44 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva adevxYtadiMda devxYtavu huTuTxtitxruvudo adu adakekx\break beVreyAgiruvudilalx, kAraNaveVneMdare? devxYtada huTuTx adeV\-\break yeMdu saMmatavAgideyeMdu heVLidedxV Adare idariMda\break beVreyAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkadeVshiVya samAdhAna}

\begin{shl}
neYtadeVvaM kutoV yasAmxdadxqqSaTxhAnaM parxsajayxteV  | \\
parxtayxkaSxtoV hi daqSoTxV\s yaM devxYtAKoyxV viSayaH suPxTaH \hfill||  45 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu hiVgalalx, EkeMdare? idariMda daqSaTx hAniye varxsakatxvAguvudu, parxtayxkaSxdiMda devxYtaveMba viSayavu suPxTavAgi kaMDiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA dashaRnataH sidodhxV vidhitashAcxvasiVyateV  | \\
pArxmANoyxVceCxVda Eva sAyxcuCxrXteVreVvaM samathaRneV \hfill||  46 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU dashaRnadiMda sidadhxvAdaMte vidhiyiMdalU sidadhxvAgiruvudeMdu niNaRyavAguvudu, I riVtiyAgi devxYtavu asatayxveMdu samathaRne mADidalilx shurxtige pArxmANayxve hoVgi biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{apArxmANayxveMdare Enu hAniyAguvudu?}

\begin{shl}
pAramAthayxRM kavxcicACxsatxrXM kavxcicAcxpayxnaqtAtamxtAmf  | \\
vidadhanAmxnatAM ja{\null}hAyxtapxrasapxraviroVdhataH \hfill||  47 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrXvu kelavu kaDe paramAthaRvanunx kelavu kaDe anaqtarUpavanunx vidhisutAtx idadxre parasapxra viroVdhaviruvudariMda pArxmANayxvanunx biTiTxVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
pUNaRtevxVnAja{\null}hadf vaqtAtxyX tirxSavxpayxdhavxsu vataRteV  | \\
devxYtAdevxYtAtamxkaM barxhamx pUNaRtevxVnAviBAgataH \hfill||  48 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mUru mAgaRgaLalUlx (saqSiTx, sithxti, saMhAragaLalUlx) pUNaRvAgiruvudariMda eraDu avasethxyanunx biDade iruvudariMda barxhamxvu devxYta matutx adevxYta rUpavAgiruvudu, pUNaRvAgiruvudariMda viBAgavu iruvudilalxveMbudeV idakekx kAraNa.
\end{artha}

\begin{shl}
kutoV\s viBAgoV mAnAcecxVduBayoVrapayxvasathxyoVH ||  \\
pUNARditAyxdivacanAnamxhAparxlaya Atamxni \hfill||  49 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNagaLeMba eraDu avasethxgaLalilx yAva parxmANadiMda aviBAgavu sididhxsuvudu? eMdu keVLidare `pUNaRtUpxNaRmudacayxteV' itAyxdi vacanadiMda, Atamxnalilx parxLaya kAladalilx\break aviBAgavu iruvudu' eMdu utatxra.
\end{artha}

\begin{shl}
idaM ca devxYtamasetxyXVva tathA\s doV\s devxYtameVva ca  | \\
pUNaRtAvxKAyxja{\null}hadavxqqtAtxyX samudorxVmiRvadiVkaSxyXtAmf \hfill||  50 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(parxLaya dasheyalUlx) idaM I kAyaRrUpavAda devxYtavU hAgU paroVkaSxvAda kAraNaveMba adevxYtavU yAvAgalU biDadiruva pUNaRteyeMba avasethxyiMda samudarxda teregaLaMte iruvudeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
agerxV calatavxmUmiVRNAM madhayx ISacacxlAtamxtA  | \\
niSakxmapxtavxM tathA mUleV samudarxH savaRrUpaBaqtf \hfill||  51 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(daqSATxMtadalilx) meVle teregaLalilx caMcalateyanunx madhayxdalilx savxlapx calisuva rUpavanUnx mUladalilx aMdare taLadalilx kaMpanavilalxda rUpavanunx I bageyalilx samasatx rUpavanunx samudarxvu\break hoMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatheYtA ywgapadeyxVna vaqtitxVrUmiRBirAtamxnaH  | \\
anuBUyanatx Ekatarx deVvadatAtxdikeV tathA \hfill||  52 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samudarxdalilx heVge EkakAladalilx teregaLiMda tananxlilx aneVka avasethxgaLu kANutatxveyo, hAgeye deVvadatatx modalAda AtamxralUlx aneVka rUpavU kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{adaneVnx sapxSaTxpaDisuvudu \mdash }

\begin{shl}
niSakxmApx deVvadatatxsayx vaqtitxH sAyxtapxramAtamxnA  | \\
ISatapxrXcalitA pArxNaBAveVneVtayxvagamayxteV \hfill||  53 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
virADf BAveVnAtitarAM caNaDxparxcalitoVmiRvatf  | \\
UmayxRgarxvatipxNaDxBAveV nAmarUpakirxyAtamxnA \hfill||  54 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVvadatatxna vaqtitxya calanavilalxdarUpavu paramAtamxna rUpadiMdiruvudu, alalxde savxlapx calisuva sithxtiyu pArxNavAyuvina rUpadiMdalU iruvudeMdu tiLiyuvudu, alalxde parxcaMDavAgi calisuva vataRneyu calisida teregaLaMte, virATf savxrUpadiMda ati hecAcxgi toVrutatxde, meVle kANuva tereyaMte sUthxlarUpadalilx nAmarUpa, kamaRgaLa rUpadiMda Atamxnalilx aneYkateyu kANutatxde.
\end{artha}

\vishaya{eraDu avasethxgaLU vAsatxvaveMdu upasaMhAra.}

\begin{shl}
janisithxtilayeVSevxVvaM tirxSu kAleVSu pUNaRtA  | \\
kAyaRkAraNayoVjecnxVRyA devxYtAdevxYtasavxBAvayoVH \hfill||  55 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeye saqSiTx, sithxti, saMhAra kAlagaLalUlx mUraralUlx\break kAyaRkAraNaveMba devxYtAdevxYta savxBAvagaLalilx pUNaRteyu\break iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sA ceYkeYvAviBAgatAvxtAkxyaRkAraNaBeVdataH  | \\
BeVdeVna vayxpadeVshAhAR savaRmeVvaM samacnajxsamf \hfill||  56 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viBAgavilalxdadxriMda A pUNaRteyU oMdeV, kAyaRkAraNa BeVdaveMbudariMda BinanxvAgiyU vayxpadeVsha mADalu ahaRvAgide, hiVge heVLidare elalxvU samaMjasavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AviBARvatiroVBAveYH kAyaRkAraNarUpiBiH  | \\
samudarxvananxqqtayxti ca parxtayxvasathxM viBuH sithxtaH \hfill||  57 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNarUpavAda AviBARva tiroVBAvagaLiMda\break paramAtamxnu samudarxdaMte parxtiyoMdu avasethxyalUlx\break natiRsutitxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM devxYtasayx satayxtevxV kamaRkANaDxsayx mAnatA  | \\
ananatxpuruSAthARpitxriSayxteV kamaRkANaDxtaH \hfill||  58 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi devxYtavu satayxvAdalilx kamaRkAMDakekx pArxmANayxvu, alalxde kamaRkAMDadiMda aneVka puruSAthaRgaLU laBisuvu\-\break deMbudU iSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadA tu kalipxtaM devxYtamadevxYtaM paramAthaRtaH  | \\
uciCxnanxM kamaRkANaDxsayx pArxmANayxM viSayAdaqteV  \hfill||  59 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga devxYtavu kalipxta, adevxYta paramAthaRveMdu heVLuvaro AvAga viSayavilalxde kamaRkAMDada pArxmANayxvu BaganxvAguvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
EkadeVshasayx cAmAtevxV veVdasAyxpayxparxmANatA  | \\
savaRnAshoV BaveVdeVvaM savARpArxmANayxheVtutaH \hfill||  60 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
upaniSatetxMba oMdu BAgavu aparxmANavAdare veVdakekxlalx\break apArxmANayxveV baruvudu, idariMda elalxvU aparxmANaveMbuva kAraNadiMda elalxvU nAshavAguvudu aMdare puruSAthaRkekx\break hAniyuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV viroVdhanutatxyXthaRM satayxtavxparxtipatatxyeV ||  \\
kAyaRkAraNayoVH shAsarxM pUNaRmitAyxdinA\s vadatf \hfill||  61 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda viroVdhavanunx pariharisalu kAyaRkAraNagaLige satayxteyanunx tiLisalu shAsatxrXvu `pUNaRmadaH puNaRmidamf' itAyxdiyAgi (puNaRteyanunx) heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkASxdiVni mAnAni BeVdagArxhiVNi savaRdA  | \\
teVSAM cApayxparxmANatavxM pArxpadadevxYtavAdinaH \hfill||  62 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkASxdi parxmANagaLU yAvAgalU BeVdavanunx tiLisuvudu, avugaLigU apArxmANayxvu adevxYtavAdige baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{ililxge BataqRparxpaMcara pakaSxda upasaMhAravAyitu}

\begin{shl}
iti veVdavidaH keVcidiBxnAnxBinanxsatatatxvXkamf  | \\
savaRM vasatxvXBivAcnaCxnitx tatutx yukAtxyX na yujayxteV \hfill||  63 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx I riVtiyAgi veVdavanunx arita kelavu vidAvxMsaru elAlx vasutxvU Binanx matutx aBinanxvAda vasutxve satayxvAda savxrUpavAgiruvudeMdu heVLabayasuvaru, Adare yukitxyiMda vicAra mADuvalilx adu yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara pakaSx nirAkaraNe matutx sidAdhxMta}


\begin{shl}
\footnote{adavxya (adivxtiVya)veV barxhamxveMbudAgi utasxgaR (sAmAnayx nAyxya)veMbuva shAsatxrX, adu parxLayadasheyalilxruva barxhamx viSayadalilxruvudu, saqSiTxyanUnx heVLuva sAshatxrX visheVSavAgi baMdiruva shAsatxrX idu utasxgaRshAsatxrXkekx, apavAdavAgide, idariMda barxhamxvu devxYtAdevxYtarUpavAgide, athavA oMdu kAladalilx sadavxya (devxYtavAgiruvudu) matotxMdu kAladalilx adavxyavAgiruvudeMbudAgi heVLidarU barxhamx uBayarUpavAgiruvudeMdu parapakaSx barxhamxnalilx utasxgaR athavA apavAdagaLu saMBavisuvudilalx, viSayaBeVdavidadxre mAtarx idu saMBavisuvudu, ililxlalx, adivxtiVyavAda barxhamxveV huTuTxvudilalx, hAgU layavAguvudilalx, idaralilx idu adavxyavAgideyeMdAgali sadavxyavAgideyeMdarAgali vikalapxkekx avakAshavilalx, sidadhxvasutxvinalilx nijavAda vikalapxvu bAradu, avasAthxBeVdadiMdalU vikalapxvu baruvaMtilalx, elilxyU idu kaMDilalx, matutx adavxya sadavxya eraDU barxhamxve eMbuva samucacxyavU bAradu, oMdu sathxLadalilx devxYta, matutx adevxYtagaLeMba virudadhxvAgiruva dhamaRgaLu seVruvudilalx, adariMda barxhamxdevxYtAdevxYtAtamxkaveMbudu sariyalalx.}na yukitxmadidaM giVtaM hayxpavAdavikalapxnamf  | \\
nAyxyAsaMBavataH sapxSaTxM sa ca nAyxyoV viBAvayxteV \hfill||  64 ||  
\end{shl}

%footnote note in shloka
\begin{artha}
I hiMde heVLidudx yukitxyukatxvAgilalx, apavAdavAgali vikalapxvAgaliV barxhamxdalilx nAyxyaveV saMBavisuvudilalxvAdadxriMda A nAyxyavanunx I muMde parAmashiRsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{utasxgaR apavAdagaLu barxhamxnalilx saMBavisuvudilalx \mdash }

\begin{shl}
ahiMsanasxvaRBUtAniVtayxhiMsA savaRBUtagA ||  \\
shAsetxrXVNoVtasxgaRtaH pArxpAtx tiVtheVR sA\s poVdayxteV yathA \hfill||  65 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
na tatheVhAdAvxvasAthx shurxtoyxVtasxgeVRNa yatanxtaH  | \\
pArxpitA tadivxsheVSeV\s sw niBARgatAvxninxSeVdhaBAkf \hfill ||  66 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`mAhiMsAyxtf savaRBUtAni' eMba shAsatxrXdiMda utasxgaRnAyxyadaMte, samasatx pArxNigaLanunx hiMsisabAradeMdu tiLida ahiMsAdhamaRvanunx `ahiMsanf savaR BUtAni anayxtarxtiVtheVBayxH' eMba shAsatxrXdiMda (pavitarxvAda yAgagaLanunx biTuTxLida sathxLagaLalilx ahiMseyanunx AcarisabeVkeMdu heVLuva apavAda shAsatxrXdiMda) yajacnxgaLalilx adanunx nirAkarisuvudu, idu heVgo hAgeye ililx adavxyAvasethxyu barxhamxna viSayalilx shurxtiyiMda utasxgaRnAyxyadiMda boVdhisalapxTiTxlalx, EkeMdare adara EkadeVshadalilx boVdhisalapxTiTxlalx, Enu kAraNaveMdare barxhamxdalilx yAva BAgavU ilalxdadxriMda I adevxYtAvasethxyu adaralilx niSeVdhakekx BAgiyAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vikalapxgaLU saMBavisuvudilalx \mdash  EkeMdare?}


\begin{shl}
vikalApxnupapatetxVshacx \footnote{`atirAteVrx SoVDashinaMgaqNAhxti nAtirAterx' eMdu vikalapxvidhi.}SoVDashagarxhaNAdivatf  | \\
vasutxtanatxrXM hi noV mAnaM kataqRtanatxrXM vikalapxteV \hfill ||  67 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
SoVDashigarxhaNAdigaLalilxruvaMte barxhamxnalilx vikalapxkUkx saMBavavilalx, namage parxmANaveMbudu vasutxvige adhiVna, yAvudu kataqRvige adhiVnavAgiruvudo, adanenx `hAgU hiVgU' eMdu vikalapx\break mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatakxtuRM vA\s payxkatuRM vA\s payxnayxthA katuRmeVva vA  | \\
kArakeYH shakayxteV loVkeV tadivxkalapxsayx goVcaraH  \hfill||  68 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kArakagaLiMda yAvudanunx mADuvudakUkx, mADade\break iruvudakUkx, beVre riVtiyalilx mADuvudakUkx sAdhayxvAgutatxdeyo adu loVkadalilx vikalapxkekx guriyAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnalilx vikalapxdaMte devxYtAdevxYtAvasethxgaLa samucacxyavU\break baruvudilalx \mdash }

\begin{shl}
pasasxpXraviroVdhAcacx neYkadeYkatarx saMBavaH  | \\
davxyoVravasathxyoVyaRdavxtapxrXkAshatamasoVriha \hfill ||  69 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxkAshakUkx tamasisxgU parasapxra viroVdhaviruvaMte eraDu avasethxgaLigU parasapxra viroVdhaviruvudariMda oMdaralilx oMdeV kAladalilx eraDU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtinAyxyaviroVdhAcacx kalapxneVyamashoVBanA  | \\
apUvARnaparAnanatxparxjAcnxneYkarasAdavxyamf \hfill||  70 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxti matutx nAyxyagaLa viroVdhaviruvudariMdalU I kalapxneyu sariyAdudalalx, shurxtiya udAharaNe - ``apUvaR manaparamf'' ``satayxMjAcnxnamananatxmf'' ``parxjAcnxnaGanaH'' ``EkameVvAdivxtiVyamf''. 
\end{artha}

\vishaya{ivugaLa athaR saMkeSxVpa \mdash }

\begin{shl}
apUvARnaparAbAhayxM BeVdasaMsagaRvajiRtamf  | \\
asUthxlaM neVti neVtiVti yathoVkAtxtheVR vacAMsi hi \hfill||  71 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaR, paravilalxdudx (kAraNa kAyaRgaLilalxdudx) bAhayxvasutxvilalxdudx BeVdavU saMbaMdhavU ilalxdudx, I viSayakekx ``asUthxla manaNu aharxsavxmf'' itAyxdi `neVtineVti' itAyxdi vacanagaLu parxmANavAgive.
\end{artha}

\vishaya{adevxYta paravAda A vAkayxgaLige beVre athaRvilalx}

\begin{shl}
amAtAvxshaknAkxsadABxvAdayxthoVkAtxthaRvinishicxtw  | \\
abwdhx kiSxpAtxni tAni suyxranAyxthARsaMBavatavxtaH \hfill||  72 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
apArxmANayx shaMkeyu ilalxvAdadxriMda hiMde heVLida \mdash  adevxYtaveMbuva athaRniNaRyavuMTAgiralu beVre athaRvu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda A vacanagaLu (Eka rasAtamxkavAda adevxYtaparavalalxveMdalilx) samudarxdalilx eseyalapxTaTxMte nirathaRkavAguvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA nAyxyaviroVdhoV\s pi kirxyAkArakarUpiNaH  | \\
jaDAdhurxvAnAtamxnoV hi tavxtakxqqtA kalapxneVSayxteV ||  73 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU nAyxyaviroVdhavU ide \mdash  kirxyAkArakarUpavuLaLx jaDa matutx ashAshavxta vasutxgaLige niVvu mADida devxYtAdevxYta kalapxneyu samamxtavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na tu cinAmxtarxrUpasayx dhurxvAnaMshAtamxnaH savxtaH  | \\
nitayxtavxM cA\s \s tamxnaH sidadhxM parxtayxBijAcnxdimAnataH \hfill||  74 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
parxsajeVtatxdivxroVdhashacx BinAnxBinanxtavxvAdinaH  | \\
kalapxnAyAshacx veYPalayxmanitayxtevxV parAtamxnaH \hfill||  75 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Adare citasxrUpavoMdeyAgiruva shAshavxta niSakxla savxrUpanAda Atamxnige I kalapxneyu salalxdu, Atamxnige nitayxtavxvU parxtayxBijAcnxdi parxmANadiMda sidadhxvAgide, Atamxnu BinAnxBinanxneMdu vAdisuvavarige adara viroVdhavu baruvudu. paramAtamxnu anitayxnAdalilx I devxYtAdevxYtakalapxneyu vayxthaRvU Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{anitayxvenunxva pakaSxdalilx matotxMdu doVSavu \mdash }

\begin{shl}
akaqtABAyxgamaH pArxpatxH kaqtanAshashacx satavxraH  | \\
kamaRkANaDxsayx veYPalayxmeVvaM kalapxyatoV BaveVtf \hfill||  76 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde mADadiruva (kamaRda Palavu) baruvudu, Iga mADida kamaRda Palavu kUDale nAshavAgi biDuvudu, hiVge Atamx anitayxneMdu kalipxsuvavanige kamaRkAMDavu vayxthaRvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdABeVdavAdiya shaMke \mdash }

\begin{shl}
makariV nanu daqSATxnotxV BinAnxBinanxtavxsididhxkaqtf  | \\
barxhamxNaH pArxgupanayxsotxV\s sAdhivxVyaM kalapxnA kathamf \hfill||  77 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matasxyXvuLaLx samudarx daqSATxMtave BinAnxBinanxtavxvanunx sidadhxpaDisuvudaSeTx, barxhamxnige A daqSATxMtavanunx udAharisidAdxgide, adariMda I BeVdABeVda kalapxneyu heVge asAdhuvAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna \mdash }

\begin{shl}
atoV\s nayxviSayatAvxtosxV\s viroVdhaH pArxgudiVritaH  | \\
natu cinAmxtarxrUpasayx hayxtArxvoVcaM virudadhxtAmf \hfill||  78 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I nirupAdhika-niravaya-cinAmxtarx vasutxvige beVreyAda\break (sUtArxtamx modalAda) viSayagaLiruvudariMda A samudarx\break daqSATxMtavu baMdide, adariMda viroVdhavilalxveMdu heVLidAdxyitu, Adare cinAmxtarx savxrUpakekx alalx, (I BeVdABeVdagaLu) virudadhx\-\break veMbudanunx ililx heVLiruvevu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAdheyxVyatAvxcacx shAsAtxrXthaRkalapxneVyaM tavxyA kaqtA  | \\
SaDABxvavikirxyaM vasutx dheyxVyaM vakitx na hi shurxtiH \hfill||  79 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde devxYtAdevxYtavu dhAyxnakekx yoVgayxvalalxdadxriMdalU I\break shAsAtxrXthaR kalapxneyanunx niVvu mADidudx yukatxvalalx, EkeMdare, shurxtiyu SaDfBAva vikAravuLaLx vasutx dheyxVyaveMdu heVLuvudilalxvaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtasatxsayx ca saMpArxpetxVviRnA\s pAyxgamashAsanamf  | \\
dheyxVyatevxVneVha saveVRSAM KaroVSATxrXdeVrapiVkaSxNAtf \hfill||  80 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
veVdashAsanavilalxdeyU A dheyxVyavAda devxYtavu savxtaH jAcnxtavAgiruvadariMdalU, katetx oMTe modalAdavugaLU elAlx janarige dheyxVyavAgiruvudu vayxvahAradalilx kANuvudariMda shAsatxrXdiMda\break tiLiyabeVkAdudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EkadheYvAnuvijecnxVyamiti ca shurxtishAsanamf  | \\
BeVdadaqSaTxyXpavAdAcacx maqtoyxVriti vininadxnAtf \hfill||  81 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnanunx oMdeV rUpavAgi tiLiyabeVkeMdu `EkadheYvAnudarxSaTxvayx' eMba shurxti shAsanavu ide. ``maqtoVyxH sa maqtuyxmAponxti ya iha nAneVvapashayxti'' eMdu BeVdadaqSiTx nirAkarisidadxriMdalU maqtuyxvu meVlemxVle BeVdadaqSiTxyiruvavanige baruvudeMdu adanunx dUSisiruvudariMdalU (ideV sidAdhxMtavu).
\end{artha}

\vishaya{hiMde AkeSxVpa mADiruvudanunx oMdoMdAgi KaMDisuvudu \mdash }

\begin{shl}
yatUtxkatxM veVdaBAgatAvxdiBxnanxvasatxvXvaboVdhinaH  | \\
nAmAtavxM kamaRkANaDxseyxVtayxtarx parxtividhiVyateV \hfill||  82 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`veVdada EkadeVshavAgiruvudariMda Binanxvasutxvanunx boVdhisuva kamaRkAMDakekx apArxmANayxvu iruvudilalx' - eMdu hiMde\break heVLididxtaSeTx, I viSayakekx parxtuyxtatxravanunx ililx koDuvudu \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
na hi jAtAyxdisaMBeVdasaMsidwdhx mAnatA shurxteVH  | \\
parxtayxkASxdayxnavaSaTxbedhxV tasAyxmAtavxM yataH sithxtamf \hfill||  83 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAti muMtAdavugaLa BeVda sididhxgAgi shurxtiya pArxmANayxviruvudilalx, matetxVneMdare, parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyada viSayadalilx mAtarx pArxmANayxvu hiVgeMbudu idedxV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkASxdi parxmANagaLu BeVdavanunx boVdhisuvavalalxve? eMdare \mdash }

\begin{shl}
BeVdagArxhi na noV mAnaM lwkikaM veYdikaM ca yatf  | \\
avicAritasaMsididhxsatxsAmxdeBxVdoV\s vasiVyatAmf \hfill||  84 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
namage BeVdavanunx tiLisuva yAvudeV oMdu tAkiRka veYdika parxmANavidadxrU adu parxmANavalalx, adariMda tatatxvXvicAravanunx mADadiruvAga BeVdavu sididhxsuvudeMbudu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na savxtaH paratoV vA\s yaM BeVdoV vasutxna IkaSxyXteV  | \\
savaRseyxYva savxtoV\s BitetxVsatxdanayxsAyxpayxBeVdataH \hfill||  85 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(Atamx)vasutxvige savxtaH athavA inonxMdariMda I BeVdavu nijavAgi kANuvudilalx, EkeMdare? samasatxvasutxgaLU tanage aBinanxvAgiye iveyAdadxriMda (savxtaH BeVdavilalx) adakekx beVreyAdadedxMbudakUkx BeVdaveV sididhxsilalxvAdadxriMda (parataH BeVdavilalx). oMdu vasutx\break matotxMdu vasutxvanunx saMbaMdhadiMda beVpaRDisuvude? athavA viBAgadiMdaleV? eMdare 
\end{artha}


\begin{shl}
vasutx vasatxvXnatxraM BinAdxyXdoyxVgAdayxdAvx viBAgataH  | \\
yoVgoV \footnote{ililx `anatishayeYkatAvxtf' eMba pAThAMtaravide. AvAga athaRvidu - BeVdaveV atishaya, adakekx beVreyAdadudx anatishaya. aMdare BeVdakekx kAraNavAda saMbaMdhaveMdathaR, adu oMdAgiruvudariMda BeVdavu baralAradeMdathaR.}nAtishayeYkatAvxtatxyoVshAcxpeyxVkarUpataH \hfill||  86 ||  
\end{shl}

%%%%%%%%%footnote note in shloka
\begin{artha}
oMdu vasutx matotxMdu vasutxvanunx itara saMbaMdhadiMdaloV viBAgadiMdalo? BeVdisabeVku, saMbaMdhadiMda BeVdisalAradu, EkeMdare? atishayaveMba saMbaMdhavU oMdeV AgiruvudariMdalU matutx A eraDu vasutxgaLU (oMdoMdU) EkarUpavAgiruvudariMdalU (oMdu matotxMdanunx beVpaRDisalAradu).
\end{artha}

\vishaya{viBAgadiMda vasutx beVre vasutxvanunx beVpaRDisabahude? eMdare \mdash }

\begin{shl}
\footnote{viBAgaveMdare saMbaMdhavilalxdiruvudu, GaTapaTagaLige saMbaMdhavilalxdidadxrU parasapxraBeVdavilalx, parxteyxVkavAgi avugaLu EkarUpavAgiruvudariMda BeVdavilalx, paTasaMbaMdhavilalxda GaTavu tananxlilx adara BeVdavanunx tiLisadu, saMbaMdhavilalxde hoVdalilx parxtiyoVgi, anuyoVgi eMbudU hoMduvudilalxveMdathaR.}viBAgeV\s pi na BeVdaH sAyxtatxyoVreVkAtamxnA sithxteVH  | \\
anayxdiVyoV\s pi nAnayxsayx BeVdaH sAyxtakxlapxnAM vinA \hfill||  87 ||  
\end{shl}

%%%%%%%%%footnote note in shloka
\begin{artha}
avugaLige viBAgavidadxrU (parxteyxVkavAgi) EkarUpavAgiruvudariMda BeVdavu iruvudilalx, A BeVdavu beVre vasutxvinadAdarU beVre vasutxvige (matotxMdakekx) kalapxneyilalxde sididhxsuvudilalx. GaTakekx PaTadoDane saMyoVga saMbaMdhavide. Adare I saMbaMdhavu paTavanunx BinenxYsalu ahaRvAgilalx, saMbaMdhavU oMdeV AgiruvudariMdalU GaTapaTagaLu eraDU parxteyxVka EkavAgiruvAgiruvudariMdalU oMdoMdanunx beVpaRDisalu shakayxvilalxveMdathaR. 
\end{artha}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
meVyayAthAtamxyXsaMleVhi mAnaM mAnatavxmashunxteV  | \\
BeVdaM na laBateV meVyeV, meVyAdanayxtarx na parxmA \hfill||  88 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavu parxmeVyada nijasavxrUpavanunx goVcarisi pArxmANayxvanunx hoMduvadu, parxmeVyadalilx BeVdavanunx goVcarisuvudilalx, EkeMdare? parxmeVyavanunx biTuTx matotxMdaralilx parxmANavu\break parxsarisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{BeVdavu satitxge Binanxvalalx, anavasethx baruvudu. alalxde satitxge BinanxvAdadudx asatAtxgiruvudariMda satutx adevxYtavAgi uLiyuvudu, adu aBinanxvU alalx. `GaTasasxnf, paTaHsanf' eMbudAgi\break satAtxdAtamxyXvu iruvaMte GaTapaTAdi BeVdadalUlx saduBxdidhxyu tAdAtamxyX saMbaMdhadiMda idedxV iruvudu. adaraMte BeVdavu asatutx alalx, satUtx alalx. adariMda BeVdavu duniRrUpaveMdathaR.}satoV na vayxtireVkeVNa BeVdoV nApi sadanavxyAtf  | \\
yatheYvaM nAsatoV\s peyxVvaM BeVdoV neYvAvasiVyateV \hfill||  89 ||  
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
matutx BeVdavu sadavxsutxvige aBinanxvAgilalx, EkeMdare satutx adaralilx saMbaMdhiside, hAgU ideV riVtiyAgi asatitxgU aBinanxvAgilalx, adariMda BeVdavu hiVgeMdu nishicxtavAgilalx.
\end{artha}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\vishaya{sAMKayx - bwdadhx - kaSxpaNaka ivara matagaLalilx BeVdavu sididhxsuvudilalxvenunxtAtxre \mdash }

\begin{shl}
savaRM sadeVva yaseyxVSaTxmathavA\s  sadidaM jagatf  | \\
BeVdaH kimAsharxyasatxsayx viroVdhAnanx davxyAsharxyaH \hfill||  90 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU satetxV eMdu yArige samamxtavo, athavA I jagatetxlalx asatetxV eMbudu yArige iSaTxvAgideyo, avarige BeVdavu yAvudanunx Asharxyiside?\footnote{savaRvu satf eMdarU, athavA asatetxMdarU' hiVge heVLuva sAMKayx, bwdadhx matagaLalilx parxtiyoVgi anuyoVgi eMba visheVSavu ilalxvAdadxriMda BeVdavanunx toVrisuva vasutxgaLige AkAraveV ilalxvAdadxriMda BeVdavu nirAlaMbavAgi biDuvudu, AgalU BeVdavu sididhxsuvudilalx. satUtx alalx, asatUtx alalxveMdare sadasatutx eMbudAgi mUrane pakaSxvanunx Asharxyiside eMdu heVLabeVku, adU AgalAradu satAvxsatavxgaLige viroVdhaviruvudariMda uBayAshirxtavAgiyU ilalxveMdathaR.} adavxyavanunx viroVdhaviruvudariMda\break Asharxyisilalx.
\end{artha}

\vishaya{tAkiRka pakaSxdalUlx BeVdavu sididhxsuvudilalx \mdash }

\begin{shl}
\footnote{ ililx `satf' eMbudu sAMKayx pakaSx, asatetxMbudu bwdadhxpakaSx, sadasatf satUtx asatUtx eraDU Agide eMba jeYnara pakaSx.}anAyxpeVkaSxM paqthakatxvXM ceVtasxvXta EvApaqthagaGxTaH  | \\
baliVyAnanatxraknagxtAvxdavxhiraknagxM parxboVdhateV \hfill||  91 ||  
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
paqthakavx (Binanxte)yeMbudu inonxMdanunx apeVkiSxsiruvudeMdu heVLideVdx Adare GaTavu tAnAgiye apaqthakf aBinanxvAguvudu. aMtaraMgavAdadxriMda baliSaThxvAgidudx bahiraMgavanunx bAdhisuvudu.
\end{artha}


%~ \section*{baq.a. 5, bArx. 1, vAtiRka 92 riMda}

\vishaya{BataqRparxpaMcara pakaSxda nirAkaraNe.}

\begin{shl}
darxvAyxdiBxnanxM paqthakatxvXM ceVdanavasethxYti satavxrA  | \\
darxvayxmeVva paqthakatxvXM ceVdapaqthakAsxyXdidaM jagatf \hfill||  92 || 
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxkikxMta paqthakatxvXvu BinanxvAgidadxre tavxreyiMda anavasethxyeMba doVSavu  baruvudu. paqthakatxvXveMbudu darxvayxveV Agidadxre I jagatutx apaqthakf (aBinanx) vAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{shl}
savxtashecxVdavxsutxnoV BeVdoV vasutx shUnayxM parxsajayxteV  | \\
ApeVkiSxkoV\s pi kalxqqpatxtAvxnanx BeVdoV rajujxsapaRvatf \hfill||  93 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH vasutxvige BeVdavu iruvudAdare vasutxvu shUnayxvAgi biDuvudu,  inonxMdara apeVkeSxyiMda baruva BeVdavU kUDa rajujxsapaRdaMte kalipxtavAdadxriMda vAsatxvavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdi bahushoV BinAnxBinanxtavxdUSaNamf  | \\
pArxgapuyxkatxM tadatArxpi saMdheVyaM vasutxsidadhxyeV \hfill||  94 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ideV modalAgi BeVdABeVda vAdada meVle aneVka dUSaNegaLive. hiMdeye (saMbaMdha garxMthada Adiyalilx) heVLidAdxyitu, adanunx (Ekarasa) vasutxsAdhanegAgi anusaMdhAna mADatakakxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
api veVdeYkadeVshasayx pArxmANayxM yadi neVSayxteV  | \\
kamaRkANaDxsayx savaRsayx veVdasAyxpi parxsajayxteV \hfill||  95 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
iti yatApxrXgupanayxsatxM tasayx dUSaNamucayxteV  | \\
sAdhayxsAdhanasaMbanedhxV tasAyxpiVSATx parxmANatA \hfill||  96 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
veVdada EkadeVshavAda (upaniSatitxgU) pArxmANayxvanunx\break opapxdidadxre kamaRkAMDa rUpavAda elAlx veVdakUkx apArxmANayxveV baruvudeMdu I hiMde yAvudanunx heVLididxto, adara dUSaNeyanunx heVLuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAdhayxsAdhana saMbaMdhavu iruvudAdare A kamaRkAMDakUkx\break pArxmANayxvu samamxtaveV Agide.}

\begin{shl}
BeVdaH parxmAnatxreYH sidodhxV na tAvxgamasamAsharxyAtf  | \\
pashavoV\s pi hi jAnanitx BeVdamakASxdimAnataH \hfill||  97 || 
\end{shl}

\begin{artha}
BeVdavu parxmANAMtaragaLiMda sidadhxvAgide, Adare adu veVdada avalaMbaneyiMda sidadhxvAdudalalx, adu heVge? parxtayxkASxdi parxmANadiMda pashugaLu kUDa BeVdavanunx tiLiyutatxveyaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRkAMdakekx pArxmANayxvidadxre devxYtasatayxvAguvudilalxve? eMdare \mdash }

\begin{shl}
na ca mithAyxtavxdhiVBeVRdeV janamxneYveVha kasayxcitf  | \\
apuyxtAthxpitabudidhxVnAM BeVdeV\s saMBAvanA na ca \hfill||  98 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yArigU huTiTxnalilxye BeVdadalilx asatayxtavxbudidhxyu uMTAguvudilalx, ecacxrisalapxTaTx budidhxyuLaLxvarigU BeVdadalilx asaMBAvanAbudidhxyu huTiTxruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakasaMBitwtx vasutxtatetxvXVna mA shurxtiH  | \\
sAdhayxsAdhanasaMbanadhxmAterxYkaviSayatavxtaH \hfill||  99 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kirxyAkArakagaLa saMbaMdha viSayadalilx shurxtiyu vAsatxva satayxtavx viSayakekx parxmANavalalx, EkeMdare? kAyaRkAraNa saMbaMdha mAtarxveV muKayx parxtipAdayx viSayavAgiruvudariMda itara viSayakekx\break parxmANavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkasidadhxmatoV BeVdamAdAyeVSATxthaRsidadhxyeV  | \\
idaM kAyaRmidaM neVti veVdashAsatxrXM parxvataRteV \hfill||  100 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda veVdashAsatxrXveMbudu loVkasidadhxvAda BeVdavanunx tegedukoMDu iSATxthaRsididhxgAgi idu kataRvayx idu kataRvayxvalalxveMdu boVdhisalu parxvatiRsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRtasutx virakotxV yaH kamaRBiH shudadhxdhiVnaRraH  | \\
kAmayAnaH pUNaRPalamutapxtAtxyXdivilakaSxNamf \hfill||  101 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva mAnavanu kamaRgaLiMda shudadhxcitatxnAgiyU yA elalx parxpaMcadiMda virakatxnAgi utapxtitx modalAdavugaLige vilakaSxNavAda pUNaRPalavanunx bayasutAtx iruvano avaneV adhikAri.
\end{artha}

\begin{shl}
tamoVmAtArxnatxrAyatAvxtapxrXtiVcaH pUNaRrUpiNaH  | \\
savxtaHsidadhxtavxtasatxsayx vayxcnajxkAnAnxnayxdiVkaSxyXteV \hfill||  102 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMde parxtibaMdhakavAgiruvudariMda pUNaRrUpavuLaLx parxtayxgAtamxnu savxtaH sidadhxnAgiruvudariMda A Atamxnige vayxMjakavanunx biTuTx matotxMdanunx kANuvaMtilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtaH pArxpatxsayx saMpArxpwtx vAkAyxnomxVhaparxhANataH  | \\
mAnApeVkASx na BUyaH sAyxtaPxlApetxVsatxtakxqqtAthaRtaH \hfill||  103 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH laBisida vasutxvina lABada viSayadalilx veVdavAkayxdiMda ajAcnxna nivaqtitxyAguvudariMda Palavu sikakxlu beVre parxmANavanunx punaH apeVkiSxsabeVkAdidxlalx, Palavu laBisi adariMdale (adhikAriyu) kaqtAthaRnAgiruvudariMda beVre parxmANavu beVkilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdheyxV hi sAdhanApeVkASx sidedhxV\s sw vinivataRteV  | \\
kimavxsAdheyxV samasatxsayx pUNaRtevxVna samApitxtaH \hfill||  104 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxkekx sAdhanada apeVkeSxyide, aSeTx, sidadhx vasutxvinalilx idu iruvudilalx, samasatxvU pUNaRvAgidadx samApitxyAguvudariMda sAdhayxvalalxda vasutxvinalilx I apeVkeSxyu elilxMda baMdiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
devxYtAdevxYtAtamxkaM barxhamx yadA\s NavxBuyxpagamayxteV   | \\
tadA\s pi na viroVdhoV\s yaM keVnacidivxnivAyaRteV \hfill||  105 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvu devxYta adevxYta uBayarUpavAgideyeMdu aNuvaSuTx yAvAga opupxvaro AvAgalU I viroVdhavanunx yArobabxrU nivArisuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxBUtasayx barxhamxNayxvasitAtamxnaH  | \\
bUrxhi kamaRNi koV heVtuH savARnanayxtavxdashiRnaH \hfill||  106 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{samasatx eMdare Eka, adevxYta, vayxsatx eMdare aneVkatavx devxYta. oTiTxnalilx I riVtiyAgi devxYtAdevxYtarUpadalilx barxhamxdalilx niMta jAcnxnige kamaRdalilx parxvatiRsalu kAraNavilalx, alalxde elalx parxpaMcavanunx ananayxvAgi EkaparabarxhamxrUpadalilx kANuvavanige kamaRkekx kAraNaveV ilalx.}EkAneVka rUpavAgi barxhamxnalilx niNaRyavanunx hoMdiruvavanige kamaRdalilx parxvaqtitxyuMTAgalu Enu kAraNavide? heVLu. elalxvanunx ananayxvAgi aBinanxvAgi kANuvavanige kamaRdalilx parxvatiRsalu Enu kAraNavide? heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRjAtAyxdimatetxvXV ca parasapxraviroVdhataH  | \\
vAyxGAtAnanx parxvaqtitxH sAyxninxSeVdheV\s tha vidhw tathA \hfill||  107 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{oMdu veVLe aMtaha barxhamxdalilx niMtu jAcnxniyAdavanige samasatx vaNARsharxmAdi BeVdagaLU kamaRkekx kAraNavAgidadxvugaLU irutatxveyeMdare, visheVSaNavAda jAtigaLigU (bArxhamxNatAvxdigaLigU) parasapxra viroVdhaviruvudariMda bArxhamxNatavxvidudx Acarisuva baqhasapxti savaveMba yAgadalilx parxvaqtitxyU, kaSxtirxyanAdadxriMda AcaraNeyalilx nivaqtitxyU hiVge anoyxVnayxvAyxhatiyiMda parxvaqtitx nivaqtitxgaLu elilxyU huTaTxde hoVguvavu. hiVge jagatetxlalxvU parxvaqtitx shUnayxvAgi parxvaqtitx mAgaRvanunx heVLuva kamaRkAMDakekx apArxmANayxveV baruvudu.}samasatx jAti muMtAda kAraNavideyeMdare parasapxra viroVdhavu baruvudariMda vAyxGAtadoVSavuMTAgi adariMda vidhiyalilx\break parxvaqtitxyuMTAgalAradu, hAgU niSeVdhadalilx nivaqtitxyU\break uMTAgalAradu.
\end{artha}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
na cAvaceCxVdamAnitavxM viduSoV\s sAtxyXsuratavxtaH  | \\
viduSoV\s pAyxsuratevxV sAyxninxSaPxlaM barxhamxdashaRnamf \hfill||  108 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jAcnxnige pariceCxVdakavAda (jAtAyxdigaLalilx) aBimAnavu baruvudilalx, EkeMdare? AsuratavxveV parxsakatxvAguvudu, jAcnxnigU AsurasavxBAvavanunx heVLidalilx barxhamxjAcnxnavu niSaPxlavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{paramata nirAkaraNeya upasaMhAra \mdash }

\begin{shl}
tasAmxdasadidaM giVtaM BinAnxBinanxtavxsidadhxyeV  | \\
shurxtinAyxyavirudadhxtAvxtapxrXkaqtaM tavxdhunoVcayxteV \hfill||  109 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda BinAnxBinanxtavx sAdhanegAgi heVLidudx sAdhuvAgilalx,\break EkeMdare shurxtigU nAyxyakUkx virudadhxvAgiruvudariMda. Iga parxsutxtavAda shurxtivAyxKAyxnavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. a. 5, bArx. 1}

\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
OM KaM barxhamx || KaM purANaM vAyuraM Kamiti ha sAmxha kwravAyxyaNiVputorxV veVdoV\s yaM bArxhamxNA viduveVRdeYneVna\break yadevxVditavayxmf || 1 ||
\end{kandikeshl}

\centerline{\vishaya{iti parxthama bArxhamxNamf}}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
OM KaM barxhemxVti manotxrXV\s yaM shurxteyxVha dhAyxnakamaRNi  | \\
niyujayxteV PalapArxpwtx yathA tadaBidhiVyateV \hfill||  110 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I ``OM KaM barxhamx'' eMba maMtarxvanunx shurxtiyu dhAyxnakAyaRdalilx \footnote{karxmamukitxyeMba Pala lABakAkxgi eMdare saguNabarxhamxda viSayadalilx dhAyxnaveV vidhisalapxTiTxde, I maMtarxvanunx I bArxhamxNavu viniyoVgisuvudu. adariMda dheyxVyavAda vasutxvanunx parxkAsha paDisuva sAmathayxRvu idakekx iruvudu, idanenx muMde sapxSaTxpaDisidAdxre.}Pala saMpAdanegAgi viniyoVgisideyeMbudanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnaveV sAkaSeTx, upAsaneyu EtakAkxgi? eMdare \mdash }

\begin{shl}
parasayx barxhamxNaH sAkASxdAyxthAtAmxyXdhigamoV yathA  | \\
pUveYRshacxtuBiRradhAyxyeYsatxthA shurxtoyxVditoV\s cnajxsA \hfill||  111 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdina nAlukx adhAyxyagaLiMda parabarxhamx tatatxvXvu heVge tiLiyabeVko, hAge shurxtiyu savxrasavAgi heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
aseyxYva parxtipatatxyXthaRmupAsanamathoVcayxteV  | \\
OM KaM barxhemxVti vacasA puMsAM sherxVyoVBivAcnaCxtAmf \hfill||112||  
\end{shl}

\begin{artha}
Iga ideV tatatxvXda sAkASxtAkxrakAkxgi `OM KaM barxhamx' eMba vacanadiMda sherxVyasasxnunx apeVkiSxsuvavarige heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxVtiVha visheVSAyxthaRH Kamitayxpi visheVSaNamf  | \\
sAmAnAdhikaraNoyxVketxVsatxdavxqqtitxH kaqSaNxsapaRvatf  \hfill||  113 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx barxhamxveMbudu visheVSayxkAkxgi, KaM eMbudu visheVSaNa, `kaqSaNxH sapaRH' eMbaMte sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLidadxriMda oMdeV\break athaRdalilxruvudu.
\end{artha}


\begin{shl}
parxvaqtitxbarxRhamxshabadxsayx baqhadavxsetxvXVkagoVcarA  | \\
KeVna tadivxshinaSaTxyXtarx \footnote{sAmAnayxda aMshaveMdare visheVSaveMdathaR, A visheVSadalilx mAtarxviruva AkAshadoDane visheVSavAgi seVrisideyeMdathaR.}sAmAnAyxMsheYkapAtinA \hfill||  114 ||  
\end{shl}

%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
I maMtarxdalilx barxhamx shabadx parxyoVgavu doDaDxvasutxvanenxV\break goVcariside. (KaM eMbudaroDane) adanunx sAmAnAyxMshavAda visheVSavoMdaneVnx boVdhisuva KaM eMbudaroDane seVrisikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{
KaM eMba visheVSaNadiMda barxhamxkekx visheVSayxtavxvanunx heVLidare baruva PalitAMshavidu \mdash  hAgU AkAshakekx barxhamxvisheVSaNadiMda baruva\break Pala \mdash }

\begin{shl}
anAkAshasavxBAveVBayxH KeVna barxhamx nivatayxRteV  | \\
tathA\s barxhamxsavxBAveVBayxH sAmathAyxRdabxrXhamxNA ca Kamf \hfill||  115 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AkAsha padAthaRda savxBAvavilalxda (paqthivAyxdigaLiMda) KaM eMba visheVSaNadiMda barxhamxvu beVpaRDisalapxDutatxde. hAgU barxhamx savxBAvavilalxda padAthaRgaLiMda AkAshavu barxhamxvisheVSaNadiMda athaRsAmathayxRdiMda beVpaRDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAmAnayxmAtarxvAcitAvxtaKxshabadxsayx visheVSaNamf  | \\
purANamiti nivaRkitx kAraNaparxtipatatxyeV \hfill||  116 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Ka shabadxvu (kAyaRvAda AkAshakUkx kAraNAkAshakUkx) sAdhAraNavAda athaRvanunx mAtarx heVLuvudariMda `purANamf' eMba\break visheVSaNavu kAraNavasutxvina jAcnxnakAkxgi eMdu shurxtiyu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{maMtarxvAkAyxthaRveVneMdare \mdash }

\begin{shl}
yatatxdabxrXhamx KamituyxkatxM tadoVMshabAdxBidhAnakamf  | \\
cinatxyeVtasxtataM dhiVmAnoVmAlamabxnameVva vA \hfill||  117 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva barxhamxvideyo adeV Kamf' eMdu heVLidAdxyitu, A barxhamxvu OMkAra shabadxveV vAcakavAgi uLaLxdedxMdu dhAyxnisabeVku (aMdare vAcakavAda OMkAradalilx barxhamxdaqSiTxyanunx iDabeVku)\break athavA viveVkiyu OM eMba alaMbanavanunx iTuTxkoMDu barxhamxvanunx dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{vAcaka matutx parxtiVkAlaMbana eMbuva eraDu pakaSxgaLigU AdhAra \mdash }

\begin{shl}
EtadAlamabxnaM sherxVSaThxmiti ca shurxtishAsanamf  | \\
EteVneYvAkaSxreVNeVti hayxthavARNoV\s payxdhiVyateV \hfill||  118 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
EtadAlamabxnaM sherxVSaThx meVta dAlamabxnaM paramf | EtadAlamabxnaM jAcnxtAvx barxhamxloVkeV mahiVyateV || eMba kaTha shurxti shAsana. punaH, ``O miteyxVteVneYvAkaSxreVNeYkatara manevxVti'' eMba (parxshonxVpaniSatatxnunx) athaRvaRNashAKeyavaru paThisutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{muMde `vAyuramf' itAyxdi vAkayx tAtapxyaR \mdash }

\begin{shl}
atiVnidxrXtAsxvXtatxsAyxpi kathaM sAyxtatxdupAsanamf   | \\
vAyuraM Kamiti pArxha tadAlamabxnasidadhxyeV \hfill||  119 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adU saha atiVMdirxyavAdadxriMda adanunx upAsane mADuvudu heVge? eMdare adara AlaMbanavanunx tiLisalu `vAyuraM Kamf' eMdu shurxtiyu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`iti hasamx' itAyxdi vAkayxda athaR \mdash }

\begin{shl}
KaM purANaM na vijecnxVyaM manetxrXV\s simxninxti manayxteV  | \\
kwravAyxyaNijoV dhiVmAnAvxyureVtiparxsididhxtaH \hfill||  120 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kwravAyxyaNiya putarxnu jAcnxnavuLaLxvanu I maMtarxdalilx purANa anAdiyAda AkAshavanunx heVLideyeMdu tiLiyabAradeMdu\break `vAyura' eMba parxsididhxyiMda heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{A parxsididhxyeVneMdare \mdash }

\begin{shl}
rUDhAyx vaqtitxH Kashabadxsayx vAyureV voyxVminx lakaSxyXteV  | \\
bahushashacx parxyoVgoV\s toV vAyuraM KaM parxtiVyatAmf \hfill||121||  
\end{shl}

\begin{artha}
Ka eMba padakekx vAyuvu iruva AkAsha eMba athaRdalilx rUDhishakitxyiMda parxyoVgaviruvudu kANutatxde. aneVka sathxLadalilx parxyoVgavu ide. adariMda `vAyuraM' eMdare AkAshaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{kAraNabarxhamxpakaSxvanunx garxhisabeVke? athavA BUtAkAsha pakaSxvanunx\break garxhisabeVke? eMdare \mdash  eraDu pakaSxvU sariye}

\begin{shl}
purANaM yadi tadovxyXVma yadi vA vAyuraM BaveVtf  | \\
dheyxVyaM tadoVmiti sadA pakaSxyoVruBayoVrapi \hfill||  122 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anAdiyAda AkAsha (kAraNabarxhamx)veMdAgali, athavA\break BUtAkAshaveMdAgali eraDu pakaSxgaLalUlx adanunx OMkAraveMdeV dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AlamabxnatayoVMkAra upAsitxviSayoV BaveVtf  | \\
catuBuRjAknikxtaM dAru viSoNxVriva nigacaCxti \hfill||  123 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
OMkAravu barxhamxna upAsanege AlaMbanarUpadalilx viSayavAguvudu (AdhAravAguvudu) viSuNxvina catuBuRja cinehxyiruva marada mUtiRyu viSuNxmUtiRya dhAyxnakekx AlaMbana sAthxnavanunx hoMduvaMte.
\end{artha}

\vishaya{OMkAravaneVnx EtakAkxgi AlaMbana mADikoLuLxvudu? eMdare \mdash }

\begin{shl}
neVdiVyoV barxhamxNaH sAthxnamoVmitiVdaM parxtiVyatAmf  | \\
shAlagArxmoV hareVyaRdavxtasxvARnathARpahAriNaH \hfill||  124 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxkekx atayxMta samiVpa sAthxnaveMdare OMkAraveMbudAgi tiLiyiri, samasatx anathaRgaLanunx hoVgalADisuva viSuNxvige dhAyxnasAthxna shAligArxmavu heVgo, hAgeye idu. 
\end{artha}

\vishaya{OMkAravu barxhamxvAcakaveMba pakaSxvanunx parxtipAdisalu\break upakarxmisidAdxre \mdash }

\begin{shl}
yadAvx\s BidhAnamoVM vidAyxtatxseyxYva paramAtamxnaH  | \\
\footnote{AnaMdagirigaLu I vAtiRkada athaRvanunx hiVge vivarisidAdxre \mdash  soV\s hamf eMbuva mahAvAkayxvu OMkAra, adu heVgeMdare sakArahakAragaLige loVpamADidalilx Omf eMdu uLiyuvudu, A OMkAradalilx akAra ukAra makAragaLeMdu mUruBAgagaLive. avugaLalilx virATf, jAgarAvasAthx, vishavx eMba mUru akAra, sUtArxtamx, savxpanx, teYjasa eMba mUru ukAra, avAyxkaqta, suSupitx, pArxjacnx eMba mUru makAra, avugaLalilx hiMde hiMdina rAshige muMde muMdina rAshiyalilx parxvilApana (upasaMhAra)vanunx mADutAtx makAravanunx parxtayxgAtamxnalilx payARvasAnagoLisuvudu, A parxtayxgAtamxne nitayxshudadhxbudadhx mukatx savxBAvavuLaLx barxhamx, idu OMkAravAcayxveMdu dhAyxna mADuvavanige parxtayxgaBinanxbarxhamxvu parxsananxvAguvudu \mdash  I riVti visheVSABipArxyavanunx koTiTxdAdxre. idu mAMDUkayxda Agama parxkaraNadalilx parxvilApana karxmadaMte ide. avashayxvidadxre garxhisabahudu. BagavatApxdaru ililx mUladalilx hiVge BAvisabeVkeMdu heVLalilalx, aKaMDa OMkAravaneVnx barxhamxvAcakaveMdu tiLidu (dhAyxnisabeVkeMdu) adaralilx EkAgarxvAgi citatxvanunx irisikoMDavanige barxhamxvu parxsananxvAgi PalaparxdavAguvudeMdu aSeTx. namage sAkAgirutatxde eMdu nananx aBipArxyavu.}tasimxnAnxviSaTxcitatxsayx tadabxrXhAmx\s \s shu parxsiVdati \hfill||  125 ||  
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
athavA adeV paramAtamxnige OMkAravanunx vAcakaveMdu tiLiyabeVku, adaralilx AveVshagoMDa citatxvuLaLxvanige A barxhamxvu shiVGarxdalilx parxsananxvAguvudu.
\end{artha}

%~ \vishaya{vAtiRka}

\vishaya{OMkAra vAcayxvAdadudx barxhamxveMdu dhAyxnisabeVkeMdu heVLida I viSayakekx `veVdoV\s yaM' eMdu parxmANavanunx heVLirutAtxre \mdash }

\begin{shl}
OMkAroV veVda EveVti bArxhamxNAsutx parxcakaSxteV  | \\
veVdeYneVna yatoV veVdayxM barxhamx veVdasatxtoV mataH \hfill||  126 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
OMkAravu veVdaveV eMdu bArxhamxNarU heVLutAtxre. kAraNaveVneMdare : - I OMkAradiMdale tiLiyabeVkAda barxhamxvanunx tiLiyutAtxne. adariMda OMkAravu veVdaveMdu samamxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
aBidhAnatayeYveYnamoVMkAraM viduracnajxsA  | \\
bArxhamxNAsatxdaBidhAyxnAdivxdanitx barxhamx niBaRyamf \hfill||  127 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I OMkAravanunx vAcakaveMdu bArxhamxNaru sAkASxtf tiLidiruvaru. adariMda adanunx hAge dhAyxnisuvudariMda niBaRyavAda barxhamxvanunx tiLiyuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`veVdoV\s yamf' eMbudakekx matotxMdu aBipArxyavide \mdash }

\begin{shl}
veVdoV\s yamiti coVkitxH sAyxdayxthoVkotxVpAsanaM parxti  | \\
sutxtitAvxdathaRvAdoV\s yaM nAtoV\s noyxV\s thoVR\s vasiVyateV \hfill||  128 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{OMkAravanunx parxtiVkavAgi irisi upAsane mADuvudakekx idu athaRvAda adanunx sutxtisuvudariMda I athaRvanunx biTuTx beVre athaRvu toVruvudilalxvAdadxriMda `veVdaveV alalxveV I OMkAra, idariMda veVdAthaRvAda barxhamxvu tiLiyuvadu. adariMda adaralilx barxhamx daqSiTxyanunx iDabeVkeMdu BAvavu.}veVdoV\s yamf eMba vacanavu hiMde heVLida upAsanege sutxtirUpavAdadxriMda athaRvAdavu, adariMda beVre athaRvu ideyeMdu tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matUtx oMdu aBipArxyavide \mdash }

\begin{shl}
udigxVthAdiparxBeVdeVna yaM vA saMvidarxteV divxjAH  | \\
veVdoV\s sAviti vijecnxVyasatxrXyAyxsatxtarx samApitxtaH \hfill||  129 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`tadayxthA shaMkunA savARNi paNARni saMtaqNANxni'.}athavA udigxVtha modalAda BeVdadiMda yAvudanunx divxjaru tiLidiruvaro, adariMda I OMkAravu veVdaveV eMdu tiLiyatakakxdudx, EkeMdare mUru veVdagaLU A OMkAradaleVlx\break samApitxgoLuLxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasimxnapxrXyujayxmAneV\s taH savoVR veVdaH sasaMgarxhaH   | \\
 parxyukatxH sAyxdatoV veVda OMkAra iti gamayxtAmf \hfill||  130 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adanunx parxyoVgisidalilx (ucacxrisadalilx) saMkeSxVpavAgi elAlx veVdavanunx ucacxrisidaMte Aguvudu, adariMda OMkAravu veVdaveMdu tiLiyabahudu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{aidane adhAyxya modalane bArxhamxNavu pUNaRvAyitu.}}
