%%%% From 053.tex
\chapter{bArxhamxNa - 5}
%~ \section*{bArxhamxNa 5}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{shl}
ukatxM parxthamajaM satayxM kathaM taditi BaNayxteV | \\
Apa EveVdamituyxkatAyx yathoVkAtxthaRsatxvAya tu \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(hiMde heVLidudx modalu huTiTxda satayxbarxhamxvu, adu heVge) satayxbarxhamxvu modalu huTiTxdedxMdu heVLide. adu heVge eMbudanunx `ApaEveVdamf' eMba vacanadiMda hiMde heVLida vasutxvina sutxtigAgi heVLuvudu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. 5 neV adhAyxya aidane bArxhamxNa}
\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
Apa EveVdamagarx AsusAtx ApaH satayxmasaqjanatx satayxM barxhamx barxhamx parxjApatiM parxjApatideVRvAMsetxV deVvAH satayxmeVvoVpAsateV tadeVtatatxrXyXkaSxraM satayxmiti sa iteyxVkamakaSxraM tiVteyxVkamakaSxraM yamiteyxVkamakaSxraM parxthamoVtatxmeV akaSxreV satayxM madhayxtoV\s naqtaM tadeVtadanaqtamuBayataH sateyxVna parigaqhiVtaM satayxBUyameVva Bavati neYvaM vidAvxMsamanaqtaM hinasitx || 1 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{Apa itAyxdi pada vAyxKAyxna \mdash }

\begin{shl}
payaHsoVmAdikA ApoV hayxginxhoVtArxdikamaRsu | \\
savARhutiSu saMsaqSATx bAhulAyxdapapxrigarxhaH \hfill ||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hAlu, soVmarasa itAyxdigaLu aginxhoVtArxdi kamaRgaLalilx upayoVgisuvaMtaha avugaLeV apepxMdu heVLalapxTiTxve. kAraNaveVneMdare? samasatx AhutigaLalUlx hecAcxgi ivugaLu seVrikoMDiruvudariMda apapxnenx ililx tegedukoMDide. itara BUtagaLidadxrU avugaLanunx Eke heVLalilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
satasxvXpayxneyxVSu BUteVSu BUyasAtxvXdAya Eva tu | \\
pArxdhAnAyxcecxYva gaqhayxnetxV na tavxnayxdivxnivAyaRteV \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
beVre paqthivi modalAda BUtagaLidadxrU hecAcxgi jalaveV (hoVmadarxvayxgaLalilx upayoVgavAguvudariMda) pArxdhAnayxdiMdalU apupxgaLanenx ililx tegedukoMDide, inonxMdanunx nirAkarisiyU ilalx, EkeMdare \mdash 
\end{artha}

\begin{shl}
parxkeSxVpoVtatxrakAlaM tAH savaRmAnAtivatiRnA | \\
tasuthxH sUkeSxmXVNa rUpeVNa kirxyAmAshirxtayx savaRtaH \hfill ||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(hoVma mADuvAga) \footnote{kamaRgaLalilx hoVma mADuva darxvayxgaLalilx darxvadarxvayxveV hecAcxgive, adariMda apapxnunx hecAcxgiveyeMdu hiMde heVLide. alalxde AhutirUpavAda apupxgaLu apUvaRvAgi sUkaSxmXvAgiruvudariMdalU parxdhAnavAgive. ivu aginxhoVtarxparxkaraNadalilx samasatxjagatitxge upAdAna kAraNaveMdu heVLalapxTiTxve. aginxyalilx apiRsalapxDuva soVmarasa, kiSxVra, Ajayx modalAda darxvavasutxgaLeMba (apupxgaLeV) kamaRdalilx seVrikoMDive, AdarU utatxrakAladalelx nashisuvaMte kaMDarU ivu sUkaSxmXvAgi aNugaLAgi uLiyuvavu, heVge niVranenxV kAyisuvAga niVrina sUkASxmXNugaLu AviyAgi meVlakekx hoVguvavo hAgeyeV kiSxVra Ajayx muMtAda AhutidarxvayxgaLu AviyAgi sUkaSxmX aNugaLAgi paMcaBUtagaLaleVlx seVrikoLuLxvavu. I viSayavanunx muMde BASayxdalelx alalxde jagatasxqqSiTxge modalu avAyxkaqtavAgi sUkaSxmXvAgiruvavu eMdu heVLirutAtxre (baq. 6-2-9 neV kaMDike.)}aginxyalilx kamaRgaLanunx avalaMbisi Ahutiyanunx hAkida naMtara A AhutigaLu savaRparxmANagaLanunx miVrida (aMdare savaRparxmANagaLigU goVcarisade) sUkaSxmXrUpadiMda elAlx kaDeyalUlx\break iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{vAkayxyoVjaneyanunx toVrisutAtxre \mdash }

\begin{shl}
yAvatikxMcijajxgatayxsimxnAnxhuteyxVha vayxpeVkaSxyXteV | \\
anatxBURtaM tadapisxvXti hAyxpa EveVdamitayxtaH \hfill ||  5 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{nAvu mADuva aginxhoVtarx muMtAda veYdikakamaRgaLalilx yajecnxVshavxranalilx apiRsuva AhutigaLu meVle heVLidaMte sUkaSxmXvAgidudx jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvudu, jagatitxnalilx huTuTxva elAlx vasutxgaLu sUkaSxmXBUtagaLU idaralelxV aMdare sUkaSxmXapupxgaLalelx oLagoMDive eMbudu `A pa ESeVdamf' eMba vAkayxdiMda tiLidubaruvudu. ApaH eMdare mUlakAraNaveMdathaR. (AnaM-TiVke)}I jagatitxnalilx yAvudoMdidadxrU adanunx AhutiyeMbudariMda (I aginxhoVtarx modalAda kamaRgaLalilx) apeVkiSxtavAgide. adelalxvU apipxnalilx oLaseVruvudu, adariMda I jagatetxlalxvU apepxV AgidadxveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

%~ \vishaya{TipapxNi}

%~ \begin{artha}
%~ nAvu mADuva aginxhoVtarx muMtAda veYdikakamaRgaLalilx yajecnxVshavxranalilx apiRsuva AhutigaLu meVle heVLidaMte sUkaSxmXvAgidudx jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvudu, jagatitxnalilx huTuTxva elAlx vasutxgaLu sUkaSxmXBUtagaLU idaralelxV aMdare sUkaSxmX apupxgaLalelx oLagoMDive eMbudu `A pa EdeVvamf' eMba vAkayxdiMda tiLidubaruvudu || ApaH eMdare mUlakAraNaveMdathaR. (AnaM - TiVke)
%~ \end{artha}

\vishaya{TipapxNi}

\begin{artha}
yajacnxvanunx mADida yajamAnanu aMtayxkAladalilx kamaRsAdhanagaLoMdige tAnu aginxhoVtArxdikamaRgaLalilx aginxyalilx apiRsidadx AhutigaLu utAkxrXMtiyanunx hoMdutatxve = shariVravanunx biTuTx ELutatxve. tAnu jiVvaMtanAgiruvAga AhavaniVyAginx, samitutx, dhUma, beMkiya keMDa, adara kiDi, matutx Ahuti darxvayxgaLu eMbuva sAdhanagaLu yAva yAvudu idadxvo, avugaLu Iga naSaTxvAgidadxrU sUkaSxmX aNugaLa rUpadalilxdudx avayxkatx dasheyanunx hoMdidadxrU tananx tananx veYyayxkitxka shakitxrUpavanunx biDade idudx hAgeye I loVkavanunx biTuTx paraloVkakekx Eruvavu, aginxyu aginxyAgiyU, samitutx samitAtxgiyU, dhUma dhUmavAgiyU, aMgAravu aMgAravAgiyU, kiDigaLu kiDigaLAgiyU, Ahuti darxvayxvu kiSxVrAdigaLu kiSxVrAdirUpavAgiyU saqSiTxya modalu\break avAyxkaqtAvasethxyalUlx parabarxhamxdoDane sUkaSxmXrUpavAgiye iruvavu. I riVtiyAgidadx sAdhana sAmagirxV sahitavAda aginxhoVtarxveMba kamaRvu apUvaRrUpadiMda aparxtayxkaSxvAgidudx punaH saqSiTxkAladalilx aMtarikASxdigaLigU AhavaniVyAdi sAthxnavanunxMTu mADutAtx pariNAmavanunx hoMduvudu. `dhAtAyathApUvaRmakalapxyatf' eMdaMte hiMdina kalapxdalilxdadxMte I kalapxdalUlx savxlapxvU vayxtAyxsagoLaLxde Iga saqSiTxyAgiruvaMte Iga mADuva kamaRgaLU adara sAdhanagaLU muMdeyU saqSiTxge kAraNavAguvavu'' eMdu heVLutAtx aginxhoVtarxda AhutigaLa pariNAmavAgi I jagatitxruvudeMdu baq. BASayxdalilx (6-9-9 ralilx) vivarisuvaru. I AhutigaLanenx sutxtigAgi tegedukoMDadudx, jagatetxlalxvU aginxhoVtArxhutigaLa sUkaSxmXpariNAmaveMdu sutxti. itara paMcaBUta sUkaSxmXgaLu saqSiTxge kAraNavAgiveyAdarU idara mahatavxvanunx heVLuva udedxVsha mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
agerxV parxthamataH saqSeTxVragarxjasayx parxjApateVH | \\
satayxM barxhAmxsaqjanAnxpaH kAraNatAvxdapAM tataH \hfill ||  6 || 
\end{shl}

\begin{artha}
saqSiTxge modalu aMdare (sUtArxtamxneMba) hiraNayxgaBaRneMba modalu huTiTxda barxhamxnigU modalu (jagatetxlalxvU apepxV Agididxtu), I apupxgaLu satayxveMba barxhamxnanunx saqSiTxsidavu. kAraNaveVneMdare? I apupx mUlakAraNavAgiruvudu, (adariMda saqSiTxsidavu).
\end{artha}


\begin{shl}
tadidaM hiraNayxgaBaRsayx \footnote{asatitxge nijavAgi janamxvilalx. shUnayxvAdadxriMda ilalx, satitxgU janamxvilalx. EkeMdare, idedxV iruvudaSeTx, adariMda idadx vasutxveV sapxSaTxvAgi vayxkatxvAguvudu. kAraNarUpadalilx I barxhamxvu ididxtu, adakekx sapxSaTxvAgi vayxkatxvAguva sithxtiye janamx - hiraNayxgaBaRnige savxtaH janamxvilalx. savxtaH barxhamxsavxrUpa, paMcaBUtagaLeV upAdhi. aMdare paMciVkaqtavAdadadxlalx, A upAdhigaLeV ivana deVha, idara utapxtitxyiMda avanU huTuTxvanu aSeTx - alalxde \mdash }vayxkitxVBAvoV maheVshavxrAtf | \\
AditayxseyxVha vAkeyxVna vaNayxRteV\s garxjasidadhxyeV \hfill ||  7 || 
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
A tiLiyabeVkeMdiruva hiraNayxgaBaRneMba AditayxjiVvana I janamxvu maheVshavxraniMda vayxkatxvAgiruvudu, ililx adanunx Atanu modalu huTiTxdavaneMdu tiLisalu vAkayxdiMda (`tA ApaH' itAyxdi vAkayxdiMda) vAyxKAyxnisiruvudu.
\end{artha}


\begin{shl}
\footnote{jiVvarelalxrU nitayx, avarige huTuTx sAvxBAvikavAgilalx, aMtaHkaraNAdi upAdhigaLu huTiTxdare avu huTiTxdaMte. vAsatxvavAgi huTiTxdadxlalxveMdu tAtapxyaR.}BUtABivayxkitxtoV vayxkitxH agarxjasAyxpi nAnayxthA | \\
tAH satayxmiti teVnA\s \s ha satayxM barxhAmxtivisatxqqteVH \hfill ||  8 || 
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
paMcamahABUtagaLu huTiTxdadxriMda modalu huTiTxda hiraNayxgaBaRna aBivayxkitx (huTuTx) beVre riVtiyalalxlalx. adariMda ``tAH satayx masaqjanatx'' eMdu satayx barxhamxvanUnx A apupx saqSiTxsiteMdu heVLide. satayx eMdare ililx barxhamxvu (bahaLa visAtxravAgiruvudariMda barxhamx).
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{``satayxM barxhamx parxjApatiM... parxjApatideRVvAnf'' eMbudara vAyxKAyxna \mdash }

\begin{shl}
sUyARdikAraNaM deVvaM barxhAmx\s sArxkiSxVjajxgadugxrumf | \\
deVvAnivxrADapi barxhAmx sasajeVRtayxnuSajayxteV \hfill ||  9 || 
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaR modalAdavugaLeV iMdirxyagaLAgiruva jagatitxge guruvAda I deVvananunx barxhamxnu saqSiTxsidanu, anaMtara I virATf puruSaneMba barxhamxnU deVvategaLanunx saqSiTxsidaneMdu anavxya mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM satAyxdayxtoV jAtaM karxmeVNa barxhamxNoV jagatf | \\
mahatasxtayxmatoV barxhamx yakaSxtavxM tUpavaNayxRteV \hfill ||  10 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi satayxvAda yAva barxhamxdiMda I jagatutx karxmavAgi huTiTxto, adariMda I barxhamxvu mahatutx, satayxveMdAyitu. uLida yakaSxtavxvanunx (pUjayxteyanunx) vAyxKAyxnisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atiVtayx pitaraM deVvAH pitAmahamupAsateV | \\
yatoV\s toV barxhamx yakaSxM ca satayxM parxthamajaM viduH \hfill ||  11 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda deVvategaLu pitaqvanunx biTuTx pitAmahananunx upAsisuvaro adariMda pUjayxveMdu modalu huTiTxda satayxvasutxvAda barxhamxvanunx tiLidirutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{`tadeVtatatxrXkaSxramf' eMbudara athaR \mdash }

\begin{shl}
tasAyxpi barxhamxNoV nAma tarxyXkaSxraM satayxmucayxteV | \\
parxthamoVtatxmeV tavxmaqtamakaSxreV sasavxratavxtaH \hfill ||  12 || 
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhamxnigU mUru akaSxravuLaLx satayxveMbudu hesareMdu heVLalapxDuvudu, adaralilx modalane akaSxra, koneya akaSxragaLeraDU (sakAra yakAragaLu) savxrasahitavAdudariMda amaqtavenisive.
\end{artha}

\begin{shl}
niracakxM madhayxtoV maqtuyxniRjiVRvaM deVhavatisxthXtamf | \\
BUyoV\s maqteVna tadagxrXsatxM maqtaM cApi savxtoV yataH \hfill ||  13 || 
\end{shl}

\begin{artha}
savxravilalxda tftx' eMba madhAyxkaSxravu maqtuyx. adu jiVvavilalxda deVhadaMte irutatxde, savxtaH maqtavAgidadxrU amaqtagaLiMda nuMgalapxTuTx (saMpuTitavAgi) amaqtavAgirutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvaM payuRpAsiVnoV nAmABijocnxV naraH sadA | \\
satayxBUyaM BaveVdeVva neYnamitAyxdiyukitxgiVH \hfill ||  14 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi nAmavanunx tiLidu savaRdA upAsane mADuvavanu satayxvAda (hiraNayxgaBaR barxhamxne) Aguvanu. idakekx \footnote{hiMde heVLida barxhamxvanunx upAsane mADuvavanige satayxbarxhamx sAyujayxvu baruvudariMda Atanu satayxne Aguvanu. avananunx anaqtavu, asatayxvu eMdigU muTuTxvudilalx, athavA hiMsisuvudilalxveMdathaR.}``neYnaM vidAvxsa manaqtaM hinasitx'' eMbudu yukitxya vacanavu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\bf iti shirxV baqhadAraNayxkoVpaniSadf BASayxda vAtiRkadalilx}
%~ \smallskip

%~ {\bf aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNa}
%~ \smallskip

%~ {\bf pUNaRvAgide.}

%~ \smallskip
%~ {\bf || dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
 %~ \end{center}

%~ \section*{baq. 5 neV adhAyxya aidane bArxhamxNa, kaMDike 1-2}
\kandike{kaMDike 1, 2}
\begin{kandikeshl}
Apa EveVdamagarx AsusAtx ApaH satayxmasaqjanatx satayxM barxhamx barxhamx parxjApatiM parxjApatideVRvAMsetxV deVvAH satayxmeVvoVpAsateV tadeVtatatxrXyXkaSxraM satayxmiti sa iteyxVkamakaSxraM tiVteyxVkamakaSxraM yamiteyxVkamakaSxraM parxthamoVtatxmeV akaSxreV satayxM madhayxtoV\s naqtaM tadeVtadanaqtamuBayataH sateyxVna parigaqhiVtaM satayxBUyameVva Bavati neYvaM vidAvxMsamanaqtaM hinasitx || 1 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
tadayxtatxtasxtayxmasw sa AditoyxV ya ESa EtasimxnamxNaDxleV puruSoV yashAcxyaM dakiSxNeV\s kaSxnupxruSasAtxveVtAvanoyxVnayxsimxnapxrXtiSiThxtw rashimx\-\break BireVSoV\s simxnapxrXtiSiThxtaH pArxNeYrayamamuSimxnasx yadoVtakxrXmiSayxnaBxvati shudadhxmeVveYtanamxNaDxlaM pashayxti neYnameVteV rashamxyaH parxtAyxyanitx || 2 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
saMsAthxnavadatheVdAniVmadhAyxtemxV cAdhideYvateV | \\
rUpaM parxkalapxyX satayxsayx BaNayxteV  tadupAsanamf \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
satoyxVpAsaneyanunx heVLida naMtara Iga AkAravisheVSadaMte adhAyxtamxdalUlx adhideYvadalUlx rUpavanunx satayxvasutxvige kalipxsi adara upAsaneyanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
akASxyXditAyxKayxniVDaswthx sAthxnamAtarxparxBeVdataH | \\
BinAnxviva samiVkeSxyXVteV deVvateYkeYva sA satiV \hfill ||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kaNuNx matutx Aditayx maMDalaveMbuva maneyalilxruva deVvateyu oMdeV AgidadxrU sAthxna mAtarx BeVdadiMda BinanxvAgiruvaMte noVDalapxDutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
upakAyoVRpakAritavxsaMbanedhxVneVtareVtaramf | \\
parxtiSiThxtw tAvadhAyxtemxV cakuSxSAyxditayx Eva ca \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adhAyxtamxdalilx (shariVradoLage) kaNiNxnalilxyU AditayxnalilxyU A deVvategaLu parasapxra upakAyaR upakAraka BAvadiMda parxtiSiThxtavAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiSiThxtw tAvanoyxVnayxM kathamituyxcayxteV yathA  | \\
akiSxNX rashimxBirAditayxH pArxNeYsatxsimxMshacx cAkuSxSaH \hfill ||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha}
Aditayx puruSanU cAkuSxSa puruSanU I ibabxrU heVge parasapxra Asharxyisi koMDive eMbudanunx heVLuvudu. kaNiNxnalilx Aditayxnu kiraNagaLa mUlakavAgiyU Aditayxnalilx cAkuSxSa puruSanu iMdirxyagaLa mUlakavAgiyU upakarisutAtx AsharxyisikoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
ariSaTxdashaRnaM cAtarx pArxsaknigxkamathoVcayxteV | \\
jAcnxtAriSaTxH kathaM nAma kuyARdAtamxhitaM pumAnf \hfill ||  5 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx (parxsaMgAtf) I saMdaBaRdalilx samxraNege baMda ariSaTxdashaRna eMba viSayavanunx Iga heVLuvudu, EtakAkxgi? eMdare ariSaTxvanunx tiLida naranu tanage hitavAdudanunx heVge mADikoLaLxbeVku eMbudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{yAvAga I shariVradalilxruva jiVvAtamxnu utAkxrXMtiyanunx hoMduvano AvAga cAkuSxSa puruSanAda Aditayxnu tananx kiraNagaLanunx upasaMharisi udAsiVnanAgiruvanu, AvAgaleV jiVvanu caMdarxmaMDaladaMte sUyaRmaMDalavanunx kiraNagaLilalxdaMte noVDuvanu. AvAga ideV ariSaTxdashaRnavenisuvadu.}utakxrXmiSayxnayxdA BoVkAtx BavatiVhA\s \s yuSaH kaSxyeV | \\
canadxrXmaNaDxlavacuCxdadhxM viVkaSxteV ravimaNaDxlamf \hfill ||  6 || 
\end{shl}

%%%%%footnote in shloka
\begin{artha}
yAvAga jiVvanu utAkxrXMtiyanunx hoMduvavanAgiruvano AvAga ililx tananx Ayususx kaSxyisidAga sUyaRmaMDalavanunx caMdarxmaMDaladaMte shudadhxvAgi kANuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`neYnamf' itAyxdi vacanada athaR \mdash }

\begin{shl}
rashamxyoV na samAyAnitx vijAcnxnapuruSaM parxti | \\
BoVgeVna parxkaSxyAdoBxVkutxsatxdavxshiVkArikamaRNaH \hfill ||  7 || 
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AvAga I cAkuSxSa puruSananunx avalaMbisi aMdare avana anugarxhakAkxgi I kiraNagaLu sAvxmi kAyaR nimitatxvAgi hiMde barutatxlidadxrU punaH avana kamaRvu kaSxyisida meVle hiMde anusarisidaMte ivana hatitxra punaH baruvudilalx, adariMda parasapxra upakAra mADikoLuLxvudariMda cAkuSxSa puruSanu Aditayx maMDalada AditayxnU parasapxra AsharxyisidadxveMdu tiLiyuvudu.}jiVvapuruSana hatitxra sUyaRrashimxgaLu baruvudilalx, kAraNaveVneMdare? BoVkatxqqvAda jiVvanige A rashimxgaLanunx vashamADikoLuLxva kamaRvu anuBavadiMda kaSxyisiruvudu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ {\bf || shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}
%~ \end{center}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{shl}
shariVraM vAyxhaqtimayaM kalapxyXteV\s kiSxravisathxyoVH | \\
taseyxYva satayxnAmonxV\s tha tadupAsAparxsidadhxyeV \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
shariVravu vAyxhaqtirUpaveMdu kaNuNx - matutx sUyaRnalilxruva puruSarige satayxveMba hesaruLaLx adeV tatavxva upAsaneyu sididhxsalu kalipxsalapxTiTxde.
\end{artha}

%~ \section*{baq. - 5 neV adhAyx, 5neV bArxhamxNa - 3 - 4 kaMDike}
\kandike{kaMDike 3, 4}
\begin{kandikeshl}
ya ESa EtasimxnamxNaDxleV puruSasatxsayx BUriti shira EkaM shira EkameV\-tadakaSxraM Buva iti bAhU dwvx bAhU devxV EteV akaSxreV savxriti parxtiSAThx devxV parxtiSeThxV devxV EteV akaSxreV tasoyxVpaniSadahariti hanitx pApAmxnaM ja{\null}hAti ca ya EvaM veVda || 3 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
yoV\s yaM dakiSxNeV\s kaSxnupxruSasatxsayx BUriti shira EkaM shira EkameV\-tadakaSxraM Buva iti bAhU dwvx bAhU devxV EteV akaSxreV savxriti parxtiSAThx devxV parxtiSeThxV devxV EteV akaSxreV tasoyxVpaniSadahamiti hanitx pApAmxnaM ja{\null}hAti ca ya EvaM veVda || 4 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
taseyxYva nAmoVpanidabxrXhamxNoV BaNayxteV davxyoVH | \\
sithxtasayx rasAthxnayoVH sAkASxdayxdagxrXhAtatxtapxrXsiVdati \hfill ||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha}
adeV barxhamxnige eraDu sAthxnagaLalUlx iruvavanige rahasayx nAmavU heVLalapxTiTxde, yAvudanunx garxhisuvudariMda A barxhamxvu parxsananxvAguvudo, avanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{ahamf eMbuva nAma nivaRcana matutx adara upAsaneya Pala.}

\begin{shl}
hanetxVveVRdaM ja\null{hA}teVvAR\s hariteyxVtadiheVSayxteV | \\
pApAmxnaM hanitx teVnAtoV ja\null{hA}ti ca na saMshayaH \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hanfdhAtuvina athavA O hAkf(tAyxgeV) eMba dhAtuvina rUpavidu. ahamf eMbudu, ililx hiVgeMbudu saMmatavAgide. adariMda pApavanunx nAshagoLisutAtxne matutx pApavanunx biDutAtxneMdathaRvu, idaralilx saMshayavilalx.
\end{artha}

\begin{center}
{\bf ililxge baqhadAraNayxkoVpaniSadABXSayxda vAtiRkadalilx}
\smallskip

{\bf aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNa}
\smallskip

{\bf pUNaRgoMDide.}
\end{center}
