\chapter{niveVdane}

shirxV shaMkarAcAyaRra sAkASxtf shiSayxrAda shirxV sureVshavxrAcAyaRru baqhadAraNayxkoVpaniSatf BASayxkekx sumAru 12,000 sholxVkagaLiMda kUDida vAtiRkavanunx baredu loVkoVpakAravanunx mADidAdxre. meYsUru mahAsaMsAthxnada dhamaRparxBugaLAda shirxVmanamxhArAja shirxV jayacAmarAjeVMdarx oDeyarfravaru aMdina dakiSxNAmAnxya shaqMgeVri shirxV shAradApiVThAdhiVshavxrarAda paramapUjayx jagadugxru shirxVshirxV aBinavavidAyxtiVthaR mahAsAvxmigaLavaralilx shirxV viroVdhikaqtf saMvatasxradalilx (1971ralilx) vAtiRkAmaqtada kananxDAnuvAdada kuritu arikeyanunx mADi\-koMDidadxru. idAda savxlapxdinagaLalilxyeV pUjayx jagadugxrugaLavaru mahArAjara sadudedxVshavanunx audAyaRvanunx koMDADi saMkalipxsida anuvAdakAyaRvanunx neraveVrisalu namamx pitaqpAdarAda shirxV kaqSaNxjoVyisfravarige anugarxharUpadalilx Ajecnxyanunx mADidaru. "AjAcnx gurUNAM hayxvicAraNiVyA" eMba varakavi kALidAsana ukitxyaMte viroVdhikaqtf saMvatasxrada kAtiRka shukalx tadigeyaMdu (1971) namamx taMdeyavaru I mahAkAyaRvanunx AraMBisidaru. 1982ra akoTxVbarf tiMgaLinalilx modala saMpuTavu loVkApaRNegoMDitu. naMtara 1984ralilx saMbaMdhavAtiRkada kuritAda divxtiVya saMpuTavu shaqMgeVri mahAsaMsAthxnadiMda parxkAshagoMDitu. naMtara mUraneya saMpuTavu 1988ralilx parxkaTaNege sidadhx\-vAyitu. mUraneya saMpuTavu baqhadAraNayxkoVpaniSatitxna karxmadaMte modalaneya adhAyxyavanunx (8-5-6) bArxhamxNaBAgagaLanunx oLagoMDide. naMtara karxmavAgi eraDaneya adhAyxyadiMda AraMBisi, Araneya adhAyxyadavaregina BAgagaLa anuvAdakAyaRvu haMtahaMtavAgi pUjayx jagadugxrugaLa divAyxnugarxha\-doMdige sAgitu. sumAru 18 vaSaRgaLa avadhiyalilx I kAyaRvu saMpananx\-vAyitu. ...... raMdu anuvAdakAyaRvanunx pUNaRgoLisiruvevu eMdu garxMtha\-samApitxya koneyalilx anuvAdakaru savxtaH ulelxVKisiruvaru. 

kAlakarxmadalilx haMtahaMtavAgi idanunx mudirxsi kananxDa nADina AsitxkavaqMdakekx niVDabeVkeMba mahadiceCxyu namamx taMdeyavaradAgitutx. dakiSxNAmAnxya shirxV shaqMgeVri jagadugxruvareVNayxra divAyxnugarxhadoMdige uLidelalx saMpuTagaLu \-mudarxNakekx sidadhxvAgiruvudu namemxlalxra BAgayxvAgide.

I saMpuTagaLige shirxVmuKavaninxtutx anugarxhisida paramapUjayx jagadugxru shirxV shirxV BAratiVtiVthaR mahAsAvxmigaLavara caraNAraviMdagaLige hAgU avara karakamala\-saMjAtarAda paramapUjayx jagadugxru shirxVshirxV vidhusheVKaraBAratiV mahAsAvxmigaLavara caraNakamalagaLige anaMta shirasASATxMgaparxNAmagaLu. I garxMthavanunx horataralu mAgaRdashaRna niVDi anugarxhisida yaDatore shirxV yoVgAnaMdeVshavxra sarasavxtiV maThada piVThAdhiVsharAda paramapUjayx shirxVshirxV shaMkaraBAratiV mahAsAvxmigaLavara caraNAraviMdagaLige sASATxMga parxNAmagaLu. veVdAMtaBAratiV saMshoVdhana saMsethxya hiriya kAyaRkataRrU, nADina hiriya vidAvxMsarU Ada shirxVmAnf anaMtashamAR Buvanagiri, shirxVmati vijayalakiSxmXV shirxV shirxVpAda BaTaTx meYsUru, shirxV gaNeVsha BaTaTx hoVbaLi beMgaLUru, shirxV shirxVdhara hegaDe beMgaLUru, shirxV ke.Arf. shirxVdhara meYsUru muMtAdavara sahakAradoMdige akaSxravinAyxsadalilx Ada loVpadoVSagaLanunx gamanisi karaDu parxtigaLanunx tididx sahakarisiruva vidavxtfvaqMdakekx nAnu ciraruNi. 

sumAru 17-18 vaSaRgaLa parisharxmavu sAthaRkavAgutitxruva I saMdaBaRdalilx hAgU namamx kuTuMbada sadasayxru baMdhugaLu, bAMdhavara paravAgi elalx vidAvxMsarige anaMta vaMdanegaLanunx salilxsutetxVne. 

meYsUrina je.esf.esf. iMjiniyariMgf kAleVjina gaNitashAsatxrXda pArxdhAyxpaka\-rAda DA|| si.esf. yoVgAnaMda hAgU avara baLaga Di.Ti.pi kAyaRdalilx yathAyoVgayxvAgi sahakarisirutAtxre. avarelalxrige dhanayxvAdagaLu. 

I elalx saMpuTagaLa mudarxNavecacxvanunx Barisuvalilx namamx kuTuMbavagaR, sahoVdararu, baMdhu-baLaga, namamx taMdeyavara shiSayxraneVkaru sahakarisirutAtxre. avarelalxrigU anaMta kaqtajacnxtegaLu. 

I elalx saMpuTagaLanunx aMdavAgi mudirxsikoTaTx ..... mudarxNAlayadavarigU haqtUpxvaRka dhanayxvAdagaLu.

AsitxkabaMdhugaLu I saMpuTagaLanunx sivxVkarisi idara sadupayoVgavanunx paDeyabeVkAgi vinaMti. I mahatfkAyaRdalilx sahakarisida elalxranunx punaH samxrisutatx garxMthakataRra caraNAraviMdagaLalilx shirasASATxMgaparxNAmagaLanunx apiRsutetxVne.

\bigskip

\noindent dinAMka : \\
sathxLa : \\
garxMthakataRra pirxVtiya makakxLu matutx momamxkakxLu
