%%%% From 054.tex
\chapter{vAtiRka sArAMsha}

%~ \section*{vAtiRkasArAMsha}

\section*{KilakAMDa}

\begin{artha}
hiMde baMdiruva kamaRkAMDa matutx jAcnxnakAMDagaLalilx heVLade biTiTxruva elAlx viSayavanunx I KilakAMDadalilx heVLuvudu.\break soVpAdhikavAda parabarxhamxna upAsaneyanunx hiMde heVLade\break biTiTxruvudanenxV ililx tiLiside; A upAsanegaLige aBuyxdaya PalavU hecicxnadAgiruvudu. matetx kelavu upAsanegaLige karxmamukitxyeV PalavAgide. alalxde kamaRkekx virudadhxvalalxda upAsanegaLanUnx meVle heVLida PalaBeVdaviruva upAsanegaLanunx KilakAMDada shurxtigaLu parxtipAdisuvavu. alalxdeV OMkAra, dama, daye itAyxdiyAgiruva samasatx upAsaneya sAdhanagaLanunx BoVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BagavatApxdara vAyxKAyxnadaMte maMtArxthaRvu}

\begin{artha}
modalu `pUNaRmadaH pUNaRmidaM pUNARtf pUNaR mudacayxteV |
pUNaRsayx pUNaRmAdAya pUNaRmeVvAshiSayxteV ||'
eMba maMtarxda vAyxKAyxnada sArAMsha\ndash  modalu kAyaRkAraNagaLa saMbaMdhavanunx kalipxsi adanenxV nimitatx mADi AtamxjAcnxnavanunx tiLipaDisalu adaraleVlx tAtapxyaRviruvaMte vAyxKAyxna mADidAdxyitu. Iga A kAyaRkAraNagaLa parxyoVjanavu sididhxsidadxriMda avugaLanUnx barxhamxnalilx nirAkarisalu I maMtarxvu AraMBavAgide. paroVkaSx matutx parxtayxkaSxvAda jagatetxlalxvU pUNaRvAda matutx BeVre parxmANagaLige goVcarisade savxyaMparxkAshavAda parabarxhamxvAgiyeV iruvudu. barxhamxnige beVreyAgi savxtaMtarxvAgilalx. savxtaH satetx, sUPxtiRgaLilalxda jagatutx BinanxvAgiyU ilalx. adu pUNaRvAda parabarxhamx savxrUpaveV. adaH eMdare paroVkaSxvAda elAlx kAyaRvasutxgaLigU kAraNavAdadudx, kAyaRdiMda Uhisalu yoVgayxvAgadudx yAvudidadxrU adU pUNaR parabarxhamxve, kAraNada tatatxvX parabarxhamx, matutx idaM= kaNiNxge kANuva nAma, rUpa, kirxyAtamxkavAda huTiTxda jagatutx parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyabahudadUdx saha pUNaRve, tananx tatatxvXvu parabarxhamxsavxrUpavAgiyeV ide. idakekx beVreyAgilalx. pUNaRdiMda pUNaRvasutxvu ELuvudu. aMdare kAraNa vAyxpAravAda utApxdaneyiMda kAyaRvu utapxtitxyeMba kirxyeyuLaLxdAdxgi horahomimxde eMdathaR. pUNaRvAda savxBAvavuLaLx kAraNavasutxviniMda savxBAvataH tatatxvXtaH pUNaRvAgiruva kAyaRvu vayxkatxvAgi kANuvudeMdathaR, nijavAgi vicAramADidalilx pUNaRvAgiruva kAyaRkAraNagaLa\break pUNaRvAda aKaMDa parabarxhamx savxrUpavanunx mAtarx tegedukoMDalilx, garxhisidalilx koneyalilx pUNaRveV uLiyuvudeMdu maMtarxda\break utatxrAdhaRda athaR, ``barxhamxvAidamagarx Asitf'' eMdu madhukAMDadalilx heVLidadxneVnx ililx upasaMhAra mADide.
\end{artha}

\vishaya{madhukAMDAthaRkUkx idakUkx EkavAkayxteya parxdashaRka}

\begin{artha}
adu heVge? sakalakAyaRgaLanunx tanonxLage layamADikoMDu tamasusx mAtarx (ajAcnxnamAtarx) uLisikoMDidudx savxparxkAsha savxtaMtarx ceYtanayx oMdaralelxV  iruva (tatf padAthaRkAraNavasutx) ililx `pUNaRmada': eMdu parxtipAdiside. adariMda ``barxhamxvAidamagarx Asitf'' eMbudara vAkAyxthaRvu ililx hoMdide, ajAcnxnadiMda kUDida yAva kAyaRvasutxvu idadxrU adelalx sAkiSx ceYtanayxkekx goVcariside. adu utapxtitx vinAshavuLaLxdudx I bageya jagatutx pUNaRveV Agide. tatatxvXtaH adara savxrUpavu barxhamxveV eMdu `pUNaRmidaM' eMdide. I riVtiyAgi Ishavxra jiVvarugaLu kAraNajAcnxna kAyaRvAda budidhx modalAda upAdhigaLalilx karxmavAgi idudx toVruvadariMda\break averaDU tatatxvXtaH pUNaRvAda shudadhx barxhamxveV AgiruvudeMba vAkayxdiMdaleV EkAtamxrUpavanunx boVdhiside. avideyxyiMda kalipxtavAda jiVveVshavxra BeVdagaLu boVdhadiMda avideyxyu hoVgalu `neVtineVti' eMdu BeVdaveVnU ilalxdaMte boVdhisida AtamxvAgiyeV nilulxvudu, anaMtara BeVdaveV iradu, yAva BeVdavU BeVdasaMsagaRvu nilalxdu, aMdare shUnayxveMdu tiLiyuvudalalx, AgamajAcnxnadiMda mUlAjAcnxnavu nashisida naMtara BeVda kalapxnege AdhAravAda vasutx sAkiSx ceYtanayxveV uLiyuvudu. rajujxvina ajAcnxnavidAdxga toVrida sapaRvu rajujx tatatxvXvu tiLida meVle adu uLiyuvudilalx, AdhAravAda rajujxvoMdeV uLiyuvudu, adaraMte idoMdeV ceYtanayxvu iruvudu. idoMdanunx anuBavadalilx kaMDare elAlx kAyaRkAraNagaLa tatatxvXvU tiLidaMtAyitu, inonxMdu tiLiyabeVkAdadeVdx ilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`pUNaRmada:- eMba maMtarxkekx BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{artha}
meYterxVyige barxhamxvu devxYta matutx adevxYta dUpaveMbudAgi hiMde boVdhisidudx ``yatarxhidevxYtamivaBavati'' eMba eraDu shurxtigaLalilx kaMDide, adaroDane ililx EkavAkayxteyanunx I maMtarxdalilx toVriside. oMdu veVLe parabarxhamxvoMdeV paramAthaRvAgi heVLidadxre devxYtavu maraLu BUmiyalilx madhAyxhanx kANisuva jaladaMte mitheyxyAgibiDuvudu, devxYtavu kalipxtaveMdare saqSiTx sithxti layagaLanunx boVdhisidudx asatayxvAgi biDuvudu, hAgU sharxvaNamananAdigaLanunx Atamxnalilx mADabeVkeMdirudU vayxthaRveV Aguvuvu. satayxvAgiruvudanunx veVdagaLu heVLuvudariMda saqSiTx modalAdavu satayxveV Aguvavu, AdarU devxYta viroVdhavirudariMda devxYta, adevxYta eraDU kalipxtaveMdare doVSavu baruvudariMda eraDU samaMjasavAgiruvaMte BataqRparxpaMcaru vAyxKAyxna mADuvaru, sAvxnuBavadaMte sarihoVguvudu heVgeMdare\ndash 
\end{artha}

\vishaya{pUNaRmada:-}
\begin{artha}
atayxMta paroVkaSxvAda kAraNa vasutx pUNaRveV, adu AkAshadaMte vAyxpakavAgidadx sadavxsutx parabarxhamx elalxdaralUlx aKaMDavAgirutatxde. ililx barxhamxna adevxYtAvasethxyanunx heVLidadxriMda barxhamx adevxYtavAguvudu devxYtAvasethxyu I mAtiniMda sididhxsadu adakAkxgi `pUNaRmidamf' eMdare kANuva saqSiTxyAda jagatutx devxYtavU pUNaR eMdathaR. barxhamxnige heVLida kAyaRkAraNAvasethxgaLu eraDU iruvudariMda eMdigU asatayxvAguvudilalx. pUNaRvasutxvinoDane aBeVdaviruvudariMda kAyaRvU pUNaRvAguvudu. adariMda asatayxvAgadu. yAvudu yAvudakekx beVreyAgirado adu adeV eMbudeV niNaRya. maqtitxgiMta beVreyAgi GaTavilalx, adariMda averaDU oMdeV. barxhamxvu EkarUpavAgidadxre saqSiTxyeV modalAdavu ilalxveMdAguvudilalxve? eMdu parxshinxsidare ``pUNARtf pUNaR mudacayxteV'' pUNaRvAda kAraNadiMda pUNaRvAda devxYta veMbudu meVlakekxVLuvudu (huTuTxvudu). devxYtavu asatayxve eMdare shurxtige pArxmANayxveV hoVguvudu. shAsatxrXvu kelavu kaDe paramAthaRvanunx kelavu kaDe asatayxvanunx heVLuvudAdare pArxmANayxvu adakekx heVge ididxVtu? parasapxra viroVdhaveV huTiTxVtu. Ada kAraNa saqSiTx sithxtilayagaLalilx pUNaRvAgiruvudariMda devxYtAdevxYta eraDu bageya avasethxgaLanunx barxhamxvu biDadeyiruvudariMda devxYtaadevxYta eraDu bageyAgiyU iruvudu, pUNaRvAgiruvudariMda viBAgaviruvudilalx, kAyaRkAraNagaLeMba eraDu avasethxgaLalUlx aviBAgavu yAva parxmANadiMda sididhxsiteMdu keVLidare, ``pUNARtf pUNaR mudacayxteV'' eMba shurxtiyiMda eMdu utatxra, mahAparxLayadalilx mAtarx AtamxnalelxV aviBakatxvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
(parxLayadalilx) idaM = kAyaRrUpavAda devxYtavU hAgU adaH = aparxtayxkaSxvAda kAraNaveMba adevxYtavU yAvAgalU biDadiruva pUNaRtAvasethxyiMda samudarxda teregaLaMtiruvudu, teregaLalilx cAMcalayx aMdare (meVlakekx hArutitxruvudanUnx) madhayxdalilx savxlapx calisuva rUpavanunx taLadalilx kaMpanavilalxda rUpavanunx saha nAvu kANuvevu. ArUpavanenxlAlx samudarxveV hoMdiruvudu, samudarxdalilx heVge EkakAladalilx teregaLiMda tananxlilx  aneVkAvasethxgaLu kANutatxveyo hAgeyeV deVvadatatx modalAda Atamxnalilx aneVka rUpavu kANuvudu (athavA obabx Atamxnalilx aneVkarUpagaLu kANutatxde) deVvadatatxna acalarUpavu paramAtamxna savxrUpadiMda  iruvudu, savxlapx calisuva vataRneyu pArxNavAyuvina rUpadiMda iruvudu, parxcaMDavAgi calisuva vataRneyu hecAcxgi calisuva teregaLaMte iruvudu. virATf savxrUpadiMda, ati hecAcxgi toVrutatxde. meVlakekx edudx kANuva teregaLaMte sUthxlarUpadalilx nAma, rUpa, kamaRgaLa\break rUpadalilx Atamxnalilx aneVkateyu kANutatxde. AdadxriMda saqSiTxsithxti saMhAragaLeMba mUrudasheyalUlx kAyaRkAraNaveMba devxYtAdevxYta savxBAvagaLalilx pUNaRteyu iruvudu A pUNaRteyU oMdeV. kAyaRkAraNa BeVdaveMbudariMda BinanxvAgi vayxpadeVshisalu ahaRvAgide. hiVge heVLidare elalxvU samaMjasavAguvudu. hiVge devxYta satayxvAdare kamaRkAMDakekx pArxmANayxvU aneVka puruSAthaRlABavU sididhxsuvudu. adevxYtaveV paramAthaRvAdare viSayaveV ilalxdadxriMda kamaRkAMDada pArxmANayxvu hoVguvudu. veVdada EkadeVsha\break aparxmANavAdare veVdavelalxvU aparxmANavAdiVtu. hiVge elalxvU aparxmANavAdare sakala puruSAthaRgaLigU hAniyeV uMTAguvudu. keVvalAdevxYtavanunx vAdisuvavarige BeVdavanunx boVdhisuva parxtayxkASxdi parxmANagaLelalxvU aparxmANaveV AgibiDuvavu. I riVtiyAgi veVdavidarAda BataqRparxpaMcaru BinAnxBinanx savxrUpaveV satayxvAdudeMdu heVLalu iciCxsuvaru. ililxge BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna mugiyitu. 
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
ivaru heVLidudx yukitx yukatxvAgilalx, barxhamxnalilx apavAdavAgali vikalapxvAgali nAyxyavilalxdadxriMda saMBavisuvudilalx. utasxgaR,\break apavAdagaLu barxhamxnalilx Eke saMBavisuvudilalx eMdare-\break ``mAhiMsAyxtf savARBUtAni'' eMdu yAva pArxNigaLanunx hiMsisabAradeMdu utasxgaR, nAyxya, (sAmAnayxshAsatxrX) ``ahiMsanf\break savaRBUtAni anayxtarxtiVtheRVBayxH'' eMbudu pavitarxvAda yAgagaLanunx biTuTx beVre sathxLadalilx pArxNi hiMse mADade irabeVkeMdu heVLidudx apavAdashAsatxrX. idu sAmAnayx shAsatxrXvanunx yAgagaLalilx nirAkarisi pArxNivadhege anujecnx koDuvudu, hAge barxhamxnalilx\break adevxYtAvasethxyanunx utasxgaR nAyxyadiMda heVLilalx, adara EkadeVshadalilx boVdhisalapxTUTx ilalx, barxhamx niraMshavAdadxriMda oMdu BAgadalilx adanunx opipx matotxMdu BAgadalilx devxYtavanunx uLisalu nirAkarisalu shakayxvalalx. devxYtavU adevxYtavU oMdoMdu sala irali eMdu vikalapxmADuvudakekx baradu. SoVDashigarxhaNavanunx atirAtarxyAgadalilx mADalUbahudu biDalU bahudu. eraDu shAsatxrXgaLu iruvudariMdalU kataqRvAyxpAra adhiVnavAdadxriMda garxhaNavu vikalapxvenanxbahudu. barxhamxvasutxvanunx boVdhisuva parxmANa adara jAcnxna vasutxvige adhiVna, vasutx idadxMte toVruvudu, namamx KuSibaMdaMte adanunx irisikoLaLxlu shakayxvilalx. yAvudanunx mADuvudakUkx biDuvudakUkx beVre vidhadalilx mADuvudakUkx, baruvudo, aMtaha kirxyeyalilx vikalapxvu saMgata. sidadhxvasutxvinalilx hAgU ide hiVgU irabahudeMta heVLalAgadu. parasapxra viroVdhaviruvudariMda\break barxhamxnalilx devxYta adevxYtagaLa samucacxyavU saMBavisuvudilalx. parxkAsha matutx tamasusxgaLige viroVdhaviruvaMte devxYtAvasethx adevxYtAvasethxgaLalilx viroVdhaviruvudariMda oMdeV kAladalilx barxhamxvoMdaralilx seVralAravu. shurxti matutx nAyxya virudadhxvAdadxriMda hAge kalapxne\break mADuvudU asaMgataveV.
\end{artha}

\begin{artha}
`apUvaR manaparamf' `satayxM jAcnxna mananatxM barxhamx' `parxjAcnxnaGanaH' `EkameVvAdivxtiVyaM barxhamx' itAyxdi vacanagaLu adevxYta paramAthaRveMbudanunx kAyaRkAraNagaLilalxdeV satayxjAcnxnAnaMda\break savxrUpaveV barxhamxveMbudanunx tiLisuva parxmANagaLu. ivugaLige beVre athaRvilalx, beVre athaRvuLaLxdAdxdare samudarxdalilx eseyalapxTaTxMte nirathaRkaveV Aguvavu. devxYtAdevxYta kalapxneyelalxvU jaDa, ashAshavxta, anAtamxvasutxgaLige opApxgabahudaSeTx, cidUrxpanU, shAshavxtanU,\break niSakxlanU Ada Atamxnige I kalapxneyu eMdigU salalxdu. parxtayxBijecnxyiMda Atamxnu nitayxneMdu sididhxsida meVle Atamxnu BinAnxBinanxneMdu vAdisuvavarige adara viroVdhavu baruvudu. paramAtamxnu anitayxnAdalilx I devxYtAdevxYta kalapxneyeV vayxthaRvAguvudu. alalxde mADadiruva puNayxPalavU pApaPalavU Atamxnalilx barutatxdeyeMdU, mADida puNayxpApagaLu Palavilalxde nashisuvaveMdU heVLabeVkAguvudu, AvAga kamaRkAMDaveV vayxthaRvAguvudu. samudarxdaqSATxMtadiMda BeVdABeVda kalapxneyu asAdhuvalalxveMdu parxshinxsidare:- utatxravidu. nirupAdhika niravayava ceYtanayx mAtarx vasutxvige beVpaRTaTx viSayagaLu sUtArxtamx modalAdavugaLu iruvudariMda samudarxdaqSATxMtavu A viSayagaLige baMdideV, adariMda viroVdhavilalx, Adare cinAmxtarx savxrUpakekx idu daqSATxMtavAgadu, BeVdA BeVdagaLige viroVdhavideyeMdeV ililx nAvu heVLiruvevu. alalxde devxYtAdevxYtavu dhAyxnakekx yoVgayxvalalxvAdadxriMdalU I shAsAtxrXthaR kalapxneyanunx niVvu mADidudx yukatxvalalx, EkeMdare SaDf BAvavikAravuLaLxvasutx dheyxVyaveMdu shurxtiyU heVLuvudilalx veVdada shAsanavilalxdeyU dheyxVyavAda devxYtavu savxtaH tiLidiruvudariMdalU shAsatxrXdiMda\break tiLiyabeVkAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
``EkadeYvAnudarxSaTxvayxmf'' eMdu (oMdeV riVtiyAgi tiLiyabeVkeMdu) shurxtiya boVdhaneyide, ``maqtoyxVH sasx maqtuyx\break mAponxVtiya ihanAneVva pashayxti'' eMdu BeVda daqSiTxyanunx niMdisidadxriMda BeVdadaqSiTxyanunx nirAkarisidaMte kANutatxde. shurxtigaLige jAti muMtAda BeVda sAdhaneyalilx pArxmANayxvilalx, parxtayxkASxdi parxmANagaLiMda tiLiyada viSayadalilx avugaLige pArxmANayxvu, BeVdavanunx tiLisuva lwkika veYdika parxmANagaLiMda BeVdavelalxvU tatatxvXvanunx vicAramADadiruvudariMda (ajAcnxnavu iruvudariMda) sidadhxvAguvudu, aSeTx. nijavAgilalx, itare vicAragaLanunx BeVdada viSayadalelxV visAtxravAgi kANuhudu, pashugaLigU saha parxtayxkASxdiparxmANagaLiMda tiLiyuva loVkasidadhxvAda BeVdavanunx avalaMbisi `idu kataRvayx' idanunx mADatakakxdadxlalxveMdu veVda shAsatxrXgaLu parxvatiRsive, BeVda satAyxMshakekx avugaLu parxmANavalalxveMdu ariyabeVku. AdudariMda kamaRgaLiMda citatx shudidhxyanunx paDedu parxpaMcadalelxV virakitx hoMdi, pUNaRPalaveMbuva parama puruSAthaRvanunx bayasutAtx iruvaneV barxhamxvideyxge adhikAriyAguvanu. savxtaH sidadhxvAda parxtayxgAtamxna savxrUpaveV pUNaRbarxhamxrUpavAdadxriMda adakekx ajAcnxnavoMdeV taDe, adanunx nivArisi vayxkatxpaDisuva vayxMjakavoMdeV namage beVku.\break matotxMdu beVkilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
devxYtAdevxYtagaLeraDanunx aNuvaSuTx opipxdarU kamaRdalilx jAcnxniyu toDaguvudakekx kAraNaveVnU ilalx. savaRvU ananayx. oMdeV eMdu tiLida jAcnxnige parxvaqtitx mAgaRdalilx parxvaqtitxyU niSidadhxdalilx nivaqtitxyU uMTAgalAradu, jAcnxnige \-ajAcnxnige iruvaMte jAtAyxdi BeVdagaLalilx aBimAnaviruvudilalx. idadxre asurasavxBAvaveV baMdiVtu. Aga barxhamxjAcnxnavU vayxthaRvAguvudu. AdadxriMda BeVdABeVdasididhxgAgi maMtArxthaRvanunx anayxthA heVLiruvudu shurxtigU nAyxyakUkx virudadhxvAdadxriMda gArxhayxvalalx. ililxge BataqRparxpaMcara maMtarxvAyxKAyxna nirAkaraNe mugidide.
\end{artha}

%~ \section*{|| baq. adhAyxya 5, bArxhamxNa 1 ||}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 1}

\begin{artha}
OM KaM barxhamx, KaM purANaM vAyuraMKamiti hasAmxha kAravAyxyaNiV putarxH veVdoVyaM bArxhamxNAviduH veVdeVneYvayadevxVdi\-tavayxmf || 1 neV bArxhamxNa idara sArAMsha .... ``KaMbarxhamx"  eMba I meVlina maMtarxvu beVre kamaRgaLalilx viniyukatxvAgade ililx dhAyxnakamaRdalilx viniyukatxvAgideyeMdu bArxhamxNadiMda tiLiyuvudu bArxhamxNa yAvudeMdare KaM purANamf itAyxdi vAkayxve. hiMde heVLida nAlukx adhAyxyagaLalilx barxhamxtatatxvXvu shurxtiyiMda neVraparxtipAdisalapxTiTxde. adanenxV sAkASxtAkxra mADikoLaLxlu upAsaneyanunx heVLide, barxhamxveMbudu visheVSayx. `KaM' eMbudu visheVSaNa I eraDanUnx `niVlamutapxlaM' `kaqSaNxH' `sapaRH' eMbaMte sAmAnAdhi\-karaNayxdalilx (EkAthaRdalilx) seVrisiheVLide. barxhamxveMdare oMdu doDaDx vasutxveMdathaR, adara visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu `KaM' eMdu heVLide, `KaM' aMdare AkAsha, adu BUtAkAshavalalx. adu\break purANamf anAdiyAda kAraNavasutxveMdu ariyabeVku. oTiTxnalilx savaRjagatitxgU kAraNavAda anAdiyAda niratishaya mahatavxvuLaLxvasutx paramAtamx parabarxhamxveMdu athaR. I riVtiyAda parabarxhamxvu OM eMba shabadxda athaR athavA OMkArasavxrUpaveV eMdu eraDu bageyAgiyU `OM' eMbudaroDane seVrisi `KaM barxhamx' eMdadadxriMda tiLiyuvudu, idariMda vAcakavAda OMkAradalilx barxhamxdaqSiTxyanunx iDabeVku. athavA OM eMba parxtiVkavAda AlaMbanadalilx barxhamxvanunx oMdAgi dhAyxnisabeVku. oTiTxnalilx barxhomxVpAsanege sAdhana OMkAraveMdU `EtadAlaMbanaMsherxVSaThx meVtadAlaMbanaM paramf' `OmitAyxtAmxnaM yucnijxVta' `OmiteyxVvaMdhAyxyatha AtAmxnamf' itAyxdi shurxtigaLalUlx parxsidadhxveV Agide. OMkAravanunx heVLidudx adeV udedxVshadiMda. beVreV athaR, udedxVsha iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
`vAyuramf' itAyxdivAkayxda tAtapxyaR. adU saha atiVMdirxyavAdadxriMda adanunx upAsane mADuvudAdarU heVge? eMdu keVLidare shurxtiyu vAyuraMKaM eMdu AlaMbanavanunx tiLiside. vAyura eMdare vAyuvu iruva KaM eMdare BUtAkAshaveMdathaR, idu anAdikAraNaparabarxhamxvanunx heVLuvudilalxveMdu\break kwravAyxyaNiya putarxnu parxsididhx baladiMda heVLiruvanu. hAgAdare kAraNabarxhamxneMdu dhAyxnisabeVkoV? BUtAkAshaveMdu ciMtisa\-\break beVkoV? eMdu parxshinxsidare eraDu pakaSxgaLalUlx OMkAradalilx dhAyxnamADalu avakAshavide, heVge? purANaMKaM barxhamx eMdu nirupAdhikavAda kAraNa anAdiyAda parabarxhamxveMdu athaRviTaTxre adanUnx OMkAradalilx dhAyxnisabahudu. BUtAkAshaveMba upAdhiyiMda\break kUDida soVpAdhika parabarxhamxveMdalilx AgalU adanunx OMkAradalelxV dhAyxnisabahudu. ``EtadevxYsatayxM paraM cA paraM ca barxhamxyadoVMkAraH'' viSuNxvanunx adara parxtimeyalilx dhAyxna mADuvaMte, OM eMbudeV parabarxhamx, athavA apara barxhamx (soVpAdhika barxhamx) veMdu dhAyxnisalu OMkAra parxtiVkavAgide. vAcaka rUpadalUlx OMkAraveV paramasAdhana, barxhamx Atamx itAyxdi shabadxgaLidadxrU neVra hatitxra parabarxhamxvanunx BoVdhisuvudu OMkAraveMdeV shurxti samamxtavAgide. adara avalaMbaneyalilx dhAyxnisuvavanige parabarxhamxvu parxsananxvAguvudu, anAdiyAda paramAtamxneMba AkAshavu bAheyxVMdirxyagaLige agoVcara, AlaMbanavilalxde dhAyxnisalu sAdhayxvAgadu, sharxdAdhxBakitxgaLiMda BAvAveVSadiMda OMkAradalilx sAdhakanu tAdAtamxyXdiMda barxhamxvanunx AdeVshagoLisi ciMtisabeVku. hiVge dhAyxnisuvudeV\break parxtiVkoVpAsaneyAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
OMkAravu  parabarxhamxvAcakaveMdu garxhisuvudu matotxMdu bage. adanunx  ``veVdoV\s yaM bArxhamxNA viduH'' eMbalilx tiLiside. OMkAraveMbudu veVdaveV idu, aMdare `veVda= vijAnAti aneVva veVditavayxMbarxhemxVti' eMba vuyxtapxtitxyiMda tiLiyabeVkAda barxhamxnanunx boVdhisuva shabadxveMdathaR, OMkAravanunx ucacxrisidoDane adara athaRvAda parabarxhamxvanunx sAdhakanu neVra garxhisuvanu, hiVgeMdu bArxhamxNaru tiLidiruvaru. avara aBipArxyadaMte OMkAravu barxhamxvAcaka shabadxvAgide, athavA `veVdoV\s yamf' eMbudu keVvala athaRvAda, hiMde parxtiVkavAgi OMkAradalilx barxhamxvanunx oMdAgi dhAyxnisabeVkeMdu heVLida vidhige idoMdu sutxtirUpavAda athaRvAda OMkAravu sakalaveVda savxrUpaveV eMdu hogaLide; OMkArada parxBAvavuLaLxdUdx OMkArAtamxkavAdadUdx saha sakala Qugf yajuH sAmAdi rUpavAda veVdagaLu, adariMda OMkAraveMbudu samasatxveVdaveMdu hogaLide. OMkAraveV veVda, tiLiyabeVkAdadedxlalxvanunx OMkAraveMba veVdadiMdaleV tiLiyabeVku  QugevxVdAdigaLU\break idariMdaleV veVdaveMdu hesarupaDedide.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu aBipArxyavide\ndash  udigxVtha modalAda sAmaveVdada viBAga (Bakitx) gaLiMda yAvudanunx divxjaru tiLidiruvaro,\break adariMdalU OMkAravanenxV veVdaveMdu tiLiyabeVku. EkeMdare, mUru veVdagaLU OMkAradalelxV samApitxgoLuLxvavu. adariMda OMkAravanunx parxyoVgisuvalilx samasatx veVdagaLanUnx saMkeSxVpavAgi parxyoVgisidaMte AguvudariMda OMkAraveV samasatx veVdaveMdu tiLiyabahudu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 5, eraDane bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 2}

\begin{artha}
hiMde OMkAravanunx barxhomxVpAsanege sAdhanaveMdu\break heVLidAdxyitu. Iga damAdi sAdhanagaLu dhAyxnakekx avashayxvirabeVkAgiruvudariMda ililx heVLide. dAMtanU, dAniyU, dayALuvU saha oLagU horagU shuciyAgirutAtxne. I riVtiyAgiruvavaneV samasatx upAsanegaLalUlx iralu ahaRnAgi adhikAriyAguvanu. dama = (iMdirxya nigarxha), dAna, daye, I mUru sAdhanagaLu avashayxveMdu tiLisalu ililx `tarxyA: pArxjApatAyx:' eMbudAgi AraMBavAda shurxtiyu athaRvAda. damAdiguNagaLanunx vidhisalu idu hogaLuvudakAkxgi baMdide. idara kathA vivaravu mUlada anuvAdadalelxV ide.
\end{artha}

%~ \section*{baq. a. 5-3ne bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 3}

\begin{artha}
modalu `parxjApati deRVvAnAmanushAsAtx' eMdu sAmAnayxvAgi heVLidadxriMda Itanu yAreMdu gotAtxgiralilalx avana visheVSa savxrUpavanunx tiLisalu ``ESa parxjApatiH'' itAyxdiyAgi ililx\break heVLiruvudu. idara athaR. hiMde shAkalayxnu haqdayakoVshadoLage iruva budidhxyanunx haqdayaveMdu karedu A haqdayadalelxV nAmAdi parxpaMcavanunx upasaMhAra mADuvudeMdu yAjacnxvalakxyXra muMde opipxsidadxnu. A haqdayakekx parxjApatiya rUpavu heVge iruvudu eMbudanunx tiLisabeVkAgide. `ESa parxjApatiH' eMba maMtarxdalilxruva sArAMshavidu. samasatx pArxNigaLu savaRBUtagaLu adariMda huTuTxvudariMdalU savaRkUkx niyAmakavAdadxriMdalU haqdayavanunx parxjApatiyeMdu heVLiruvudu. samasatxviSayagaLalUlx haqdayavu vAyxpisiruvudariMda adu barxhamxveMdu Agabahudu. I kAraNadiMda haqdayavanunx savaRdA parxyatanx pUvaRka hiVge dhAyxnisabeVku. haqdayaveMba padada mUru akaSxragaLanunx upAsane mADalu shurxtiyu boVdhiside.
\end{artha}
%~ \vishaya{baq- 5-4ne bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 4}

\begin{artha}
haqdayaveMdu heVLuva barxhamxna upAsaneyanunx satotxyXVpAdhiyiMda kUDiruvaMte matotxMdu bageyalilx ililx upadeVshiside. yAva barxhamxvu haqdayaveMdu heVLalapxTiTxdeyo, adu satatxyXveV Agide.  satatxyXmf= satf eMdare mUtaRvasutx (paqthivi, apupx, teVjasusxgaLu) tayxmf eMdare amUtaRvasutx (AkAsha, vAyu) ivugaLu, oTuTx kUDisi heVLidare satatxyXM eMdAguvudu. idu parxmANadalilx mahatetxMdU atayxMta pUjayxvAdadxriMda `yakaSx' eMdU heVLalapxTiTxruvudu. virATf puruSanU avaniMda huTuTxva vasutxgaLa huTiTxgU modaleV huTiTxruvudariMda agarxja (parxthama huTiTxdudx) eMdide, I riVtiyAgi vaNiRsida barxhamxvanunx tiLidu upAsane mADuvavanu elAlx loVkagaLanUnx jayisuvanu. ivana shaturxvU saha tanage adhiVnanAguvanu I riVtiyalilx nAlakxneV bArxhamxNada sArAthaRvu.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. 5-5ne bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 5}

\begin{artha}
idara sArAMsha\ndash  hiMde heVLida satayx barxhamxvu modalu huTiTxteMdu heVLideyaSeTx, adu heVge huTiTxteMbudanunx I bArxhamxNadalilx tiLiside. I satayx barxhamxveMbuva hiraNayxgaBaRvu modalu huTuTxvudakekx muMce jagatetxlalxvU jalaveV Agididxtu. idu sUkaSxmX BUtavAda jala, idaralilx beVre aginxhoVtarx muMtAda hoVmagaLalilx hoVma mADalapxDuva hAlu, soVmarasa, itAyxdi darxvayxgaLa sUkASxmXMshagaLAgiruvavu. beVre paqthivi muMtAda sUkaSxmX\break BUtagaLu idadxrU ide bahaLavAgi muKayxvAgiveyeMdu jalarUpavAda BUtasUkaSxmXgaLanenxV mUlavAgiTuTx heVLide, adaroMdige elAlx paMcaBUtasUkaSxmXgaLanunx tegedukoLaLxbeVku. I sUkaSxmXBUtagaLidudx adariMda I satayxbarxhamxvu modalu huTiTxde. idu maheVshavxraniMda huTiTx vayxkatxvAguvudu. ideV AditayxneMdU heVLalapxTiTxde. ``tAH satayxmasaqjanatx'' eMdu Ishavxrana mUlaka I jalaveMba BUtasUkaSxmXgaLu itara BUta sUkaSxmXgaLiMda oDagUDi I satayxbarxhamxvanunx huTiTxsidaveMdu heVLide. I paMcaBUtagaLanunx biTuTx beVre yAva riVtiyalUlx hiraNayxgaBaRnu huTiTxlalx, satatxyXveMdu heVLida I hiraNayxgaBaRnu bahaLa vAyxpakavAgiruvudariMda barxhamxneMdu shurxtiyalilx kareyalapxTiTxruvanu. I hiraNayxgaBaRnU sUyaRcaMdarx modalAdavugaLeV iMdirxyagaLAgiruva jagadugxruvAda I virATf puruSananunx saqSiTxsidanu. (hiraNayxgaBaRneV barxhAmxMDa rUpavAda I sUthxla parxpaMcada aBimAniyAgidudx virATf puruSanAgi pariNAmavanunx hoMdidaneMdathaR) I virATfpuruSaneMba barxhamxnU itare aginxsUyaR muMtAda deVvategaLanunx saqSiTxsidanu. satayx barxhamxdiMda I jagatutx karxmavAgi huTiTxdadxriMdaleV satayxveMdU mahatetxMdU Agiruvudu. alalxde deVvategaLu pitaqvAda virATf puruSananunx biTuTx pitAmahanAda hiraNayxgaBaRnanunx upAsane mADuvudariMda yakaSx (pUjayxneMdu) agarxjanAda satayxbarxhamxvanenxV tiLidirutAtxre. I barxhamxda hesaru satayx eMdu mUru akaSxravuLaLxdudx, adaralilx modalina sakAravU koneya yakAravU savxra sahitavAdadxriMda amaqtavenisive, sa+tf+yafmf eMbuvAga madhayxda akaSxra tf eMbudu savxravilalxdudx, adariMda maqtuyx, nijiRVvavAda deVhadaMtiruvudu, maqtapaTaTxMtiruvudu. AdarU amaqtavAda Adi, aMtayx akaSxgaLiMda saMpuTitavAgidudx amaqtaveniside. I bageyalilx satayxveMbudara athaRvanunx garxhisi satayxnAmadiMda I hiraNayxgaBaRveMba barxhamxvanunx savaRdA biDade dhAyxna mADuva sAdhakanu satayx hiraNayx gaBaRna savxrUpavanunx tALuvanu, I riVtiyAgi satayxbarxhamxsAyujayxvu baruvudariMda upAsakanu satayxneV Aguvanu. avananunx anaqtavu asatayxvu eMdigU muTuTxvudilalx. hiMsisuvudilalxveMdu ``neYnaM vidAvxMsa mamaqtaMhinasitx'' eMba shurxtiyU boVdhiside. ililxge baq-5ne adhAyxyada 1ne kaMDike.
\end{artha}

\vishaya{baq-a, 5-bArx-5- kaMDike 1-2}

\begin{artha}
satoyxVpAsaneyanunx heVLidAdxyitu. Iga AkAra visheVSadaMteye adhAyxtamxdalUlx adhideYvadalUlx rUpavanunx satayxvasutxvige kalipxsi adara upAsaneyanunx heVLuvudu. kaNuNx matutx AditayxmaMDalaveMbuva manegaLalilx sAthxnagaLalilxruva I satayxdeVvateyu oMdeV AgidadxrU sAthxnaBeVdadiMda BinanxvAgiruvaMte toVruvudaSeTx. adhAyxtamx (shariVradoLage) kaNiNxnalilxyU AdhideYvavAda AditayxmaMDaladalUlx  A deVvategaLidudx parasapxra upakAramADuvudU upakAramADisikoLuLxvudeMba saMbaMdhadiMda eraDaralUlx nelesiveyeMdu ariyabeVku. adu heVgeMdare: kaNiNxnalilx Aditayxnu kiraNagaLa mUlaka upakarisutAtx iruvanu. Aditayxnalilx cAkuSxSa puruSanu iMdirxyagaLa mUlaka upakarisutAtx Asharxyisiruvanu. hiVge parasapxra eraDU deVvategaLu AsharxyisikoMDive. I parxsaMgadalilx inonxMdu viSayavanunx tiLiyabeVku\ndash  ariSaTx sUcaneyAdalilx sAdhakanu tanage hitavAdudanunx mADikoLaLxbeVkeMdu tiLisalu ariSaTx dashaRnavanunx shurxtiyu heVLide. yAvAga jiVvanu utAkxrXMtiyanunx hoMduvano, AvAga tananx Ayasusx kaSxyisida kAraNa sUyaRmaMDalavanunx caMdarxmaMDaladaMte kiraNagaLilalxdaMte noVDuvanu. heVge Eke eMdare jiVvana hatitxra sUyaRna rashimxgaLu baruvudilalx. BoVkatxyXvAda jiVvanige sUyaRrashimxgaLanunx tananx vashamADikoLuLxva sAmathayxRvuLaLx kamaRvu BoVgadiMda kaSxyisirutatxde. adariMda rashimxgaLu baruvudilalx. AvAga mumUSuRvige cAkuSxSa puruSanAda Aditayxnu tananx kiraNagaLanunx hiMdakekx tegedukoMDu upakAramADade udAsiVnanAguvanu. jiVvana\break anugarxhakAkxgi cAkuSxSapuruSananunx avalaMbisi I kiraNagaLu sAvxmi kAyaRnimitatxvAgi hiMde barutatxlidadxrU avana kamaRvu kaSxyisida meVle ivana hatitxra avu suLiyuvudilalxveMdu tAtapxyaR.\break idariMdalU kaNiNxnalilxruva cAkuSxSapuruSanU, Aditayx maMDaladalilxruva AditayxpuruSanU parasapxra AsharxyisidadxreMdu\break niNaRyavAguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{baq. 5-5-kaMDike 3-4}

\begin{artha}
adeV satayxbarxhamxnu kaNuNx matutx Aditayx maMDaladalilxruvaneMdu heVLidaMte eraDu kaDeyalUlx nAma BeVdavanunx heVLutAtx\break upAsaneya riVtiyanunx tiLiside. adanunx tiLiyuvudariMda A barxhamxvu parxsananxvAguvudu. alalxdeV I barxhamxnige shariVravu vAyxhaqtirUpadalilxruvudeMdU kalipxsikoLaLxbeVku. vAyxhaqtikalapxneyanunx mUladalelxV tiLiyabeVku. a{ha}mf eMba nAmadiMda upAsane mADabeVku. hanfdhAtuviniMda huTiTxda ahaM shabadxvu upAsakana pApavanunx nAshagoLisuvudeMdathaRdalilxde. matutx `O hAkftAyxge' eMba dhAtuviniMdalU ahaM shabadxvu sidadhxvAgabahudu, AvAga pApavanunx biDutAtxneMdathaRvAguvudu, I riVtiyAgi athaRvatAtxda ahaM eMba hesariniMda satayx barxhamxvanunx eraDu sAthxnagaLalUlx upAsane mADuvalilx pApavanunx nAshagoLisi pApadiMda biDugaDe mADuvudeMdu PalitAMshavu, ililxge aidane adhAyxyada aidane bArxhamxNavu pUNaRgoMDide.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq,. 5me adhAyxyadalilx 6ne bArxhamxNa, kaMDike 1.}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 6}

\begin{artha}
5-6-1 itAyxdi riVtiyalilx matotxMdu bageya saguNoVpAsaneyanunx boVdhiside. manoVmaya parxkAsharUpa, satayx, budidhx\break upAdhiya alapxteyiMda batatx goVdhi muMtAda dhAnayxgaLaSuTx cikakxdAgideyeMdU, savxtaH apariciCxnanx vAyxpakaneMdU saveRVshavxra, savARdhipati itAyxdi rUpavuLaLx parameVshavxrananunx (saguNa barxhamxvanunx) upAsane mADabeVkeMdu heVLide.
\end{artha}

%~ \vishaya{5-7-1}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 7}

\begin{artha}
miMcina shariVravuLaLxdedxMdu parabarxhamxvanunx upAsane\-\break mADabeVkeMdu, adara Pala samasatx pApa nivaqtitxyeMdu 7neV bArxhamxNadalilx vidhiside, viduyxtutx (miMcu) eMbudAgi barxhamxvanunx baNiNxside, viduyxtutx hoLedu kaSxNa mAtarxdalilx katatxleyanunx katatxrisuvudu, adaraMte viduyxtf savxrUpavAda parabarxhamx upAsane mADuvavana ahaMkAradiMda mADida pApagaLanunx cadurisuvudu,\break (vi. visheVSavAgi duyxtf eMdare KaMDisuvudeMdu avayavAthaRvide. vi upasagaR, doVavaKaMDaneyeMba dhAtuvina rUpave viduyxtf eMbudAgi ariyabeVku.)
\end{artha}

\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 8}
%~ \vishaya{5-8}

\begin{artha}
adeV barxhamxna upAsaneyanunx matotxMdu bageyalilx tiLiside.\break vAgfdheVnUpAsane idu, adeV barxhamxda upAsane, barxhamxvanunx\break vAgfdheVnu eMba upAdhiyiMda kUDi upAsane mADidare mahatAtxda Palavu laBisuvudu. `vAcaMdheVnumupAsiVta' eMdu vidhiside. ililx vAkf eMdare vAkf sAthxnavAgali iMdirxyaveMdAgali athaRvalalx, mUruveVdagaLeV vAkf eMbudu ililx gArxhayxvAgide. sAvxhAkAravaSaTAkxrAdigaLu veVdagaLanunx biTuTx beVre elilxyU\break saMBavisuvudilalx. vAkf eMba dheVnu, (hasu) idakekx sAvxhAkAra, vaSaTAkxra, haMtakAra, savxdhAkAra eMdu nAlukx molegaLu, modalina eraDanunx deVvategaLU, madhayxdadxnunx manuSayxrU, koneyadanunx pitaqgaLU upajiVvisikoMDiruvaru, I dheVnuvige pArxNaveV QuSaBa (vaqSaBadaMte). manasesx vatasx(karu) hiVgeMdu citatxdalilx kalipxsikoMDu upAsane mADabeVku. yAvAgalU vAgfdheVnUpAsane mADuvudariMda elAlx puruSAthaRgaLU doreyuvavu. alalxde upAsakanu veVda tarxyarUpavAda vAgUrxpa upAdhiyukatxvAda barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 9}

%~ \vishaya{5-9}
\begin{artha}
jATharAginx savxrUpavanunx hoMdida parabarxhamxna upAsaneyu ililx ukatxvAgide. ``ayamaginxveYRshAvxnara'' itAyxdi maMtarxdalilx heVLida aginxyu sAdhAraNavAdudalalx matetxVMneMdare hoTeTxyoLagiruva jATharAginx, oLage idu tiMda AhAravanunx pacanamADuvudu, kivigaLanunx eraDanunx mucicxkoMDu oLage aleYsi keVLuvAga oMdu bageya boVgaRDeyuva shabadxvu keVLisuvudu, adu I aginxyadu, upAsane yoVgayxvAdudanunx parxtayxkaSxvAgi shabadxrUpadalilx vaNiRside, I shabadxviruva jATharAginxyoMdige parabarxhamxvanunx dhAyxnisuvudu. ililxge baq. 5. oMBatatxne bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq- 5-10neV bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 10}

\begin{artha}
upAsanegaLa gatiyanunx Palavanunx heVLalu hatatxne bArxhamxNavu baMdide. upAsakanu Ayususx kaSxyisida meVle shariVravanunx biTuTx edadxvanu atishiVGarxvAgi aBeVdayxvAda vAyumaMDalakekx Eribaruvanu. utatxma loVkada BoVgakAkxgi baMda Itanige vAyuvu gADiya cakarxda raMdharxdaSuTx dAriyanunx koDuvanu. adara mUlaka AditayxmaMDalada hatitxra baruvanu, AditayxnU barxhamxloVkakekx hoVguva Itanige dAvxravanunx koDuvanu. A dAvxravu BeVriya CidarxviruvaSuTx parimANavuLaLxdudx. A dAvxradiMda satayx loVkakekx hoVguvanu. alilx upAsaneya baladiMdaleV parxjApati barxhamxna hatitxra seVruvanu. shoVkavU adara kAraNavAda pApavU ilalxdadxriMda alilx suKavAgi aneVka avAMtarakalapxgaLa kAla vAsisuvanu\ndash  ideV sArAMshavu.
\end{artha}


%~ \vishaya{baq-5-11ne bArxhamxNa.}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 11}

\begin{artha}
barxhomxVpAsane biTuTx uLida upAsaneyanunx adara Palavanunx ililx heVLidAdxre. javxra muMtAda vAyxdhiyiMda saMtapisuvudeMbudU oMdu bageya tapasusx. utatxma tapasusx. vAyxdhigarxsatxnu sahisalArada duHKavanunx anuBavisuvanaSeTx, avanu cikitesxyanunx mADade\break anuBavisuva duHKavU oMdu doDaDx tapasesxV Aguvudu. anaMtara maqtapaTaTxva tananxnunx araNayxkekx oyuyxvareMdU anaMtara jAcnxtigaLu aginxyalilx hAkuvureMdU tiLiyuvanu. adu tapasusx vAnaparxsAthxsharxmada tapasisxge samAnaveMdU, aginxyalilx seVrisuvudu aginx parxveVshakekx samAnaveMdU ciMtisabeVku. hiVge ciMtisuvavanige loVkavanenxV jayisida Palavu Aguvudu, tapasisxgU, tApasanigU aginxparxveVshakUkx yAva PalavoV adeV Palavu I meVle heVLidaMte ciMtisadavanige baruvudu.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. 5, 12ne bArxhamxNa sArAMsha}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 12}

\begin{artha}
ananxvaneVnx barxhamx eMdu matotxMdu bageya upAsaneyanunx adara PalavanUnx nAyxyadiMda niNaRyamADi heVLiruvudu I bArxhamxNadalilx kaMDide. ananx, barxhamxne, pArxNa barxhamxne eMdu pArxtaqda eMbuvanu tananx taMdeyalilx vAda vivAdagaLiMda caciRsi konege ananx, pArxNa, I eraDU vasutxgaLu savxtaH shakitxyukatxvAgiruvudariMda oTiTxnalilx sherxVSaThxvAdadxriMdalU avugaLalilx barxhamx BAvaneyiTuTx upAsane mADabahudeMdu niNaRya mADide. I upAsane mADuvavanige ananx matutx pArxNa rUpanAda parxjApati barxhamxnalilx seVpaRDeyU kirxVDeyU Palisuvudu
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. 5- 13neV bArxhamxNa sArAMsha}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 13}

\begin{artha}
ukathx modalAda guNa samudAyadiMda kUDida pArxNa savxrUpavuLaLx barxhamxna upAsaneyanunx I bArxhamxNadalilx heVLide\ndash  ukathxveMbudu shasatxrX. shasatxrXveMdare Ayudhavalalx, deVvateya guNagaLanunx gAna mADuva QugevxVda maMtarx, sAmagAna mADade deVvatA guNagaLanunx hADuvudu. idoMdu miVmAMsA\-shAsatxrXda pAriBASikapada. I bageya ukathx eMba shasatxrXvu pArxNavAyu, idu idadxre puNayx, pApagaLeMba kamaRgaLu athavA jiVvaru kataqRvAgidudx I jagatatxnunx saqSiTxsuvudu. adariMda ukathx shasatxrXvanunx pArxNaveMdu BAvisabeVku. upAsane mADabeVku. upAsakanige I shasatxrXvanunx tiLida putarxnu janisuvanu. idoMdu parxtayxkaSxPala adara EkAtamx savxrUpa sAyujayxvU (adaqSaTx Palavu) baruvudu. alalxde yajuveRVdavanunx pArxNaveMdeV upAsane mADabeVku. hAgU sAmaveVdavanunx upAsane mADabeVku. hiVgeyeV kaSxtarx (kaSxtirxya jAti)yanUnx pArxNaveMdeV ciMtisabeVku. pArxNavu shasatxrXda AGAtadiMda hiMsisalapxTaTx shariVravanunx punaH (mAMsAdigaLa beLavaNigege) sahAyakavAgidudx rakiSxsuvudu. pArxNavilalxde rakiSxsuvudakekx bAradu. adariMda pArxNavu kaSxtarx atarx veMdAyitu. I upAsaneyiMda savxtaMtarx rakaSxkanAda pArxNavAyuvina sAyujayxvanunx hoMduvanu. idoMdu Pala.
\end{artha}

%~ \vishaya{baq-5ne adhAyxya, 14ne bArxhamxNa}
\brahmana{vAtiRka sArAMsha : bArxhamxNa 14}

\vishaya{gAyatirxV maMtarxdoMdige seVvisi barxhomxVpAsane mADuva vidhAna}

\begin{artha}
gAyatirxV maMtarxveMba upAdhiyiMda kUDida parabarxhomxVpasaneyanunx I bArxhamxNadalilx heVLide. itare CaMdasusxgaLidadxrU avelalxvanUnx biTuTx  I gAyatirxV CaMdasisxna gAyatirxV maMtarxvanenxV mahatAtxda Palavanunx paDeyalu ArisikoMDide. gAyatirxge sAmathayxRviruvudu parxsidadhxveV Agide, adariMda gAyatirxV upAsaneyeV sherxVSaThxveMdU ariyabeVku. gAyatirxV upAsaneyiMda Aguva mahatAtxda Palavu bArxhamxNanige mAtarx. itararige alalx, bArxhamxNanige gAyatirxyeV muKayxsAdhana, adariMda gAyatirxyeV elalxdakUkx sherxVSaThxvAgide. gAyatirxya modalane pAdavu eMTu akaSxravuLaLxdudx, terxYloVkayxveMbudu\break eMTakaSxravuLaLxdudx, I sAdaqshayxviruvudariMda gAyatirxya parxthama pAdavanunx terxYloVkayxveMdu heVLidadxriMda terxYloVkasavxrUpanAda virATf puruSanU I pAdavU oMdAgabahudu. hiVge shabAdxthaRgaLa saMbaMdhavu atayxMta aBeVdavAgiruvudariMda upAsakanige virATf puruSana aikayxvu muMde baruvudu. adariMda gAyatirxya modalane pAdavanunx virATf puruSaneMdu dhAyxnisabeVku. gAyatirxya\break modalane pAdaveMba shabadxda mUlaka virATf eMbuva athaRvanUnx oMdAgi anusaMdhAna mADidadxriMda upAsakanu tirxloVka savxrUpavanunx hoMdi adara mUlaka virATf puruSaneV AguvaneMdu tAtapxyaR, mUru loVkagaLa BoVgakAkxgi eSuTx sAdhanegaLu iveyo, avelalxvanunx I modalaneya upAsaneyiMdaleV\break sAdhisabahudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya eraDane pAdada upAsane}

\begin{artha}
hiMde gAyatirxya oMdane pAdadiMda rUparAshiyanunx\break saMgarxhisidaMtAyitu. BUloVkAdigaLa rUpadalilx adanunx ciMtisabeVkeMdalalxve heVLidudx, hAgeyeV `QucaH yajUMSi' itAyxdi vacanadiMda nAmarAshiyanunx eraDanepAdadiMda saMgarxhisidaMte Aguvudu. athaR, shabadx eMba eraDu rAshigaLU nitayxveMdU avu parasapxra oMdAgi saMbaMdhisi koMDiveyeMbudu vayxvasithxtavAgide. divxtiVya pAdavanunx mUruveVdagaLa rUpadalilx dhAyxnisuvalilx avugaLiMda pashuputArxdi sakala PalagaLU laBisuvavu \textbf{gAyatirxya mUrane pAdavanunx pArxNarUpaveMdu upAsane mADabeVku.} kirxyArAshiyu idariMda saMgarxhisalapxTiTxde. pArxNApAnAdi kirxyAtamxkavAda pArxNarUpaveMdu dhAyxnisidare pArxNadeVvatArUpavanunx hoMduvanu. meVle heVLidaMte gAyatirxya mUru pAdagaLalilx nAma, rUpa, kamaRveMba rUpadalilx jagatatxnenxlalx aDagisidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{gAyatirxya catuthaRpadada upAsanAkarxma}

\begin{artha}
inunx muMde gAyatirxya turiVya pAdavanunx heVLiruvudu. athaRvanunx heVLuva shabadxrUpavAda gAyatirxyu tirxpadAtamxkavAgide eMdaMte. nAlakxne pAdavu athaRdalilxde ``turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajAya ESa tapati'' eMba shurxtiyu turiVyavanunx boVdhisuvudu. mUtARmUtaRvasutxgaLa sAravAdadudx Aditayx. 

Aditayxnalilx mUtARmUtARtamxkavAda gAyatirxyu neleside, heVgeMdare rasavilalxde hoVdare vasutx niVrasavAguvudu. adu sithxravAgi iruvudilalxvaSeTx. udA:- sArAMshavu suTuTxhoVda kASaThxdaMte Aguvudu, mUtARmUtARtamxkavAda jagatutx tirxpadAtamxkavAda gAyatirx, idu adara sAradiMda Aditayxnalilx mUru pAdagaLoDane iruvudu, nAlakxne pAdavu satayxdalilx niMtide, satayx eMdare, kaNuNx (cakuSxriMdirxya) adu heVge satayxveMdare, yAvudAdarU oMdu vasutxvanunx kaNiNxnalilx noVDidedxVneMdare satayxveMdu naMbabahudu, nAnu keVLidedx eMdare aSuTx naMbuvudilalx, I anuBavadaMte vasutx satayx eMbudanunx nidhARramADuvudu cakuSxriMdirxya, adariMda satayx. 

adaralilx mUru pAdagaLoDane nAlakxneV pAdavu niMtiruvudu, ``sa AditayxH  kasimxnf parxtiSiThxrXta iti cakuSxSi'' eMdu paMcamAdhAyxyadalilx Aditayxnu cakuSxsisxnalilx niMtiruvaneMdu heVLidudx idakekx parxmANa, I turiVya pAdakekx AsharxyavAda satayx (kaNuNx) eMbudu pArxNaveMba baladalilx niMtide ``pArxNoVveYbalaM'' eMdu shurxti, ``sUterxVtadoVtaMca\-\break porxVtaMca'' eMdu aidane adhAyxyadalilx sUtarxveMdu heVLida pArxNavAyuvinalilx samasatx BUtagaLU OtaporxVtavAgiveyeMdu tiLiside. hiMde heVLidaMte gAyatirxyu shariVradoLage pArxNadalilx neleside, adariMda gAyatirxyeV pArxNa, idaralilx jagatetxlalx nelaside yAva pArxNatatatxvXdalilx elAlx deVvategaLU oMdAguvavo hAgU veVdagaLU kamaRgaLU adara Pala I elalxvU gAyatirxyeV Agiveyo idu pArxNarUpavAgidudx, jagatitxge AtamxvAgiruvudu, gayaveMbuvavAgAdi iMdirxyagaLanunx rakiSxsuvudariMda gAyatirx (gayAtAtxrXNAdf gAyatirxV) ``gayAnf taterxV, pArxNAveY gayAH, tatf pArxNA satxterxV.... tasAmxdf gAyatirxVnAma'' eMba shurxti vacanaveV parxmANa,\break AcAyaRnu eMTuvaSaRda mANavakanige upanayana mADi savitaqdeVvateyanunx heVLuva I gAyatirxyanunx pAda pAdavAgi, athaR Qukfkx matutx samasatxvAgi upadeVshisuvanu. I gAyatirxyeV pArxNa jagatitxge Atamx vaTuvige I gAyatirxyanenxV apiRsuva rUDhiyide, yAva vaTuvige AcAyaRnu upadeVshisuvano A vaTuvina pArxNagaLanunx aMdare iMdirxyagaLanunx narakapAtadiMda rakiSxsuvudu. kelavaru beVre shAKeyavaru sAvitirxVmaMtarxvanunx anuSuTxtf CaMdasusxLaLxdedxMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{sAvitirxV maMtarxveMdare yAvudu?}

\begin{artha}
``tatasxvituvaqRNiVmaheV vayaMdeVvasayx BoVjanaM sherxVSaThxM savaRdhAtamaMturaMBagasayxdhiVmahi'' eMbude adu. kAraNaveVneMdare vAkukx anuSaTxpf, vAkukx shariVradalilx sarasavxtiV, A sarasavxtiV rUpavAda vAkakxnunx vaTuvige heVLikoDabeVkeMdu avara aBipArxya. A matavu sariyalalx, gAyatirxyanenx sAvitirxV maMtarxveMdu tiLiyabeVku. hiMde pArxNaveV gAyatirxyeMdu heVLide. gAyatirxyeMdu BAvisuva pArxNavanunx heVLidadxlilx vAkekxMba sarasavxti itare pArxNagaLU (iMdirxyagaLu) I elalxvanunx vaTuvige apiRsidaMte Aguvudu. adariMda gAyatirxV CaMdasisxna parxsidadhx gAyatirxV maMtarxvanenxV sAvitirxyeMdu garxhisabeVku. upAsakanu aneVka parxtigarxha mADabahudu. 

AdarU gAyatirxV maMtarxda oMdu pAdada upAsaneya PalavanUnx aneVka parxtigarxhagaLiMda paDeyalAranu, inunx parxtigarxhadoVSavanunxMTu mADuvudeMbudu bahu dUrada mAtu, eMdigU gAyatirxV upAsakanige parxtigarxha doVSavilalxveMdu tAtapxyaR, mUru pAdagaLigU samavAgiruvaMte obabx upAsakanu parxtigarxha mADabahudu. Adare beVre doVSavanunxMTu mADalAradu. Adare pAdatarxyada upAsanAPalavanunx BoVgisi kaSxyisuvudakekx kAraNavAguvudu, alalxde BUrAdi mUru loVkagaLanUnx goVvu ashavxmodalAda dhanagaLoMdige parxtigarxhamADidarU parxthamapAdoV\-\break pAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte. hAgeyeV mUru veVdagaLanunx parxtigarxha mADidarU divxtiVya pAdoVpAsaneya\break Palavanunx mAtarx anuBavisidaMtAguvudu, adaraMte sakalapArxNigaLanunx parxtigarxha mADidadxrU taqtiVya pAdoVpAsaneya Palavanunx mAtarx anuBavisidaMte Agutatxde, Adare parxtigarxhagaLu yAva doVSavanUnx uMTu mADalAravu, I riVtiyAgi tirxpadA gAyatirxV upAsaneya mahimeyanunx shurxtiyu koMDADide. 

alalxde I elalx PalagaLigU hecicxnadeMdu parxsidadhxvAda paramapuruSAthaRvu gAyatirxya nAlakxnepAdada upAsaneya Pala, nAlakxnepAda ``turiVyaM dashaRtaM padaM paroVrajAya ESatapati'' turiVyA eMdare nAlakxneyadu padamf = pAdavu dashaRtaM = kaNiNxge kANuvaMte sUyaR maMDaladoLagiruva puruSanu toVruvanu, nijavAgi kaNiNxge kANuvudilalx, yoVgigaLige parxtayxkaSxvAdaMte iruvudu, paroVrajA:- eMdare samasatx loVkagaLigU meVlemxVle adhipatiyAgidadxvaneMdathaR, kAmadoVSa rahitaneMdU athaR. I Aditayx maMDaladalilxruva ya ESa:= yAva I puruSa:= puruSanu tapati= tapisutAtxneMdu athaR, oTiTxnalilx meVlemxVle iruva elAlx loVkagaLalUlx savARdhipatayxdiMda kUDida siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU I puruSanu tapisuvaneMdathaR, I nAlakxneV pAdada athaRvanunx tiLidu upAsane mADuvavanu siriyiMdalU kiVtiRyiMdalU loVkadalilx beLaguvaneMdu tAtapxyaR, meVlina gAyatirxV upAsane mADuvavanu upasAthxna mADabeVku, adakekx ``tasAyxupasAthxnaM - gAyatarxyXsi EkapadiVdivxpadiV tirxpadiV - sArxpatf'' eMba maMtarxveV upasAthxnada maMtarx. 

I upasAthxnavu eraDu bage ide. tananx shaturxvige ahitavanunx koVruvudu athavA shaturxvina iSATxthaRvu yAvudU pUNaRvAgadirali eMdu koVruvudu itAyxdi rUpa upasAthxnavu\break ABicArikavAguvudu, tanage iSATxthaRvanunx bayasi upasAthxna mADidare adu ABuyxdayikavenisuvudu, shaturxvigoVsakxra upasAthxna mADuvAga avana hesaranunx seVrisikoMDu mADabeVku, tanage iSATxthaRvu laBisabeVkAdare tananx hesaranunx maMtarxdalilx seVrisi heVLikoLaLxbeVku.
\newpage
1) ``aswshaturxH yajacnxdatatxnAmA'' eMdU `asemxYyajacnxdatAtxya (aBiperxVtaH) kAmaH mA samaqdidhx'' eMdu upasAthxna maMtarxdalilx\break heVLabeVku.

2) tanage aBuyxdayakAkxgi ``ahaMdeVvadatatx: adaH aBiperxVtaM pArxpamf'' eMdu heVLikoLaLxbeVku eleY deVviye I shaturxvige\break iSaTxvAdadadxnunx nAnu paDeyuveneMdathaR.
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde I gAyatirxV videyxyanunx pUNaRvAgi cenAnxgi aBAyxsa mADidadxre upAsakanige adeV iSATxthaRvanunx koDalu shakatxvAguvudu. hAgilalxdidadxre adu anathaRkekx kAraNavAguvudeMdu tiLisuvudu. gAyatirxyu savARtamxkavAdadxriMda gAyatirxyanunx\break sivxVkarisidare aginxyanunx sivxVkarisida hAge Ayitu. AdarU aginxyu gAyatirxya muKaveMdu tiLidilalxvAdadxriMda adanunx vidhisi\break boVdhisalu baMdide. ``EtadadhxveY janakoV ..... tasAyxH aginxreVva muKaM yadihavA api bahivxvAgAnxvaBAyxdadhati savaRmeVvatatf saMdahateyxVva heyxVvaMvitf yadayxpibahivxva pApaM kuruteV savaRmeVvatatasxMpAsxya shudadhxH pUtoV\s ja roV\s maqtaH saMBavati'' eMbude shurxti. 

idaralilx gAyatirxya muKa jAcnxnavilalxdiruvudariMda anathaRveV uMTAguvu deMdu heVLide, gAyatirxge aginxyeV muKaveMdu heVLidadxriMda gAyatirxV daqSiTxyalilx pUNaRteyanunx heVLida hAgAyitu. gAyatirxVdashaRnakekx heVLida pUNaRPalavu hiMde heVLida aginx muKajAcnxnadiMda AguvudeMdu tiLiside. yAru aginxyeV muKavAgiruva gAyatirxyanunx tiLiyuvano upAsane mADuvano, avanu aginxyeV Aguvanu. adariMda tAnu mADida elAlx parxtigarxhadoVSavanunx beMkiyu kaTiTxgeyanunx suTuTx bUdimADuvaMte suTuTxbiDutAtxne. yadayxpi suDuva beMkige iMdhanavu  bahaLavAgiruvudilalx. Adare iMdhanadiMda beMkiyu hecAcxgi uriyutAtx idadxre\break adariMda elAlx dAhayx vasutxgaLigU nAshavAguvudu nishicxta. AdakAraNa aginxrUpanAda upAsakanige dAhayxvAgiruva pApavu hecAcxgilalxveMbudanunx iva shabadxsUcisuvudu. gAyatirxV upAsakanu beMkiyaMte samasatxpApavanunx tiMdu hAki (nAshagoLisi) pApavilalxde shudadhxnAguvanu. alalxde Atamxnu savxBAvavAgiye asaMganAdadxriMda pavitarxvAgiruvanu. pariNAma vikAraveMbudeV ilalxdavanu adariMda mupipxlalxdavanu, sUthxlashariVra saMbaMdhavU nijavAgilalxdadxriMda\break amaqtanu, pArxNamAtarxnAgiruvudariMda sUthxlashariVravilalxdavaneMdu ``pUtoV\s ja roV\s maqtaH saMBavati'' itAyxdi maMtarxda kone BAgada athaRvu. ililx aidane adhAyxyadalilx hadinAlakxne bArxhamxNada sArAMshavu mugidide.
\end{artha}

\begin{artha}
I hadineYdane bArxhamxNadalilx jAcnxnakamaR samucacxyavanunx\break Acarisuvavanige savitarxdeVvate matutx aginxdeVvate ivugaLa upasAthxnavanunx heVLide. samucacxyavanunx anuSAThxna mADuvAtanu aMtayx kAladalilx Aditayxnanunx pArxthiRsabeVku. ``hiraNamxyeVna pAterxVNa..... BUyiSAThxMte nama ukitxM vidheVma'' eMbuvavarege iruva\break bArxhamxNavu upasAthxnakekx upayukatxvAgide. aginxya upasAthxnavanunx heVLide. ``sharxtoVsamxra kaqtaM samxra'' itAyxdi maMtarxvu aginxya upasAthxnakekx saMbaMdhiside, hAgU ``agenxVnayasu pathA'' eMbudU saha\break pArxthaRnegAgiye baMdide. maMtArxthaRvanunx anuvAda garxMthadalelxV baredide, noVDabahudu\ndash 
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ ililxge kamaRkAMDadoMdige 7ne adhAyxyavu (5) pUNaRgoMDide}}
