\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 5}

\begin{artha}%%% 213
mwna BinanxvAda bAlayx-pAMDitayxveMbuva sAdhanavanunx pUNaRgoLisi, hAgU mwnavanunx eraDu padAthaRgaLa (jiVvabarxhamxra) saMbaMdhavanunx (vididhAyxsanavanunx) paDedu (bArxhamxNanAguvanu)
\end{artha}

\vishaya{`athabArxhamxNaH' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{artha}
athabArxhamxNaH' eMba mAtiniMda I jAcnxniya PalAvasethxyanunx heVLuvudu. adu yAvudeMdare? BeVda saMbaMdhavilalxdiruva matutx tananx mahimeyalilx niyatavAgi niMtiruva athaRvu `\stext ' eMdu heVLida savxrUpaveV ``athabArxhamxNaH" eMbalilx heVLide||
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNa eMdare jAti bArxhamxNaveMdathaRvalalx, matetxVneMdare}

\begin{artha}
I dasheyanunx hoMdi elalxrU (kaSxtirxyAdi janarU) bArxhamxNa pUvAR eMdu heVLalapxDuvaru. jAcnxnavilalxda barxhamxcayARdi pUvARsharxma sAthxnagaLalilx bArxhamxNayxvu gwNaveV muKayxvAgi ilalx||
\end{artha}

\vishaya{``\stext " itAyxdi vAkayxvanunx parxshanx paravAgi vAKAyxgisalu iLisuvaru}%%% 214

\begin{artha}
anaMtara Itanu yAvudariMda bArxhamxNavAguvaneMdu parxshenxyanunx keVLiruvanu, hiMde heVLida jAcnxnaveMba sAdhanakikxMta beVreyoMdu sAdhanavu ideye? eMdu keVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yajAcnxdigaLeV sAdhanavAgali! eMdare}

\begin{artha}
paraMpare yAjAcnxdigaLu bArxhamxNayxkekx sAdhanaveMbudu `\stext ' eMba AgamadiMda tiLideyide. adariMda beVre oMdu sAdhanavanunx ililx keVLiruvadu||
\end{artha}

\begin{artha}
nAlukx AsharxmagaLalilx yAva AsharxmadiMda bArxhamxNanAguvaneMdu ililx mukitx viSayadalilx parxshinxsuvadu yukatxvalalx, EkeMdare? moVkASxsharxmavanunx paDede bArxhamxNayxvu pUNaRvAgiruvudariMda punaH parxshisuvudu paravalalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 215
samasatx ESaNA saMnAyxsavanunx mADiruvanige beVre Asharxmavu yukatxvalalx kaqtAthaRnihAgali akaqtAthaRnihAgali beVre Asharxmavu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
bArxhamxNanAguvudakekx sAdhanavanunx tiLisuvudakAkxgi ililx I parxshenxyanunx keVLide: adeVnu? eMdare:-yAva sAdhanadiMda bArxhamxNanAguvanu? eMdu parxshenx. adariMda sAdhanavanunx heVLabeVkAdadudx||
\end{artha}

\begin{artha}
parxshenxge utatxravidu-yAvudariMda jAcnxnavanunx paDeyada mAnavanU saha iMtaha savaR kamaR shUyxnAgi bArxhamxNanAguvano, adariMda AsAdhanadiMdaleV bArxhamxNa vAguvuneMdu heVLide||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida bArxhamxNa sAdaqshayxvu sakala kamaRgaLa tAyxgadiMda baruvudu. neYSakxmayxRvanunx (kamaRsanAyxsavanunx) sAdhisidadxriMdale hiMde heVLida bArxhamxNanAguvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
\stext eMba shurxtiya vacanadiMda I athaRveV (aMdare paramahaMsAsharxmaveMba neYSakxmayxRveV) vidhisalapxTiTxde. samxqqtigaLU kUDa ideV viSayavanunx alalxlilx heVLuvavu||
\end{artha}%%% 216

\vishaya{samxqqtigaLanunx udAharisuvaru}

\begin{artha}
I loVkadalilx eraDu bageya niSeThxyanunx hiMdiye heVLiruvenu, sAMKayxrige jAcnxnayoVgadiMdalU yoVgigaLige kamaRyoVgadiMdalU niSeThxyeMdu tiLiyabeVku. (Ba.giVtA a 2)||
\end{artha}

\vishaya{veVda vAyxsara vacana}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{\stext = eMbudakekx sajAtiVyavalalxveMdu oMdeV jAtiyadalalxveMdathaR|} kamaR matutx adara tAyxga (saMnAyxsa) eMbuva lakaSxNavuLaLx mAgaRgaLu I eraDeV iruvavu, ivu parasapxra sajAtiVyavalalx, (vijAtiVya), ivu shurxtigaLalilx anukarxyavAgi bahaLa baMdive||
\end{artha}

\begin{artha}
averaDu mAgaRgaLigiMta saMnAyxsaveV hecicxnadAgi irutatxde matutx ``\stext " eMdu kamaRtAyxgigaLige heVLida mAgaRvu sapxSaTxvAgide||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 217
matutx barxhamxcayaR AsharxmadiMdale biTuTx saMnAyxsiyAgabahudu. hiVgeMdu aneVkasala savaR kamaRgaLa vimoVcanege saMnAyxsavanenx sAdhanaveMdu shurxtigaLU samxqqtigaLU heVLutatxve. avu parishudadhxvADa nAyxyavanunx avalaMBisi heVLive. adariMda savaR kamaR tAyxgadiMdale sAdhakanu bArxhamxNayxvanunx paDeyuvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
`keVna' eMbudu AkeSxVpaveV eMdAdarU iTuTxkoLaLxbahudu. kamARdi sAdhanagaLu I EkAtamx savxrUpadalilx utapxtitx modalAda PalavilalxdadxriMda ilalxveMdu heVLabahudu. hAgeye hiMde heVLidevu||
\end{artha}

\vishaya{`yeVnasAyxtf' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{artha}
yAva yAva sAdhanadiMda I EkAtamx savxrUpavanunx mADalu udedxVshamADuvudo, AyAyasAdhanadiMda Atamxnu I riVtiyAgiye iruvanaSeTx! savxlapxvU kamaRdiMda atishayavu huTuTxvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 218
athavA hiMde heVLida barxhamxjAcnxnavuLaLxvanige lakaSxNavanunx idu heVLuvudu. I bageya cenehxyiMda bAhamxNaneMdu gurutisabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}
Itanu deVha iMdirxya manasusx budidhx ivugaLa dhamaRgaLanunx parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMdale miVriruvanu, adariMda avugaLa dhamaRgaLa mUlaka heVge? gurutisuvudu! (agalAradu)||
\end{artha}

\begin{artha}
sakala saMsAraviruvudu I barxhamx jAcnxnige heVge lakaSxNavalalxvo, hAgeye sakala saMsArada aBAvavU lakaSxNaveMdAgalAradu||
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare?}

\begin{artha}
veVdayxvanunx anusarisi tatavxjAcnxnige nAyxya badadhxvAda lakaSxNavanunx yAva kAraNadiMda opapxbeVkAgide. adariMda barxhamxjAcnxnige BAva matutx aBAva I eraDu padAthaRgaLanunx nAshapaDisuvaMtaha barxhamxveV veVdayx (tiLiyabeVkAdadudx)||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda I jAcnxniyu hiVgeye iruvaneMdu shurxtiyu sapxSaTxvAgi heVLiruvudo adariMda sharxdedhxyiruvavaru mumukuSxvina lakaSxNavanunx A bageyalelxV heVLiruvaru||
\end{artha}%%% 219

\vishaya{saMsArAbAvavu mukatxna lakaSxNavu alalxveMbudakekx beVre kAraNavU ideyenunxtAtxre}

\begin{artha}
suSupitxyalUlx atayxMta mUDhanige samasatx saMsAragaLa aBAvavu lakaSxNavAgi toVruvudu. Adare riVtiyAgiruva idu barxhamxjAcnxnigaLige saMmatavAgiruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{\stext eMdu Eke heVLide?}

\begin{artha}
ililx Atamxnige barxhamx savxrUpavanunx heVLide Adare anAtamx vasutxvige heVLilalx. hiMde heVLida tatavxjAcnxnadiMda anAtamxvu nashisuvudeMdu ``\stext " eMbudariMda heVLide||
\end{artha}

\begin{artha}
I bArxhamxNayxkekx beVreyAda yAva kirxyA kAraka lakaSxNadiMda kUDida vasutxyiruvudo. adu AtaR aMdare nashavxraveMdu tiLiyabeVku, adariMda barxhamxvu mAtarx anAtaR=avinAshi (nitayx)veMdu tiLiyabeVku|| 
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNAyxka upa niSadfBASayxda vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyada aidane bArxhamxNa (kahoVla bArxhamxNavu) pUNaRvAgide.
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 6 (gAgiR bArxhamxNa)}%%% 220

\begin{artha}
`yAvudu savARMtara' eMdu hiMde heVLalapxTiTxto. adara niNaRyavanunx mADalu udedxVshamADi shAkalayx garxMtha payaRMtara muMdina garxMthavanunx Iga vAyxKAyxna mADuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnu savARMtara eMdu niNaRyisalu sAkASxtf itAyxdi samasatx visheVSaNagaLa niNaRyavanunx mADidu heVge? eMdu visheVSavAgi savARMtaratavxvanunx toVrisalu parxyatinxside||2||

hasivu bAyArike itAyxdigaLanunx miVriruvudariMda parxshAnxthaRvanunx hiMde parxkaTapaDisidudx sariyAgilalxveMdu tiLidavaLAgi gAgiRyu punaH parxshenx mADidaLu||3||
\end{artha}

\vishaya{adu heVge sariyAgilalx eMdare}

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi AkAsha payaRMta iruva padAthaRgaLige eSuTxkAladavarege EkAtamxrUpavu heVLalapxDuvudilalxvo aSuTx kAladavaregU `yatAsxkASxtf' itAyxdi parxshenxya athaRvu niNaRyavAgade hoVguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 221
hasivu muMtAda oMdu deVhadoLagina dhamaRgaLanunx Atamxnalilx nirAkarisidadxriMdale paqthiviV modalogxDu AkAsha payARMtaviruva jAgatatxnunx nirAkarisidaMte Agalilalx. adariMda parxshAnxthaRda niNaRyavAgalilalx||
\end{artha}

\stext

\vishaya{I parxshenxgU beVre mUlaveVnide?yeMdu keVLidare-}

\begin{artha}
yAva paqthivi saMbaMdhavAda vasutxgaLu maNuNx heMTe gaDige modalAdavugaLeMdu aBimatavAgiveyoV avugaLalilx paqthiviyu oLagU horagU vAyxpisiruvudu adariMda ililx I paqthiviyu vAyxpakaveV Agiruvudu kANutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge paqthiviya vasutxgaLu paqthiviyiMda vAyxsatxvAgiveyoV hiVgeye I paqthiviyU kUDa jalatatavxdiMda oLagU horagU vAyxpisiye ililx kANuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge kaMDideyAdadxriMda gAgiRyu anumAnadiMda mahAjAcnxniyAda yAjacnxvalakxranunx kuritu parxshenxyanunx  keVLiruvaLu, adeVneMdare `yadidamf eMba riVtiyalilx anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-
\end{artha}

\vishaya{anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-}%%% 222

\begin{artha}
yAva yAva sUkaSxmX matutx vAyxpaka vasutxviniMda kAyaRvu OtaporxVtavAgi aMdare oLage horage vAyxpisalapxTiTxruvudo AyAyA vasutxvige beVre matotxMdariMda vAyxpaneyAgiruvudu loVkadalilx kaMDiruvudu heVge paqthivige jaladiMda vAyxpaneyiruvudo hAge. 
\end{artha}

\begin{artha}
I paqthiviyu jaladiMda vAyxpisalapxTiTxde yAdadadxriMda A jalakUkx beVre yAvudo oMdu vasutxviniMda vAyxpaneyu avashayx paqthiviyu vAyxpisidadxriMda adakekx matotxMdariMda vAyxpaneyeMbuvaMte||
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- eleY gAgiRye? jalavu vAyuvinalilx OtaporxVtavAgide. hiVgeye utatxroVtatxra vAkayxgaLalilx parxti vacanavanunx tiLiyabeVku. ideV riVtiyAgi parxshenx utatxra ivugaLa gamanavanunx ariyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{teVjasinalilx jala vAyxpisideyeVdu Eke? heVLalilalx? eMdare-}

\begin{artha}
paqthiviV vikAra matutx jala vikAra padAthaRgaLanunx aMdare kaTiTxge moVDa muMtAdavugaLanunx avalaMbisiye beMki toVrutatxde, aTeTx savxtaMtarxvAgidudx toVruvudilalx, adariMda teVjasinalilx jalavu vAyxpisideyeMdu heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 223
paqthiviyiMda AraMBisi muMde muMde iruva vasutxgaLige sUkaSxmXte matutx vAyxpakatavx ivugaLu iruvavu, adU saha pUvaR pUvaR vasutxvanunx biDutAtx utatxroVtatxra akaSxra-Atamx ivugaLeV koneyUguvavarege ideyeMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMdu bahuvacanavu (loVkaracanege beVkAda) upAdAnakAraNagaLu aneVkavAgiruvudariMda ililx garxhisalapxTiTxde, EkeMdare? Atamxnanunx biTuTx elalxvU paMcaBUtagaLa savxrUpaveMbudanunx veVdAMtajacnxru tiLidirutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote[1]{savaRtaH parimaMDalAH eMdare elAlxkaDeyalUlx kuMDitavAgade iruvagatiyuLaLxvaru. (AnaM-TiVkA)}sUyARna ratha saMcAravanunx mUvatetxraDariMda guNisidudx baruvaSuTx parimAnavuLaLxdedxMdu hiMde yAvudanunx heVLididxto, adara saMniveVshadalilx iMdarx payaRMtara iruva deVvategaLu niMtiruvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx deVvategaLu hecucx kaDimeyAgi sUthxla, vAgiyU sUkaSxmXvAgiyU iruvaru, alalxde parasapxra vAyxpayxvAyxsata rUpadiMda yAvudariMdalU elilxyU kuMDita vAgada gatiyuLaLxvarAnidAdxre.
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbuvalilx parxjApati eMba padAthaRda viveVcane}%%% 224

\begin{artha}
yAvana barxhAmxMDada oLage niMtiruvano avaneV parxjApati, virATf puruSa hiMdina elAlx vasutxgaLU avaniMda elAlx kaDeyalUlx vAyxpatxvAgive
\end{artha}

\begin{artha}
A virATf puruSanige OtapoVta BAvavu (baLagU horagU vApaneyu) barxhamxloVkagaLalilx Agide eMdu heVLalapxTiTxde barxhamxMDakekx utApxdakavAda sUkaSxmX BUtagaLige barxhamxloVkaveMdu hesaru saMvatavAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi moVta porxVta rUpadalilx I loVka nimARNavanunx barxhAmxMDa payaRMtara vAyxKAyxnisidAdxyitu. inenxVnu? uLidide? (aMdare barxhAmxMDakekx melalxTiTxdadxnunx takaRdiMda keVLabAradeMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{sUtAtxtamxna parxshenx}%%% 225

\begin{artha}
vAyuvu vAyxpakavAgiyU biDiyAgiyU elAlx sathxLadalUlx ideyeMdu hiMdeye (Bajuyx parxshenxyalilx) vAyxKAyxna mADideyaSeTx, adanunx heVLabeVkAgideyAdudariMda adara bagegx I muMdina parxshenxyu baMdide||
\end{artha}

\begin{artha}
I barxhamx loVkagaLU yAvudaralilx OtaporxVtavAgive? eMbudanunx heVLabeVku eMdu parxshenxmUDidAga muniyu heVLuvanu- eleYgAgiR, niVnu mitimiVri eMdeMdigU parxshenxkeVLabeVDa.
\end{artha}

\vishaya{adara vavaraNe}

\begin{artha}
eleY gAgiR parxshenxya viSayavanunx atikarxmisi eMdigU keVLabeVDa, ninanx taleyu keLakekxbiVladirali, adariMda I parxshenxyanunx mADadaMte nAnu ninanxnunx taDeyuvenu||
\end{artha}

\vishaya{anati parxshArxshAnxyX eMbudara akaSxrAthaR vivaraNe-}

\begin{artha}
yAvudariMda deVvateyu parxshinxsalapxDuvado. adu I deVvatege ucitavAda parxshenxyAguvudu. adanunx miVriruva parxshenxyu atiparxshenxyu adu anumAna (takaR)veMdu heVLalapxDutatxde. yAvudu atiparxshenxge yoVgavAdudo adeVvateyu ililx atiparxshAnxyX baMdu heVLalapxDuvadu. adakekx beVreyAdadu anatiparxshAnxyX eMdu adeVvateyanunx heVLuvaru (aMdare keVlava AgamadiMda tiLiyuva sUtarxdeVvateyanunx heVLuvaru)
\end{artha}%%% 226

\begin{artha}
A Ianati parxshenxyX (keVvala Agama veVdayxvAdudanunx ati parxshanxdiMda (takaRdiMda) sAhasa mADi parxshinxsutitxruva ninage ninanx aparAdhadiMda taleyu keLakekx biVLuvudu 
\end{artha}

\begin{artha}
sUthxlaviSayagaLanunx anumAna parxmANadiMda savxVceCxyAgi keVLuvudu sari, I deVvateyAdaro sUthxlavalalx, yAva deVvateyanunx niVnu parxshinxsuveyo adu sUthxlavalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudanunx ciMtisuvudakU Anado takaRdiMdalU agamavAdado adu ililx pArxNa rUpadiMda iruvudu. Agamavanunx biTuTx beVre parxmANadiMda idanunx keVLabAradu|| 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 227
I kAranadiMdale tAkiRkaru adanunx takaRshAsatxrXgaLalilx takiRsuvudilalx, taleyu biVLuvudeMdu BayadiMdalU takiRsuvudilalx, paqthiviV modalAdavanunx heVge takiRsuvaro hAge takiRsuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
I pArxNavununx shurxtiyalulx nivaRcana mADilalx. adanunx yAru? nivaRcana mADalu ahaRgAgidAdxre? adariMda Agama parxmANake beVreyAda parxmANadiMda parxshinxsabeVDaveMdu heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxVbaqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyada Arane bArxhamxNa gAgiRbArxhamxNavu pUNaRvAgide
\end{center}

\begin{center}%%% 228
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 7 (aMtayARvibArxhamxNa)}

\begin{artha}
gAgiRya yAva samaSiTxvayxSiTx rUpavAda sUtArxtamxnanunx takaRdiMda parxshinxsabeVkeMdu udedxVshisidadxLo, adanunx udAdxlakanu veVdadiMda keVLidanu|
\end{artha}

\begin{artha}
matutx A sUtArxtamxnigU niyAmakavAda jagatitxna saqSiTx modalAdavugaLige kAraNanADa parameVshavxrananunx vishAla budidhxyuLaLx gwtamanu veVdadx mUlaka yAgacnxvalakxyXranunx kuritu parxshinxsidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
sUtArxtamxneV modalAda jAcnxnalABavanunx gwtamaru katheyeMba muKayx mAgaRdiMda neVrA gaMdhavaRniMda paDedukoMDeveMdu heVLisidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx barxhamx eMdare paramAtamxneMdu heVLalapxTiTxde. hAgU loVkagaLeMdare BUloVka muMtAda loVkagaLu, deVvategaLedare aninx muMtAda deVvategaLeMdU, parxsididhxyateveVdaveMbudara athaRvanunx garxhisabeVku||
\end{artha}%%% 229

\vishaya{saBUtavitf- eMbudara athaR-}

\begin{artha}
barxhamx modalAda pArxNigaLu dAradalilx maNigaLu poVNisalapxTiTxruvaMte yAvagAlu sAtarxtamxniMda dharisalapxTuTxvugaLAgi IshavxraniMda niyamisalapxTiTxruvavu||
\end{artha}

\vishaya{`saAtamxvitf' eMbudara athaR-}

\begin{artha}
sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTxdAgiyU aMtayARmiyiMda niyemisalapxTuTxdAgiyU iruvaMte BoVtatxqqvAda Atamxnunx yAva sAdhakanu tiLiyuvano avanu elAlx jagatatxnunx tiLiyavanu||
\end{artha}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTx, aMtayARmiyiMda niyami salapxTuTxvugaLAgiveyeMdu pUvaR bArxhamxNadalilx heVLidadx barxhamxloVkAMta padAthaRgaLanunx yovanu tiLidiruvanoV avaneV heVLida barxhamx muMtAdavugaLanunx balalxvaneMdu sutxtiside||}yAvanu sUtArxtamx matutx aMtayaRmi rUpadlilx I hiMde heVLIda paqthivi modalAgi barxhamx loVka payaRMtara viruva padAthaRgaLanunx tiLiyuvano, avaneV (barxhamxvitutx loVkavitutx) barxhamxjAcnxni, loVkajAcnxni, avaneV veVdajAcnxni, avaneV BUtajAcnxni avaneV Atamxnjacnxni, avaneV savaRjAcnxniyeMdu tiLiyabeVkeMdu saMshiVpAthaRvu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 230
barxhamxloVka payaRMtaravAgi bahaLa oLage iruva sUtarxveMbudu atayxMtar sUkaSxmXveMdU sakala pArxNigaLige AsharxyaveMdu heVLalapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote[1]{yAvudu samasatx pArxNigaLigU samAnavAgidudx pUtArxtamxniMda pUvaRjanamxdalilx yajamAnanAgidAdxga AcarisalapxTiTxdito. adu sAmAnayx-matutx visheVSa rUpavAgidudx hiMdina janamxvu biTuTxhoVda meVle Palavanunx koDalu punaH aBivayxkatxvAguvudu. adu parxLayadalilx sUtAmxtamxrUpadlilx paraciCxnanxvAgi A riVtiyidudx mUlakAraNadalilxruvudeMdu aBipArxyavu}sakala pArxNigaLigU sAmAnayxvAgiruva kamaR yAvudo adu horapaTuTx vAyu rUpadiMda pariciCxnanxvAgi BinenxYsi parxLayadalilx mUlakAraNadalilx nilulxvudu||
\end{artha}

\vishaya{adeVke? eMdare-}

\begin{artha}
sAdhanavanunx avalaMbisade kamaRvu (savxtaMtarxvAgi) tananx savxrUpavanunx paDeyuvudilalx. idariMda vAyuvanunx avalaMbisidudx kamaR savxrUpavanunx hoMduvudu\footnote[2]{kirxyeyeMbaru kArakavilalxde huTuTxvudilalx, pAkashirxyeyu taMDulAdigaLu vAcaka itAyxdi kArakagaLilalxde huTuTxvudalalx. adakAkxgi kamaRvelalxvU sapxMda rUpavAgiruvudariMda samaSiThxpArxdAveMbuva vAyuvanunx avalaMbisade huTuTxvudilalx. adariMda adanunx Asharxyisiye huTuTxvudeMdu Ashayavu||} (kamaRveMdAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{Agali adariMda parxkaqta EnAyitu? eMdare-}%%% 231

\begin{artha}
\stext savaR sAmAnayxvAda kamaRkUkx asAdhAraNavAda kamaRkakUkx yAvudu sAdhakavAgiruvudo matutx samaSiTx vayxSiTx rUpadalilx yAvudu savaRdA iruvudo. avAyuvanUnx adananx sharxmisida AkamARvanunx ililx yAvanu Asharxyisi iruvano vAyu matutx adara kamARBimAniyAgidudx Paladasheyalilx vAyuvAgiruvaneMdu heVLalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbalilx sUtArxtamxna savxrUpaveVneMdare-}

\begin{artha}
A I vAyuvu sUtArxtamx deVvanu elalxrigU Asharxya matutx parxBu, deVvatA liMga kamARdigaLelalxvU idaralilxveV AsharxyisikoMDive||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudara athaR}

\begin{artha}
idariMdale namamx I janamxvu niMtide vAyuviniMdaleV I shariVravu niMtiruvudu yAvudu muMde baruva janamxvuMTo, adU sahavAyuviniMda darisalapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 232
paqthivAdigaLanunx yAvudu hiDidu nililxsuvudo. AkAshavaMte sUkaSxmAgiruvudo yAvudara savxrUpavAgi hadineVLu padAthaRgaLu rAshiyAda liMga shariVravu iruvudeVMdu heVLalapxDuvado, yAvudara beVdagaLAgi Avaha muMtAda vAyugaLIruvavo. samudarxda teragaLeMte iruvavo yuvadu pArxNigaLa saMsAkxragaLige maneyAgideyo, yAvudariMdaleV I loVkavu, paraloVkavU niMtideye elAlx pArxNigaLU yAdavAyuviniMdale, poVNisalapxTiTxveyo adu horage saridare maraNavAgi kelasa mADuvudakekx liMgAMgaLu samathaRvAgudilalxvo eMbuva I athaRdalilx loVka parxsidadhxvAda parxsididhxyanunx shurxtiyu heVLiruvuda. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 233
I vAyuviniMdaleV pArxNigaLu shiVlavAgadaMte, aMgagaLanunx dharisikoMDive eMba shurxtiyalilx loVkadalUlx parxsididhxyideyeMbudanunx `\stext ' itAyxdi shurxtiyiMda heVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{artha}
liMga shariVrAdigaLu vAyuviniMdale hiDidirisalapxTiTxveyAdadadxriMda jAcnxtigaLu manuSayxnanunx maraNavAda naMtara satatxneMdu heVLuvaru. idu (pArxNaviyoVga rUpavAda) maraNakekx gurutAda kAyaR||
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{artha}
hiMdinaMte Itana aMgagaLu ilalxde shithilavAgiruvaMte kANutatxve, Itananunx maqtanAgidAdxneMdu nAnu uhisutetxne. maraNavilalxde I cinehxyu iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAga vAyuviniMdaleV aMgagaLu dharisalapxDuvavo. AvAga avugaLu kelasadalilx caTuvaTikeyuLaLxvugaLAgi irutatxve, Adare (maqtapaTaTxvana) aMgagaLu hAge ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 234
adariMda pArxNavu horage horaTavanu maqtanAgiruvaneMbudaralilx saMshayavilalx, eleY gwtama iMtaha parxsididhxyeV hiMde heVLida sUtArxtamxnidAdxneMbudakekx gurutAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
heV yAjacnxvakxlayx heVge sUtArxtamxnanunx cenAnxgi heVLidAdxyito hAgeye adaroLagiruva aMtayARmiyAda Atamxnunx nanage heVLu.
\end{artha}

\vishaya{``\stext " saMbaBaRkekx tAtapxyaRvenu?-}

\begin{artha}
sUtArxtamxnigU oLageyiruva aMtayAramiyanunx Iga heVLuvudu, yAvudanunx heVLidare I kAyaRkAraNa BAvavu samApatxvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext " itAyxdi maMtarxvanunx yoVjisi athaRvanunx toVrisuvaru}

\begin{artha}
paqthiviyalilx yAvudarivudo adeV aMtayARmi eMdu garxhisabeVkeMdu heVLidare lakaSxNakekx ativAyxpitx baMdalilx adakekx utatxravidu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}%%% 235

\begin{artha}
yAvudu paqthiviyoLage iruvudo adeV aMtayARmi. adaralilxruvudu paqthiviV deVvateyAgabahuvalilx? niVnu heVLida athaRvu hoMdikeyAguvudariMda adeV Agali eMdu parxshinxsidare I (ativAyxpitx) doVSavanunx hoVgalADisalu `\stext ' eMdu heVLide (yAva aMtayaRmiyanunx paqthiviVdeVvateyU tiLiyuvudilalxvo) aveneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
sUtAtxtArxtamxniMda dharisalapxDuva matutx mahABUta shariVravuLaLx paqthiviyeMbuva nAneV obabxLu I shAshavxtavAda jagatatxnunx dharisiruveneMdu eBimAnavuLaLx deVvateyUvudo, adeVvateyu aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
paqthiviV deVvateyU kUDa tanonxLage iruva yAva deVvanananx tiLidilalxvO, avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku. Adare I paqthiviV deVvateyalilx 
\end{artha}

\vishaya{`yagayx paqthiviVshariVraM eMbudare meVle shaMke-}%%% 236

\begin{artha}
(paqthiviV deVvatege) shariVreVMdirxyagaLu iruva paqthiviV deVvateyu irutitxralu matotxbabx (aMtayARmiyU) shariVra iMdirxyAdigaLu uLaLxvaneMdu heVLabeVku? eMdare. ilalx yAva aMtayARmigU paqthiviyeV shariVravAgideyo, beVroMdu ilalxvo. avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
paqthiviya shariVra iMdirxyagaLiMdaleV yAvanu kAyaRkaraNagaLu (shariVreVMdirxyagaLu)vuLxvanAgiruvano. avanige parxteyxVkavAgi tananxdAgi kAyaR karaNa (deVha-iMdirxya) yAvudoMdU saMmatavalalx (ilalx)||
\end{artha}

\vishaya{AdarU paqthiviVdeVvategiMta aMtayARmi beVre Etakekx? heVge beVre?}

\begin{artha}
aMtayARmiyu paqthivideVvategiMtalU (deVvateya AtamxkikxrisalU) vilakaSxNa, Itanu shariVra shUnayx, matutx niguRNa adivxtiVya, neVrA  sAkASxtf parxtayxkaSxvAguva paramAtamxneV|| (adariMda beVre)||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 236
tananx kAyaRveV Ada A paqthiviVdeVvateyanenx ajAcnxnamAgaRdalilx nimiRsi adalilx tAnu visheVSa sAthxnavanunx paDedavavanAgi A deVvateyanenxV Itanu niyamisutAtxne.
\end{artha}

\begin{artha}
beMkiyu suDadeV idadxrU suDalapxDuva darxvayx (kASAThxdi)gaLa avalaMbaneyiMda adaralilx tAnu kANisikoMDu (uriyutAtx) dAhayxvAda (kASaThx)vanunx suDuvudu, savxtaH (kASaThxvU) ilalxde suDuvudilalx. idu heVgo hAgeye jAcnxna mADikoLuLxva Atamxnu deVvatAdi Atamxra kAyaRdalilx (shariVrAdigaLalilx) idudxgoMDavanAgi deVvatAdigaLa shariVrAdigaLiMdaleV deVvatAdigaLanunx niyamisuvanu||
\end{artha}

\vishaya{Ishavxranige inonxMdara apeVkeSxyeVke? eMdare}

\begin{artha}
savxrUpadalilx I aMtayAmi iMdirxya shUnayxnu, matutx shariVkashUnu matutx niguRNa, BeVdashUnayx, iMthavanu cidABAsava  (citfparxtibiMbada) tananx ajacnxnadiMda huTiTxda shariVragaLiMda shariVravuLaLxvanaMte kANuvanu||
\end{artha}

\vishaya{iMtaha aMtayARmi viSayakekx pAMcarAtArxdigaLa saMmatiyU iruvudeMdu toVrisutAtxre-}

\begin{artha}%%% 237
ivananunx\footnote[1]{\stext} BAgavataru vAsudeVva, saMkaSaRNa parxduyxvanunx anirudadhx eMbudAgi nAlAkxgiviMgaDikoMDu upAsisutAtxre, hAgU\footnote[2]{\stext} hiraNayxRgaBaRmatAvalaMbigaLAda yoVgigaLU\footnote[3]{\stext} pAshapatA modalAdavaru (sheYvaru) upAsane mAtuvaru|| \stext.
\end{artha}

\begin{artha}
keVvala purANa-AgamagaLu mAtarxvalalx. shurxtiya akaSxragaLU heVLutatxve
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[4]{\stext itAyxdi maMtarxveMdu ililx tegedukoLaLxbeVku} I aMtayARmiyanenx udedxVshisi nArAyaNa maMtarxvU kUDa veVdavanunx tiLida mahAmeVdhAvipuruSariMda viniyoVgisalapxTiTxde||	
\end{artha}

\begin{artha}%%% 238
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu ceYtanayx parxtibiMbadiMda kUDidudx savxkAyaRvanunx niyamisuta rUpadalilxruvadu adeV upAdhiyAgiruva I paramAtamxnu niyoVmakaneMdu (aMtayARmiyeMdu) heVLalapxDuvanu. Adare savxtaH alalx||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAgalU savaRjacnxnU, savaRshakatxnU, savARtamxnU, savaRvAyxpakanU shAshavxtanU Agiruva Ishavxranu jagatitxna saqSiTx sithxtilayagaLige-kAraNanAgiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext " eMbudara athaR}

\begin{artha}
A aMtayARviye I oLagiruva savajagatAkxraNakUkx kAraNanAda deVvanu. ItaneV paqthiviV deVvateyanunx yAvAgalU elAlx dashegaLalUlx niyamisuvanu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext " itAyxdi maMtarx athaR}

\begin{artha}
"\stext " eMbuvalilx teVjaH shabadxvu parxkAsha sAmAnayx mAtarxdalilxruvudu, matutx AparxkAshakekx adhideVvateyeMdU athaR, idaraMte `\stext ' eMbuvalUlx parxkAsha viroVdhiyAda datamanunx katatxle matutx adara aBimA nideVvateyeMdu athaR, `\stext ' eMbuvalilx AtamxshabadxdiMda jiVvAtamxneMdu garxhaNa mADabeVku||
\end{artha}%%% 239

\vishaya{``\stext " eMbuvalilx pArxNapadAthaR-}

\begin{artha}
deVvate matutx sAthxna karaNa I mUru pArxNashabadxdiMda heVLalapxDutatxde, kAraNaveVneMdare:- gaMdha viSayadalilx I mUranunx Ishavxranu niyamisuvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' itAyxdi shurxtiyu tAtapxyaR-}

\begin{artha}
yAvananunx paqthiviV deVvateyU tiLidilalxvo eMdu yAva mAtanunx heVLididxto adara niNaRyavu ``\stext " itAyxdi vacanagaLiMda namamx jAcnxnavu shudadhxvAguvadakekx mADalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{namamxMteya aMtayAmi Eke goVcarisuvudilalx? eMdare}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna daqshayx ivugaLanunx parxtayxgf daqSiTxyiMda noVDuvAga jaDatavxvU parAdhiVnateyU iruva kAraNagaLiMda avugaLige savxlapxvU shakitxyilalx (avariMda goVcarisuvudilalx)||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 240
matutx eraDu\footnote[1]{noVDuva daqSiTxqqgaLU, parasapxrasamAnavAdudariMda avugaLalilx oMdu gArxhayx-gArxhakaveMbuvudilalx, hAgeye eraDu daqshayx vasutxgaLigU samAnateyiruvudariMdale gArxhayx gArxhakaBAvaviruvudilalx, dashaRnagaLige parasapxra sAmayx viruvadariMdale gArxhayxgArxhakaBAvavilalx.} darxSaTxqqgaLigU, eraDu daqshayxgaLigU, matutx eraDu dashaRnagaLigU parasapxra gArxhayxgArxhaka saMbaMdhavu ilalx adariMda avugaLa sAkiSx (aMtayARmi)yanunx avugaLiMda kaNuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
rUpAdi dashaRnadalilx oLage iruvavanu matutx huTuTxnAshagaLigU sAkiSxyAdavanu I nitAyxtamx daqSiTxyiruva ceYtanayx mAtarx savxrUpanu, adariMda A aMtayARmiyanunx paqthiviVdeVvateyu heVge? kANuvudu? (agalAdaradu)||
\end{artha}

\begin{artha}
asAdhAraNa daqSiTxyiMda parxmANa mAgaRvanunx miVriruvadariMdalU, sAkiSxge beVreyAdadudx ilalxvAdadxriMdalU A aMtayARmiyanunx deVvategaLu kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{niyamAyx-niyAmakagaLeMdu eraDanunx heVLidAga BeVdavuvAsavave? eMba shaMke baruvudu adanunx Iga pariharisuvaru}%%% 241

\begin{artha}
`\stext ' eMbuvalilx yAva sAkiSxyu hiMde heVLalapxTiTxruvano, AtaneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxTiTxruvanu, ivanige beVreyAravanunx ilalxveNMdu utatxvAgide|| 
\end{artha}

\vishaya{BeVdavilalxvAdare ililx jAcnxna mADikolALuLxvanu yAru? eMdare-}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{budadhxyXnatxH budidhxyeMba upAdhiyoLage iruva aMdare parxtibiMbiruvaMte oLage toVru ceYtanayxveV jeVvaneMdU budidhxyu huTuTxvAgalU nAshavAguvAgalU tAnu adanunx noVDutatx leV iruva sAkiSxyu niyamita eMdu jAvAdhikavAda BeVdavanunx atAtivxkavAgiye iTuTxkoMDu heVLuvudu. vAsatxvika BeVdakekx mAtarx avakAshavilalxveMdu `\stext' eMdu sAkiSx BeVdavanunx nirAkarisuvudu||} (budidhxpayaRMtaviruva) budidhxyoLagiru paramAtamxge vijAcnxnAtamx (jAcnxna mADikoLuLxva jiVva) eMdu heVLalapxDavanu. budidhxya huTiTxgU nAshakalAkx sAkiSxyogiruvava paramAtamxneV niyaMta, athavA aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare avanu niviRsheVSa eMnuvudu heVge? sari:}

\begin{artha}
visheVSa matutx sAmAnayxgaLilalxde paripUNaRnAgi, savxsavx rUpadalelx irutAtx, saMsAra kAraNada saMbaMdhavilalxderuva AtamxvelalxvU barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 242
kAyaRkAraNa rUpavADa saMsAravu videyxyAgiruvadariMda hiMdu muMdina (kAraNakAyaR) rupavilalxda apariciCxnanxtatavxvu barxhamxveV AguvudeMdu idaMsavaRMyadaya mAtAmx? veMbuva vAkayxdiMda tiLiyuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
paqthivAyxdigaLanunx noVDuva savxBAvavu (sAkiSx rUpavu) aMtayARmige sapxSaTxpaTiTxde, adariMda darxSacx BeVdavu parxsakatxvAyitu, adakekx utatxravAgi `\stext ' eMdu heVLide||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare BeVda budidhxyu heVge baMditu? eMdare-}

\begin{artha}
adivxtiVyavAgi hoLayuva I sAkiSxyu kAraka kirxyAdigaLilalxdidadxrU adara ajAcnxna pariNAmavAgi ajAcnxnigaLiMda BinanxnAgi BAvisalapxDuvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge loVkadalilx janaru sUyaRnanunx noVDuvAga nananxlige barutitxruvaneMdu asAdhAraNavAgi (obabxbabxnU) tiLiyuvaro hAgeye ajacnxrU kalADa paramAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa (budidhxmuMtAda upAdhigaLiMda) aneVka bageyAgikalilxsuvaro||
\end{artha}%%% 243

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{artha}
elalxraLU nitayx daqSiTxyeMbudu samasatx anAtamxgaLige bikAtiVyavAgi oMdeVyAgiruvudu. AdarU I nitayx ceYtana daqSiTxyu adara ajAcnxnadiMda Ada upAdhigaLa nimitatxgaLiMda aneVkavAgiyeV iruvaMte toVruvudu||
\end{artha}

\begin{center}
ililxge shirxV baqhadAraNayxka upaNiSadABxSayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxda ELaneVbArxhamxNa aMtayAmi bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8}

\begin{center}%%% 244
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
hasivu muMtAda (saMsAradoVSavilalxde) sAkASxda paroVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx upAdhi shUnayxvAda Atamxnalilxruva akaSxra savxrUpavanunx heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudanunx udedxVshisi I vAyxKAyxnavu horaTadeyo A savARMtaravAda akaSxra vasutxvanunx heVLabeVkeMdu I muMdina shurxtiyu baMdiruvudu||
\end{artha}

\begin{center}
eMTane bArxhamxNa
\end{center}

\begin{artha}%%% 245
gwtamaru hiMde sUtarx, matutx aMtayARmi vasutxgaLanunx keVLidadxru gAgiRyu avugaLu yAvadaralilx Ota porxVtavAgiveyeMdu parxshenx mADiruvaLu||
\end{artha}

\vishaya{sUtarxveMdareVnu?}

\begin{artha}
aMtarikaSxkekx yAvudu meVlAgiruvudu satAtxgali asatAtxgali matutx barxhamxMDaka pAlakekx Icege yAvudiruvado. eraDu kapAlagaLa naDaveyU yAvudu iruvado avelalxvU sUtArxtamxvAgidudx Ota porxVtavAgiruvudo||
\end{artha}

\vishaya{beVre oMdu athaR}

\begin{artha}
aMtarikaSxveMbuva aMtakApalakikxMta meVlU, keLagina kapAlakikxMta keLagU matutx eraDu kapAlagaLu (aMtarikaSx loVka paqthiviVloVgaLu) yAvudara naDuveyU iruvuvo, yAvudu BUtAdigaLa savxrUpadalilxruvudo. (adeV sUtArxtamx ido Ota porxVtavAgiruvudu)
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi yAdarU BASayxkekx viroVdhavilalxda riVtiyalilx padAthaR savxrUpavanunx vAyxKAyxnisabeVku matutx kaLedu hoVdadudx Buta, Igiruvudu Bavatf, muMde baruvudu BaviSayxtf. BUtavU alilxge BaviSayxtftx alalxde vataRmAnavAgiyu irade iruvudo adelalxvU sUtarArxtamxve (idU OtaporxVtavAgiruvudu)||

hiVgeMdu heVLuvareMdu shurxtiyalilx heVLidadxriMda takaR doVSavu idaralilxlalxveMdu nirAkarisida hAgAyitu||
\end{artha}%%% 246

\begin{artha}
I riVtiyAgiru sUtarx vasutxvanunx veVdavanunx tiLidavaru heVLuvaru, `adu yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? eMbudanunx parxshenx hAkiruvAga niVnu nanage utatxravanunx heVLu||
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxnoMdige I jagatutx elilxruvudeMdu Asharxya parxshenx mADide. Aparxshenx vataRmAnakAladalolx? BaviSayxtf kAlagaLalolx? eMdu saMshayx baMdare utatxravidu-}

\begin{artha}
I elALx jagatUtx sUtArxtamxnalilx Ota porxVtavAgiruvudu vataRmAna kAladalilx eMbudu nishicxtaveV\footnote[1]{pArxNaveMba sUtArxtamxnu I deVhavanunx biTuTx horage horaTare deVhada aMgAMgagaLu kusidu biVLuvudu kASaThxdaMte idu nilulxvudeMbudu avavxyavayxti reVkagaLiMda nishicxtavAdadadxriMda Icina jagatutx A pArxNavanunx AsharxyisideyeMburu vataRmAna kAladalelx eMbudu nishicxtaveVAgide. I vAyuvu satf (iruva BAvavasutx)veMyidu gotAtxgideyeMdathaR adariMda vataRmAna kAlakekx saMbaMdhisida parxshenxyeMbudu sariyalalx||} agide
\end{artha}

\begin{artha}%%% 247
avayxkatxvAda jagatutx Iga parxkaTavAgide. I aBivayxkitxyU sahasadavxsutxvige yukatx, asatitxge (shUnayxvAdudakekx) hoMdi baruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
sadavxsutxveV Ada jagatutx aBivayxkatxvAgi punaH (parxLayadalilx) avayxkatx sithxtiyanunx hoMduvudu. adara rUpavu vAyuviniMda hiDidirisalapxTiTxde. adeV vataRmAnakAladudx. 
\end{artha}

\vishaya{itara eraDu kAlagaLalilx jagatitxna Asharxya yAvudeMbudeV parxshenx nAyxyavAdudeMdu heVLutAtxre-}

\begin{artha}
Igiruva jagatitxna savxrUpa satetxyu (asitxtavxvu) yAva sUtArxtamxniMda Agiruvudo. Asatetxyu BUtakAla BaviSayxtAkxlagaLalilx elilx Ota poVtavAgide eMdu heVLabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
I muniyu gAgiRyu heVLidadxnunx punarucacxrisi jagatitxna rUpavADa I vAyuvu AkAshadalilx Ota porxVtavAgideyeMbudAgi parxyatanx pUvaRka heVLidanu||
\end{artha}%%% 248

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi sUtArxtamx payaRMtaraviruva jagatutx huTuTxva modalU nAshavAda meVlU, AkAshadalilx AjAcnxtavAgi sadUrxpadalilx mAtarxviruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
utapxnanxvAda yAvudeV oMdu nAmarUpAdi viBAgavuLaLxdudx idadxrU adelalxdakUkx AkAshaveV tatavxveMbadu ililx vivakiSxtavu||
\end{artha}

\begin{artha}
I jagatutx (nijavAda) savxrUpavuLaLxdadxlalxvAduriMda sadavxsutxvige beVreyAgiruvudilalx. hAgeyeV sadavxnutxvige aBinanxvAgiyU iruvudilalx. EkeMdare? sadavxsutxvinalilx idu vAyxpisadeV iruvudariMda ilalx matutx sadavxsutxvina viSayadalilx aBAvavU saMmatavalalx. (shUnayxveMbudU saMmatavalalx) 
\end{artha}

\vishaya{PalitAMshaveVnu? eMdare-}

\begin{artha}%%% 249
adariMda sapaRmodalAdavugaLige hagagxveV tatavxveMbuvaMte huTiTxda vasutxgaLige sadavxsutxneV (barxhamxveV) tatavxvu, sadavxsutxvina tatavxvanunx biTuTx huTiTxda vasutxvige beVre gatiyilalx||
\end{artha}

\vishaya{vataRmAnakAladalilx mAtarxvalalx, beVre kAladalUlx hiVgeye-}

\begin{artha}
adariMda I kANuva jagatetxlavU saqSiTx-sithxti-saMhAragaLalUlx (mUrukAlagaLalUlx) sadUrxpaveV AgiruvudeMbudu vArxMdoVgoVpa niSatitxna vacanavu ``\stext " 
\end{artha}

\begin{artha}
akaSxra vasutxvigiMta Icege baMdiruva jagatitxge I satetxyeV nidhi (kAraNa mUlakAraNa), kAyaRkAraNagaLiMda biDalapxTaTx akaSxravasutxvanunx muMdeye heVLuvudu. adariMda adeV mUlakAraNavu||
\end{artha}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{tAkiRkaru satAtx eMbudanunx vAyxpaka jAtiyeMdu heVLuvaru, avaralilx satoVBAvaH satAtx eMdu BAva parxtayxyada athaRvanunx avaru aMgiVkarisuvaru, parabarxhamxveMba sadavxsutxvu oMdeV agiruvudariMda aneVka vayxkitxgaLalilx jAtiyu anuvatiRsikoMDiruvaMte satetxyu ililx ilalx adariMda jAtiyelalx `\stext ' eMbuva jAtilakaSxNavu tAkiRkaradudx ililx baruvaMtilalx. adariMda jAtiyalxlveMdu vAtiRkadalilx heVLiruvaru||} yAvudu satf eMdu heVLalapxDuvado I shakitxyeV samasatxshakitxyu\footnote[2]{`\stext ' eMdu AraMBisi heVLida yAva shakitxyuMTo.  adeV satfparada athaR. adeV teVjasusx, jala, paqthivigaLanunx AloVcanA pUvaRkavAgi saqSiTxsuvudeVMdu heVLide. adeV samasatx jagatitxgU shakitx aMdare upAdAna kAraNaveMdathaR, vAtiRkadalilx savaRshakitxyeMbudakekx jagatf saqSiTxge beVkAda upAdAna kAraNaveMdeV athaRvu. shakitxyu shakatx vasutxvigiMta nijavAgi beVreyAgilalx shakitx-shakitxmatf vasutxgaLige aikayxvanunx (tAdAtayxR)vanunx heVLuvudu.}. parxkaqtadalilx satAtx eMbudu jAtiyalalx. adaralilx kANuva BAva parxtayxyada athaRvanunx noVDade (keYbiDuvudariMda) jAtiyalalx||
\end{artha}

\vishaya{satfbeVre, satAtx eMbudu beVreyeMde? Eke? heVLabAradu? eMdare-}%%% 250

\begin{artha}
sadf Binanxvasutxvina budidhxge toVruva vasutxvanunx BArxMti mAtarxveMdu shurxtiyu aneVka sala maqtitxke modalAda udAharanegaLiMda heVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbuvalilx AkAshaveMdareVnu? AkAsha shabAthaR niNaRya}

\begin{artha}
AkAshaveMba shabadxdiMda ililx (AjAcnxtavAda) Atamxnanenx garxhisabeVku. beVre oMdathaRvU ilalx, EkeMdare? savARnatxratavxvU beVre anAtamx vasutxvige baruvudilalx. adariMda ajAcnxtavAda\footnote[1]{kalavaru AkAsha shabadxdiMda avAyxkaqtavanunx garxhisi adakUkx baLasiruva aMtayARmiyanunx kalapxsi, IU eraDakUkx beVreyAgi beVroMdu tatavx paramAtamxneMdu heVLuvaru, parxkaqtavAtiRkakAraru avara matavanunx opapxde sUtArxtamxsahitavAda jagatitxgU aMtaravAgideyeMdu shurxtavAda AkAshavu ajAcnxtavAda barxhamxveV horatu beVroMdu athaRvalalxneMdu savARMtara tavxvu baruvaMte athaRmADidAdxre.} AtamxveV AkAshaveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{BUtAkAshavanunx rUDhiyiMda garxhisabahudalAlx? eMdare-}

\begin{artha}
`\stext ' eMbalilx barxhamxvanunx shurxtiyu heVLiruvudu, veVdAMtagaLalilx I Atamxnanunx biTuTx jagatAkxraNavu matotxMdu kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqtavU aMtayaRmiyA ajAcnxta barxhamxvU oMdeV. AkAsha shabAdxthaR ajAcnxtavAda Atamx athavAbarxhamx, aMtayARmiyeMbdudu beVreye? eMdare. alalx-}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx-sithxti-saMhAra-niyamana muMtAda (athaR) kAyaRgaLanunx mADuvavanu, kAraNavAda ajAcnxta AtamxnigiMta beVreyAgi obabxgiruvuneMbudu shurxtiyiMDa tiLidu baruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{aMtayARmi jagatAkxraNa eraDu oMdeV eMbudakekx parxmANa-}

\begin{artha}
``\stext " eMdu mAMDukayx shurxtiya vacanavanunx sapxSacxvAgi adhayxyana mADuvaru (ideV parxmANavu)||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda aMtayARmigiMta beVreyAgi avAyxkaqtavanunx paMDitaru kalipxsabAradu. paqthivi modalAda akaSxra payaRMtara vinuvatatatxvXgaLalilx (mUrubArxhamxNagaLalUlx) avAyxkaqtada mAtu iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMbuvalUlx avAyxkaqtaveMba padadiMda jagatetxV heVLalapxDuvudu. A jagatutx vAyxkaqta matutx avAyxkaqtaveMba avasethxgaLiMda kUDideyAdadxriMda (kAraNavasethxyalilxruvajagatetxV gAyxhayxvAgide)

`\stext ' eMdu heVLi adanenx tiLiya biVrAdadedxMdu shurxtiyu parxyatanx pUvaRkavAgi heVLiruvudu, adariMdalU jaganinxyAmakaneV avAyxkaqtaveMdu heVLalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara parxsathxnadalilx avAyxkaqta-aMtayARmigaLige BeVdavilalxveMbudanunx parxkAshapaDisuvudu}

\begin{artha}
videyx kamaR, saMsAkxragaLu parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV savxrUpavAgi uLaLxvugaLu, avugaLu deVhavanunx sivxVkarisuvudakekx kAraNavAgiveyeMdu namage shurxtiyu heVLiruvudu|
\end{artha}

\begin{artha}
I mUrU yAvAgalU tatavx vicAra mADadiruvAga idadx parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda iruvudu, hiVgeMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare? kAraNavilalxde kAyaRveMbudilalx|| BataqR parxpaMca mata}

\begin{artha}
\footnote[1]{``\stext " eMdu BatayxR parxpaMcara BASayx vacanavu (AnaM-TiVkAdalilx) iruvudu.}I jAcnxna kamaR saMsAkxragaLu mUru kamaRveV EkeMdare? kArakagaLililxda tananx savxrUpavanunx ivu hoMduvudilalx. adariMda, ivugaLu huTuTxvudakekx modalu anuSAThxnavanunx hiMbAlisutatxve||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 253
matutx sithxti kAladalilx kamaRvu parxyoVga rUpadiMda sututxvaredukoMDu nilulxvudu. heV!eMdare-kAraNa savxrUpadalilx saMbaMdhisikoMDiruvudu. anayxthA idu nilulxvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
parxyoV masudAyadiMda kUDidedxlalxvU parama sUkaSxvAgi PalavuhuTuTxva muMce iruvudu, anaMtara nAshavAgi parxtayxgAtamxnalilx nilulxvavu||
\end{artha}

\begin{artha}
nAshavAdanaMtaravU iruvudAdare Eke? tiLiyuvudilalx? eMdare- parxtayxgAtamxna anuBava vasutxvinalilxruvudu, parxmANavilalxdadxriMda idu GaTadaMte tiLiyuvudalalx, ceYtanayxdalilxruvudiMda katetxya koVDinaMte asatatxlalx||
\end{artha}

\vishaya{kamaRrAshiyanunx devxYtavanunx niSeVdhisuvaMte niSeVdhisilalx eMdare-}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMdu devxYta niSeVdha mADidaMte parxtayxgAtamxnalilx kamARrAshiyanunx niSeVdha mADilalx EkeMdare! muMdina kAyaRkekx kAraNavAdadadxriMda niSeVdha mADilalx\footnote[1]{suSupitx samAdhi muMtAda sathxLadalilx kAraNa vasutxvinaMte kamaRvU kUDa savikalapxkavAdudariMda tiLiyuvudilalx, ahaMveMba visheVSa jAcnxnavAguvudilalxvAdadxriMda tiLiyuvudilalx. nimiRtalapxka jAcnxnavu mAtarx iruvudu, hAgU `idaM' idu eMdu `tatf' `adu' eMdu vayxpadeVshaviruvudilalx. visheVSaveV tiLiyade idadxdadxriMda vayxpadeVshavilalx eMdu BataqR parxpaMca BASayxdalilx heVLiruvudu ``\stext "eMdu (AnaM-TiVkeyalilx) heVLide.} ahaM eMdu visheVSavanunx garxhisade iruvudariMda adaraMte idanunx garxhisuvudalalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 254
paqthiviyiMda AraMBisi sUtarxtamx payaRMtaviruva niyamayx daqSiTxyiMda Atamxnanunx niyomaka matutx jagatAkxraNaneMdU heVLuvudu, sUratx payaRMtara niyamayx vasutxvu ilalxdiruvAga heVLuvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{avideyxyu aitamxnalilx heVge? irabalalxdu?}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`avidAyx' eMdu ililx adhAyxhAra mADabeVdu} \footnote[2]{sUSapitxyeMdare ililx avideyx eMdu AnaMdagiri TiVke ide, Adare adhAyxhArabeVkilalx. suSuvitxH eMbudanunx hiMdakUkx anavxyisidare sAkAguvudu||}avideyxyu tananx AtamxnuBavadiMda sididhxsiruvadariMda adanunx alalxgaLeyuvudakekx Aguvudilalx iatara beVda matutx BAva rUpagaLiMda suSupitxyeMbuva avideyxyu anuBava mADalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{itaraBeVda rUpadiMda anuBavakekx daqSATxMta-}

\begin{artha}
katatxleyu shukaSx matutx piVta (biLipu haLadi) itAyxdi rUpagaLada beVpaRTuTx anuBava mADalapxTiTxde (adaMre katatxleyu biLipU alalx haLadiyU alalx, keMpalalx, hasuralalx, niVlavalalxveMdu anuBavagi hAgU duMbiya hoTeTxyaMte kapApxgiyU katatxleyU BavarUpadiMdalU anuBavavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
AvAga savxpanxjAcnxnakekxMta beVreyAgiyU athaRvu anuBavavAgutatxde, nAnA mUDhanAgidedxVneMdU neVrA moVhavu anuBavavAguvudu||
\end{artha}%%% 255

\vishaya{parxLayAdigaLalilx anuBavavilalxriMda ajAcnxnavu heVge sididhxsuvudu?}

\begin{artha}
mUDha (ahaMkAravu) huTuTxva muMce moVhavu parxtayxgAtamxnanunx anusarisididxtu. adu huTiTxdoDane adara anuBavadiMda kUDi mUDha (ahaMkAra) parxdhAnavAgikaNuvudu||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx ashavxtf eMdu koTiTxruva ashavx daqSATxMtavu veYdhamayxRkekx aMdare sAdaqshayxvilalxdiruvudakekx, heVge ashavxvu paroVkaSxvoV hAge idu alalxveMdu tiLisuvudakekx I jagatAkxraNavu paroVkaSxvalalx. `\stext ' ililx koTaTx udAharaNeyaMte `\stext ' eMba budidhxyu paroVkaSx, dUradalilx biLiya baNaNxvanunx noVDutatxlU neneyuva shabadxvanunx keVLutatxlU kAlugorasina shabadxvanunx keVLutatxlU iruvavanige idu kudureyAgibeVkeMdu toVrutatxde. idu takaR, bahudUradalilxdadxvanige kudureyeMdu parxtayxkaSxnuBavavAguvudilalx. adara baNaNx adarashabadx neDige shabadxgaLiMda niNaRyisuvudu takaR paroVkaSx jAcnxna, adaraMte jagatakxraNavAda ajAcnxta Atamx ceYtanavu paroVkaSxvalalx parxtaqkaSxneV eMdathaR ``\stext " eMbudu ahaMkAra vaqtitxyoMdige ajAcnxnavu parxtayxkaSxvAguvudu I ajAcnxnavu suSupitxyalilx asapxSaTx. adare nitayx ceYtanayx rUpavAda sAkiSxge goVcarisuvudu adariMdale edadx meVle \stext ajAcnxnada anuBavavu yAva bageyalUlx Agadidadxre. adara samxraNiyu heVge AdiVtu? vayxMjakavADa aMtaH karanavilalxdadxriMda adu asapxSaTxveMbudu vAtiRkakArara aBipArxyavide.}A I moVhavu EkAtamx savxrUpavanunx oLagoMDu elalxvanunx saqSiTxsutatxde. elAlx savaRjacnx niyaM taqtavx muMtAda dhamaRgaLigU AsharxyavAgidadxdudx kudureyaMte paroVkaSxvalalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 256
niyamanakekx kAraNavAda ajAcnxnavu kaLedoDane I aMtayARmiyu akaSxravAguvudu (shudadhxbarxhamxveV aginilulxvudu) kUTasathxvasutxvige eraDane vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu ajAcnxnadiMda Agiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMba parxshenxgiMta `\stext ' itAyxdi parxshenx beVreye?}

\begin{artha}
eraDeV parxshenxgaLu parxtijecnx mADalapxTaTxdadxriMda I parxshenxyu mUraneyadAgilalx. hiMde heVLidadxnenx daqDhapaDisuvudakAkxgi I parxshenxyanunx punaH keVLiruvudaSeTx||
\end{artha}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{BUtaperxVtagaLa adhiVnavAgidadxrU utatxravu adariMda horaDuvudu. adariMdaleV heVLida viSayadalilx jAcnxnadalilx daqDhateyiruvudilalx, shUdArxdigaLU saha BUtAveVshavAgidAdxga tanage apUvaRvAgidadx shAsatxrXvanunx adhayxyAna mADuvadU, hevLuvudU saha parxtayxkaSxvAgide" adaralilx vishAvxsa huTaTxlu AnaMdagirigaLu ililx TiTxpapxNe baredidAdxre||}oMdAvatiR keVLidadxnenx punaH hiMdeV heVLida jAcnxnadalilx daqDhanicacxya vuMTAguvudakAkxgi keVLiruvanu, yAva kAraNadiMda parAdiVnavAda jAcnxnavuLaLxvanAdarU utatxravanunx heVLalu samathaRnAgiruvanu adariMda keVLiruvanu
\end{artha}

\begin{artha}%%% 257
athavA Eva eMdu avadhAraNa mADiruvudariMda hiMdina parxshenxya viSayakekx idusheVSavAgirabahudu, adu heVgeMdare:- paqthivige AkAshadalilx layavAguvAga aneVka sathxlagaLalilx layavAguvaMte sUtArxtamxnigU layaveMdathaRvo athavA neVrA AkAshadalelxV layavo? eMdu punaH parxshenx baMdare hAgalalx AkAshadalelx neVrAlayaveMdu nidhaRrisuvudariMda pUvaR parxshenxge muMdina parxshenxyu sheVSavAgabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnanAshavu yathAthaR vasutxvina tatavxjAcnxbavu huTiTxdadxriMdaleV Aguvudu. adariMda tatavxjAcnxnavanunx parxkAshapaDisalu I muMdina parxshenxyu baMdide||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{BArxMtijAcnxnadiMda sidadhxvAdadudx}\footnote[2]{tatavxjAcnxnadiMda sidadhxvAguvadu||}sUtArxtamxniMda AraMBisi paqthiviVpayaRMtaraviruva aceVtanavu aMtayaRmigiMta I cinadudx adariMda apArxmANika, (atAtivxka) adariMda parxmANa yukatxvAgiruvudanenx punaH parxshenxmADide||
\end{artha}

\vishaya{meVlemxle sUthxla tAtapxyaRvanunx Iga heVLutAtxre}%%% 258

\begin{artha}
sUtArxtamxnanenx tiLiyuvudu bahukaSaTx, adakikxMtalU (avAyxkaqta) AkAshavanunx tiLiyuvudu matatxSuTx kaSaTx, adakikxMtalU baqhasapxtigU heVLalu ashakayxvAda parataravAda tatavxvanunx tiLiyuvudu kaSaTx||
\end{artha}

\vishaya{sUtArx matutx AkAshagaLu heVge? dugaRma? eMdare-}

\begin{artha}
sUtarx payaRMtaraviruva vasutxvanunx nideRVshisabahudu. adu nideVRshisalAgada AkAshaveMbuva (avAyxkaqta) aMtayARmiyalilx (Ota porxVtavAgi) oLaseVrisalapxTiTxtu. adU saha atayxMta sUkaSxvAdudariMda vAcA heVLalu ashakayxvAgide||
\end{artha}

\vishaya{akaSxra vasutx heVge dugaRma? eMdare-}

\begin{artha}
samasatx parxmANagaLanunx miVridudx oMdu parxtfyxkf ceYtayxnayx rUpavAda vasutx. adu visheVSa sAmAnayx rUpavilalxdudx.

I vasutx akaSxraveMdu kareyalapxDuvudu (A sUtAmxtamx aMtayARmigaLigiMtalU sUkaSxvAdudu)||
\end{artha}

\vishaya{akaSxravu anideRVshayxveMbudu heVge?}

\begin{artha}
ajAcnxta jAcnxna (avayxkatx vayxkatx kAraNa kAyaRgaLigU BinanxvAdudariMda A akaSxravu nideRshisalu anahaRvAgide. sAkASx aparoVkaSxvAgiruvudariMda adanunx apalApa mADuvudilalx||
\end{artha}%%% 259

\begin{artha}
ajAcnxna da vilAsadiMda vAcA heVLuvudakekx bArada vasutxvanunx muniyu heVgoV heVLidare viparxtipatitxyeMbadoVSavu baruvudu, oMdu veVLe heVLadeV idadxre soVluvanu. -hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu gAgiRyu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu anideRshayxvAda akaSxra vasutxvanunx keVLidaLu avaLanunx kuritu muniyU utatxrisidanu||
\end{artha}

\stext

\begin{artha}
``\stext " itAyxdiyAgi muniyu parxtayxgAtamxna sAkiSxyAgi elAlx shabadx parxyoVgagaLanunx dorikarisidudx beVroMdu parxmANavU ilalxdiruva akaSxravanunx heVLidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxneMdu visheVSaNadiMda kUDi heVLalapxTiTxto. adu parxtayxgAtamx rUpadiMda avugaLa EkAtamxtavxnunx savxyaM tAnAgiye ariyali||
\end{artha}%%% 260

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8 vAtiRka 58 riMda}

\begin{center}%%% 261
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
visheVSagaLiMda beVpaRDadeyA, goVtavxjAtiyaMteV vayxkitxgaLalilx anuvatiRsiyU iradeyU iruva ceYtanayxvu visheVSa shUnayx, sAmAnayx shUnayxvAgidudx saMvitetxMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{`EtadevxY' eMbudara athaR}

\begin{artha}
yAvudakikxMta matotxMdu parxsidadhxvAgilalxvo. yAvudu yArebabxrigU (parxmANadiMda) parxsidadhxvAgilalxvo matutx beVroMdu parxmANavilalxde savxyaMparxkAshavAgiruvudo matutx SaSiThxV viBakitxya athaR (saMKaMdha)veMbudilalxdodx . adu parxsidadhxvAgideyeMbudanunx `veY' eMba shabadxvu ililx baMdide||
\end{artha}

\vishaya{`tatf' eMbudara athaR}

\begin{artha}
yAvudu `\stext ' eMba vAkayxdiMdalU `\stext ' eMbuva vAkayxdiMdalU parxtayxgAtamxneMdu heVLalapxTiTxdeyo adanunx tftf eMbuva shabadxdiMda heVLide, alalxde A kahoVLa parxshenxyalilxru vaqtatf padAthaRvU Agide.
\end{artha}

\vishaya{`Etatf' eMba padadiMda EneMdu garxhisabeVku?}%%% 262
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`\stext ' eMdu yAvudanunx uSasatx parxshenxyalilx tapxMpadada lakASxthaRveMdu heVLididxto, adanenx ililx Etatf padadiMda heVLideyeMdu tiLiyabeVku, Etatf padavu saMnihita paratayxkaSxvAcakavAgidadxriMdalU kuMBadaMte parxtaqkaSxveMdathaR Adare ililxruva tatf padavu uSasatx heVLidadxnunx tiLisuvudilalx. tatfpadavu paroVkaSxvAcakavAdadxriMda kahoVLanu heVLiva vasutxvanenx boVdisabalalxdu|| loVkasidadhxvAda ahaM padAthaRvanunx GaTAgaLanunx toVrisidaMte toVrisuvudakekx aguvudilalx, hiVgiruvAga kUTa sathx niviRkAra savxyaM parxkAsha vasutxvanunx heVge? nideRVshisuvudeMdu aBipArxyavu||}Etatf padavu parxtayxkaSxvAgiyU samiVpavatiRyAgiyU iruva athaRdalilxruvudariMda GaTa padAthaRdaMte sAkASxtf aparoVkaSxvAdadadxnenx idadxMteye parxtipAdiside||
\end{artha}

\vishaya{GaTAdi vasutxvinaMte hAgAdare `idu hiVgedeyeMdu Eke! nideRVshisabAradu? eMdare}

\begin{artha}
parxtayxkaSxvoMdeV parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvu loVkanidadhxvAdarU adanunx patayxkaSxdaMte boVdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx. hiVgiruvAda alwkikavAda nidoRVSa paratayxgAtamxnanunx hAge boVdhisalu sAdhayxvilalxveMbudanunx heVLabeVkeVnu? 
\end{artha}

\vishaya{`akaSxraMgAgiR' eMbudalilx akaSxrapadAthaR}

\begin{artha}
akaSxravasutxvige virudadhxvAda dhamaRviruvudariMda barxhamxvu akaSxraveMdu heVLalapxDuvudu, kAyaR, kAraNaBAva viruva kaSxravasutxveV ililx nabd padadiMda niSeVdhisalapxDuvudu|| (aMdare kAyaRvU alalx kAraNavU alalxveMdu heVLalapxDuvudu)||
\end{artha}

\vishaya{kAraNavu nitayxvalalxve? adanunx Eke? niSeVdhisabeVku? eMdare-}

\begin{artha}
kAraNA savxrUpadalilxruva AtamxneV kaSxya vaqdidhxgaLa savxBAvadiMda iruvanu. adariMda parxtayxgAtamxnu avugaLalalxde nimiRkAravAgi savxparxkAshanAgiruvanu||

parxshenx mADuvAga anideRshayx vasutxvanunx heVLidare viparxti patitxdoVSaveMdU heVLade idadxre aparxti patitx (ajAcnxna)veMba doVSaveMdU muniyu meVle AroVpisalapxTiTxdadxvu Iga AdoVSavilalxdaMteV tiLisuvaru-
\end{artha}

\begin{artha}
bArxhamxNa aBivadanitx' eMba vacanavu tananx doVSavilalxveMdu heVLalu baMda mAtu, adariMda tananxlilx ajAcnxnavanunx AroVpisuvudakUkx Aguvudilalx. EkeMdare muniyu sAkASxtf=neVrA adanunx kANuvanaSeTx||
\end{artha}

\vishaya{aBivadanitx eMda dhAtuvina aBipArxya}%%% 264

\begin{artha}
barxhamxvanunx nideRVshisabahudeMba takaRda doVSa parxsaMgavanunx hoVgalADisalu adu agama parxmANavoMdeV uLaLxdedxMdu aBivadanitx eMdu heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
savaRkalAkx yadhAthaRvAda savxrUpavanunx tiLidiruva matutx paramapuruSAthaRdalilx nelagoMDa bArxhamxNarige I parxtayxgAtamxveMbudu parxtayxkaSxveVAgide yAdadadxriMda (bArxhamxNaru heVLuvareMdu heVLidudx) yujatxvAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna matutx adara pariNAmagaLU patayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnadiMda nashisihogiruva A bArxhamxNaru samasatx ESaNigaLanunx tayxjisida (saMnAyxsigaLige) AdhAravAda tatavxvanunx heVLuvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
eleYgAgiR! I tatavxvanunx tiLideV mUru ESaNegaLanunx biTuTx ELuvaru. adariMdaleV I akaSxra vasutx sAvxnuBavakekx veVdayxvu. idu nishicxta||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbudara athaRvaNaRne}%%% 265

\begin{artha}
avarige adu sAvxnuBavakekx veVdayxvAguvudAdare GATAdivasutxgaLaMte nideRshisabahudaSeTx eMdu shaMkisidare sUthxlavalalxdadxriMda adanunx nideVRshisuvudakekx baruvudilalxveMdu A muniyu heVLidanu||
\end{artha}

\vishaya{`anaNu' eMab visheVSaNa athaRvaNaRne-}

\begin{artha}
akaSxra vasutx sUthxlavalalxde hoVdare saNaNxdAgi irabahudaSeTx, eMdu keVLidare adanunx alalxgaLeyuvudakAkxgi `anaNu' eMdu A gAgiRyanunx kuritu heVLidanu||
\end{artha}

\vishaya{`asarxsavxmf' itAyxdi visheVSaNagaLa tAtapxyaR saMgarxha-}

\begin{artha}
\footnote[1]{`\stext ' eMdu harxsavx, dhiVGuR=giDaDx, udadx, hiVgirabahude? eMba shaMkeyanunx `harxsavxvalalx, deVGaRvAgilalx' eMdu niSeVdhiside, idariMda dharxvayx dhamaRgaLilalxveMdu niSeVdhisida hAgAyitu. barxhamx darxvayxvalalxveMdathaR, hAgAdare keMpAgideye? eMdare `aloVhitaM' keMpAgilalx, hAgAdare senxVha=jjiDiDxrabahude? `anenxhaM=jiDiDxlalxdudx' hAgAdare pArxyoyAgirabahude? ilalx CAyeyalalx katitxteye? eMdare atamaH' katatxleyalalx. vAyuvAgirala eMdare `avAyuH' vAyuvalalx. AkAshavAgirabahude? eMdare `anAkAshaM' AkAshavU alalx, ivugaLiMda paMcaBUta savxrUpavalalx heVLidaMtAyitu, rasa, gaMdhagaLu irabahude? eMdare `arasaM' `aganadhxM' eraDU ilalxdudx idariMda rasagaMdha itAyxdi guNagaLanunx niSeVdhisidaMtAyitu. kaNuNx, kivi, vAkukx, manasusx,m pArxNa, teVjasusxgaLirabahudeV eMdu oMoMdanunx shaMkisi ilalxveMdu uLida acakuSxdakxM, ashorxVtarx, avAkf, avanaH, ateVjasakxM, apArxNaM, eMba visheVSaNagaLiMda niSeVdhiside, muKadAvxraveVnAdarU irabahude? aLate mADuva vasutxvirabahude? EnAdarU vidarxvirabahude? bAhayxvasutxvirabahude? eMdu oMdoMdanunx shaMkisi ilalxveMdu `amuKaM, amAtarxM, anaMtara, abAhayxM eMdu niSeVdhisive.} parimANa (aLate) mahABUta, pArxNa, nAma saMbaMdha iveV modalADavugaLanUnx kAraNadigaLanUnx karxmAvAgi avu irabahudalalx| eMba shaMkA daqSiTxyiMda niSedhxmADide||
\end{artha}

\vishaya{`asUthxla manaNu' itAyxdi padagaLalilxruva nacn padAthaR vicAra- pUvaR pakaSx}%%% 266

%%% shloka foonote
\begin{artha}
\footnote[1]{``\stext " eMdu miVmAMsakaru heVLuvaMte `\stext' eMbuvalilx a eMba na i padAthaR pashAyx eMbuva kirxyeyoDane seVri anavxya hoMdi rAja sitxrXVyaru sUyaRnanUnx noVDuvaralalx, (GoVSA vahisuvareMdu) athaRvAguvudu. ililx kirxyoyoDane vani padAthaRvu avavxyisuvudo alilx pusakatxvasutxvu ilalxveMdu parxtiSeVdAthaRvu atayxMtABAvaveV gArxhayx. meVlina udAharaNeyalilx hiVge ide. elilx samAsada utatxra padadoDane anavxyisuvudo alilx tadiBxnanxveMdu BeVdaveMba payuRdAsaveV athaRvAguvudu `abArxhamxNamAnaya' eMbalilx bArxhamxNa BinanxnAdavananunx karedukoMDu bA eMdathaRvAguvudu. 

`\stext ' eMbuva sathxLadalilx atirAtarxveMba yUgadalilx SoVDashiyeMbuva soVmarasa garxhANa pAtarxvanunx tagedukoLaLxbAradeMdu parxsajAyx parxtiSeVdhavide. `\stext ' eMdu soVmayAjaylalxdavanu eMdu athaRvAguvudu. idu pAyuRdAsakekx udAharaNi, hAgeye `asUthxla' sUthxlavilalx veMdare parxtiSeVdha, `sUthxlavalalx'veMdare payuRdAsa, barxhamxnalalx sUthxladhamaR yAvudU ilalx, adu sUthxlavU alilx harxsavx parimANavalalx harxsavxvU alalxveMdu tiLiyuvudu|| idaraMte muMdelalx athaRmADikoLaLxbeVku||} parxsajayxparxtiSeVdha-payuRdAsagaLiMda aMdare avugaLa avalaMbaneyiMda naiM padAthaR ililxyUvudeMdu tegedukoLaLxbeVku? oMdu pakaSxdalilx sUthxlavilalxveMdathaRvU, puRdAsapakaSxdalilx sathxlavalalxveMdathaRvU Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx sidAdhxMtiyu modalane pakaSxvanunx hiDiyuvanu-}

\begin{artha}
yAva vasutxvu paramAthaRvAgiruvudo adaralilx sUthxlavilalx eMdathaRvAguvudu. idanunx biTuTx sathxLadalUlx niSeVdhavu aBAvadalilx payaRvadhAnavAgilalx. aMda meVle-akaSxradalilx niSeVdhavu payaRvasAnavanunx hoMduvudu. (aBAvadalilx hoMduvudilalxveMdu heVLabeVkAdadudx Enide?||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 267
payuRdAna pakaSxdalUlx kalipxta vasutxgaLu beVreyAgi ilulxvudilalx, rajusapARdigaLaMte beVreyAgilalx, adariMda eraDu pakaSxdalUlx doVSavilalx||
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx parxsajayx parxtiSeVdhaveMba parxthama pakaSxda meVle AkeSxVpa}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`\stext ' eMbudu utasxgaR=sAmAnayx shAsatxrX, pArxNi mAtarxvanunx kolalxbAradu eMdu, ``\stext " eMbudu apavAdashAsatxrX visheVSashAsatxrX aMdare aninxSoVniVya yAgadalilx pashuvadheyanunx mADabahudu. `\stext ' eMba shAsatxrXdiMda sididhxsuvudu idaralilx viSayaBeVdavide. puruSAthaRvAda pArxNi hiMseyanunx mADabAradeMdu heVLidadxrU, yajacnxdalilx hiMse mADabahudeMba anujecnx, yajAcnxthaRvAda hiMseyeMdu viSayaBeVdavideyeMdathaR,} loVkadalilx utasxgaR shAsatxrX viSayavu idadxMte apavAda shAsatxrXvU iruvudu kaMDide. A riVti viSaya BeVdavu adivxtiVyavAda  eraDane vasutxveV ilalxda paramAtamxnalilx sUthxlAdi vasutxgaLanunx niSeVdhisuvudAdarU heVge?||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{patayxgAtamxnu tatavxtaH ajAcnxtavAgidAdxga raju sapaRvanunx rajujxvinalilx kalilxsikoMDaMte avanalilx anAtamx ahaMkArAdi jagatatxnunx kalipxsikoMDirutatxve. idanunx tatavxvu tiLidoDane tatavxyeV nijavAgi uLidu kalipxtavAda anAtamxvanunx adaralilx nijavAgilalxveMdu niSeVdhisutatxve. hiVge kalipxta viSayagaLu ajAcnxna dasheyalilx ive, jAcnxnadasheyalilx ilalxveMdu utasxgaR-apavAdagaLige viSayavanunx toVrisikoTiTxde.} Atamxtatavxvu tiLiyade ajAcnxtavAgidAdxga sUthxlAdi viSayagaLu adaralilx parxsakatxvAgi utasxgaRkekx viSayavAguvudu, Atamxtatavxvu tiLida meVle adeV tatavxvAgi uLidu apavAdakekx (niSeVdhakekx) viSayavAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 268
\footnote[1]{oMdeV AkAshavAgidadxrU pUvaRdikukxnunx pashicxmaveMdU pashicxmadikakxnunx pUvaRveMdU nAvu BarxmisuvuduMTu. idu moVDavidAdxga, athavA rAtirx hotitxnalilx parasathxLadalilx anuBava sidadhxvAda BArxMti. nijAMshavu tiLidare. kalilxtavAdadadxnunx ililxveMdu alalxgaLeyutetxVve adaraMte.}BArxMtisidadhxvAda dikukxgaLanunx oMdeV AkAshadalilx heVge ilalxveMdu niSeVdhisuvudo, hAgeya utasxgaR, apavAda, vidhi, niSeVdhagaLU saha adidxtiVyavAgi parxkAshisuva Atamxnalilx kalipxsalapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{payuRdAsa (BeVda)veMba athaRvanunx iTuTxkoMDu `asUthxla itAyxdi padagaLige athaRvanunx heVLutAtxre-}

\begin{artha}
athavA \footnote[2]{idu sapaRvalalx, rajujxve eMbuvaMte idu sUthxlavalalx, harxsavxvalalx, duiVGaRvalalx, itAyxdiyAgi heVLi materxVneMdare akaSxravAda parabarxhamxveMdu tiLiyuvudu. I riVtiyAgi payuRdAsaveMdu heVLuvAga athaRvanunx UhisabeVku||} sUthxlAdi vasutxgaLige nijavAda tatavx akaSxrave eMdu ililx heVLuvudu, rajujxveV adaralilx kalipxtavAda sapaRkekx nijasavxrUpavenunxvaMte sUthxlAdi vasutxgaLigU akaSxraveV nijatatavxvenunxvadu||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA sUthxlatAvxdigaLige kAraNavAda ajAcnxnavu `asUthxla' eMba vacanadiMda huTuTxva Atamxna nijasavxrUpa jAcnxnaveMba beMkiyiMda bUdiyAgudeMba aBipArxyavu I vAkayxkekx iruvudu||
\end{artha}

\vishaya{niSeVdha pakaSxdalilx adhARMtaravanunx heVLalu modalu pUvaRpakaSx-}

\begin{artha}%%% 269
paqthiviyeV modalAgi AkAsha (avAyxkaqta) payaRMtaraviruva I parxpaMcadalilx sUthxlatAvxdigaLu saMBavisutatxveyaSeTx? adanunx yadidaMsavaR mupupx itAyxdiyAgi Ota porxVtavAgide heVLuva vAkayxdiMda elalxvanunx nirAkariside.||
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{artha}
adanunx akaSxra vasutxvinalilx niSeVdha mADuvudakekx modalu adu elilx? parxsakatxvAgide? AkAdalelx adu (AsUthxlatAvxdigaLu) asaMBAvitavAgide, hiVgiruvAga patayxgAtamxnalilx adu heVge? ididxteMdu tiLiyudu?
\end{artha}

\vishaya{kelavaru hiVge samAdhAna heVLuvaru-}

\begin{artha}
kelavaru barxhamx samasatx-vayxsatx (samaSiTx vayxSiTx) rUpavAgideyeMdu parxtijecnx mADiruvaru, adariMda adanunx (samasatx vayxsatxrUpagaLanunx) niSeVdhisavudakokxVsakxra niSidadhxvAdadadxnUnx niSeVdhisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA kAraNa savxrUpanAda Atamxnalilx (Ishavxranalilx) ivugaLa vayxkAtxvasethxyanunx niSeVdhiside. akaSxrAtamxnalilx (shudadhx barxhamxnalilx) shakitxrUpavAda (avayxkAtxvasethxyanunx niSeVdha mADiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{kAraNavalalxveMdu niSeVdhisida meVle baruva PalitAMsha}%%% 269a

\begin{artha}
hiVgiruvAga adu pUNaRvAda parabarxhamx matutx samasatx eMbudUsaha yukatxvAguvudu, hAgalalxdidadxre aPUNaRveV AgibiDuvudu. moVkaSxvU Agade hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{Iga vidhi muKavAgiyU shurxtiyu boVdhisuvudeMdu heVLuvaru}

\begin{artha}
sUthxlAdigaLanunx niSeVdha mADuvudeMbudU alalx. adu I modaleV sidadhxvAgiruvudariMda niSeVdha mADabeVkAgilalx. Adare AsUthxlAdigaLa niSeVdha mADidadxnunx anuvadisi parxtayxgAtamxnalilx savxrUpavanunx boVdhisivudu||
\end{artha}

\begin{artha}
sUthxlAdi parxmeVyagaLanunx-parxmANagaLanunx parxmAtaqgaLanunx niSeVdhisuvudara PalavAgi `sAkASxtf itAyxdi lakaSxNa yukatxvAda barxhamx savxparxkAsha matutx savARnatxraveMdu tiLi||
\end{artha}

\begin{artha}
hiVge vidhi rUpadalilx boVdhisidalilx elAlx \footnote[1]{vAkayxvu aBAvadalilx payaRvasAnavAgali, akaSxravu sadivxtiVyavAgirali itAyxdi parxshenxgaLeMdathaR} parxshenxgaLigU avakAshaveV iruvudilalx, `neVti neVti' eMbuvaMte elAlx vAyxKAyxnavU ililxdeyeMdu tiLiuyabeVku||
\end{artha}%%% 270

\begin{artha}
sUthxla muMtAda parimAnavu darxvayx sAmAnayxvanunx AsharxyisikoMDiruvudu, adariMda parimANavanunx ilalxveMdu alalxgaLedadxriMda darxvayxniSeVdhavidu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu vAkikxge goVcaravAgiruvudo, hAgU parxmANakekx goVcaravAgiruvudo adelalxvU akaSxravasutxvinalilx niSeVdhisalapxDutatxde||
\end{artha}

\vishaya{EkakAladalilx elalxvanunx niSeVdhisabahudaSeTx? aneVka visheVSaNAgaLanunx Eke?}

\begin{artha}
visheVSavanunx parxtiSeVdha mADuvAga shAshavxtavAda karxmavanunx AsharxyisabeVku. adU saha sAmathaRyXdiMdaleV horatu beVre kAraNadiMda alalxveMbudu\footnote[1]{shabadxvu karxmavAgi horaDuvudariMda EkakAladalilx niSeVdhisuvudakekx baruvudilalxvAdadxriMda savaR niSeVdhavusididhxsuvudilalx, adakAkxgi `\stext ' eMdu I bageyAgi niSedhiside.} niNaRyavu||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare karxmaveVnu?}

\begin{artha}
hiMdu muMdina niSeVdhAhaR vasutxgaLa sAmathayxRdiMdale niSeVdhagaLa karxmavu siguvudu. modalina viSavanunx niSeVdhisidare matotxMdu tAnAgiye (adakekx virudadhxvAdadudx) baMduseVruvudu!
\end{artha}%%% 271

\vishaya{adu heVgeMbudanenx I muMde toVrisuvaru-}

\begin{artha}
sUthxlavalalxdariMda sUkaSxmXdAgirabahudeMdu shaMkisabahudu. adu sUtamxmU alalx kAraNaveVneMdare! idu akaSxra (vAyxpaka). adu harxsavx (giDaDx)vAgira bahudeMdu shaMke mUDidare giDaDxvAgilalx eMdu `aharxsavxM eMbudariMda tiLiside matutx udadxvU alalx kAraNa idu akaSxra (vAyxpaka) adariMda adiVGuR. I riVtiyAgi akaSxravu darxvayxvalalxveMdu matutx avayxyaveMdU tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMdu vacanadiMda a akaSxra vasutx keMpAgirali eMdu parxshinxsidare utatxra hiVgilalx, adu `alohitaM=samasatx rUpAdigaLiMda biDalapxTiTxruvudu (rUpAdi shUnayxvAdadudx)
\end{artha}

\vishaya{`asenxVhaM' `acACxyaM' atamaH' eMbudara athaRveVnu?}

\begin{artha}
senxVhaveMdare ililx niVrina guNa (jiDuDx) CAyA=eMdare parxkAsha shUnayxte (neraLu) tamaH eMdare katatxlu (I riVtiyAda senxVhavilalxdudx pArxyeyilalxdudx) matutx katatxlilalxdudx akaSxraveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 272
matutx adu paqthivAyxgi paMcaBUta rUpavalalx matutx BUtagaLa guNagaLU alalx BUta BUtaguNagaLeraDanunx niSeVdhisidadxriMdalU savARMtaraveMdu toVrisuva parxkaraNavAdudariMdalU (savaRBUta, adara guNavudU ilalxdeMdu) tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare saMgaviruva vasutxvAgali, vAsanA saMbaMdha viruvuda kANuvudariMda hiVgirali eMdare idu sariyalilx, EkeMdare idu asaMga savaRsaMbaMdha shUnayxvAdadudx. `asaMgoVhayxsaMpuruSaH" shurxtiyU muMde heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx idu iMdirxyavU alalxveMdu tiLiyabeVku. EkeMdare: I akaSxra acakuSxSakxM eMdu heVLide. idakekx\footnote[1]{parxsajayx parxtiSeVdhavaninxTuTx navidayxteV cakuSxrasayx eMdu, vigarxhasi mirxVha samA samAsa mADidalilx kaNiNxlalxdedxMdathaRvAguvudu. na+cakuSx:= a cauSxSakxmf eMdu nacn tatupxruSa samAsa mADuvudariMda kaNaNxlalxveMdU payuRdAsadiMda athaRvAguvudu, kaNuNx ilalx. itara iMdirxyagaLU ilalx, eMdu pUNaRthaRvanunx `acakuSxH' eMbudu upalakaSxNavAgi toVrisikoDuvudu. I aBupArxyadiMda I meVlina vAtiRdalilx utatxrAthaRda vAKAyxnavAgide.}iMdirxyagaLilalxveMdU. tAnu savxyaM iMdirxyavU alalxveMdathaR||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 273
teVjasesxMdare vijAcnxna rUpavadu. ateVjasakxM eMbudariMdu adanunx niSeVdhiside. yAvakAraNadiMda ivuyUvudU ilalxveMdu heVLidudx? eMdu keVLidare A akaSxravu `apArxNa' (pArxvAyu shUnayx pArxNavU alalx) eMdu heVLide (avariMda eMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{`apArxNa' eMdu heVLidadxriMda I athaRvu heVge? sigutatxde?}

\begin{artha}
kAraNavilalxveMdadxriMda adara elAlx kAyaRgaLU ilalxveMdu heVLidaMte AguvudariMda A akaSxravu pUlARveMdu sAkASxtf, aparoVkaSx itAyxdi lakaSxNadedxMdU tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
akaSxravu yAva rUpadiMda sUthxla vasutxvanunx niSedhisutatxdeyo, adeV rUpadiMda aNumuMtAdavanunx visheVSavAgi niSeVdisutatxde. EkeMdare? a akaSxravasutx dina savxrUpakekx elalxvU virudadhxvAdadadxriMda niSeVdhisutatxde||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 274
sUthxlAdi rUpagaLanunx nirAkarisuva karxmaveVneMdare- beMkiyu virudadhxvAda beVre beVre rUpadiMda tanage virudadhxvAdadadxnunx nAsha mADuvudu heVgo, hAgeye (I akaSxradalilx) sUthxlAdi rUpagaLanunx ililx nirAkarisuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge (parabarxhamxvu) adivxtiyadAgiyU kirxyA shUnayxvAgiruva savxrUpadiMda mAnitavx muMtAdavugaLanunx niSeVdha mADiruvudo hAgeye parxtayxgAtamxnu niviRkAra savxrUpadiMda elalxvanunx niSeVdhisuvudu||
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkf savxrUpavu savaR virudadhxveMbudu heVge?}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx parxtayxgAtamxna niviRkAravAda jAcnxna pUNaRte parxtayxgArxpavU ivugaLeV kAyaRkAraNa vasutxnagaLoDane virudadhxvAgiruvavu||
\end{artha}

\begin{artha}
muKaveMdare dAvxra athavA parxtiVka, athavA liMga cinenxyeMdu heVLalapxDuvudo I mUranunx `amuKaM' eMdu niSeVdha mADide".
\end{artha}

\begin{artha}
matutx akaSxra vasutxvinalilx vAyxpayx-vAyxpaka eMba saMbaMdhavU ilalx ``\stext " eMba vAkayxdiMda I eraDusaMbaMdhagaLU nivArasalapxDuvavu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 275
mAtArx eMdare eMdare parxmANaveMdu heVLuvaru. adariMda parxmeVya (viSaya)vu niNaRyavAguvadu. akaSxradalilx adu asaMBAvita. adariMda amAtarxveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
mAtaq muMtAda sAmagirxyu yAva vasutxvinalilxruvado adu parxmeVyaveMbudu nAyxyavAgide, Adare adivxtiVya vasutxvu savxtaH parxmeVyavalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgAdare aMtaha akaSxra vasutx ideyeMbudu heVge? tiLiyabeVku. parxmaNavilalxdadxriMda vasutx ideyeMbudanunx yArU tiLiyalAra||
\end{artha}

\begin{artha}
sidadhx, sAdhayxvAdadxriMda aMdare parxmeVyavalalxveMdu modale niNaRyavAdadadxnunx sAdhisuvudariMda I riVti heVLuvudu sariyalalx, matutx aparxmeVyavAdarU akaSxravu savxparxkAshavAgiruvudariMda ilalxveMdu agalAradeMdu hiMdeye utatxravanunx heVLidAdxgide yAdadxriMda shUnayxveMbudU sariyalalx BAva\footnote[1]{satf, eMbudu BAvavanunx GaTaGaTAdigaLu, aBAvaveMdare asatf nAsitxyeMbudu. I akaSxravu parxmeVyavalalxdadxriMda GaTAdigaLaMte BAva vasutxvalalx} matutx aBAva\footnote[2]{savxparxkAshavAgi idedxyideyAdadxriMda sitxyeMdu heVLuva aBAvavU alalx, adariMda eraDanunx miVride} vasutxviniMda  miVridadxriMda nAvu aMgiVkarisidadxnenx niVvu heVLida hAgAyitu||
\end{artha}%%% 276

\begin{artha}
parxmANavilalxdadxriMdalU adilalxveMdu vaqtireVkavu (aBAvavu) sariyalalx. hiVgiruvAga anavxvanunx heVge heVLuvudu? parxmANavilalxveMdu heVLuva niVnu (pUvaRvAdiyu) parxmANa BAvavanunx kaMDididxVyA? hAgidadxre adilalxveMdu vaqti loVkavanunx heVLabahudAgididxtu||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx parxmANavu I loVkadalilx vasutxvanunx parxkAsha paDisuvudakekx sAdhana adilalxvAdare parxkAshavAguvudilalxveMde heVLabeVkaSeTx vasutxveV ilalxveMdu heVLudu mAtarx kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{adara asitxtavxvanunx nishacxyisuva bageyeVneMdare-}

\begin{artha}
sUthxla modalAda aneVka dhamaRgaLanunx niSeVdhisuva parxyAsavu iruva kAraNadiMda daqkf savxrUpanAda akaSxra vasutxvige asitxtavxvu\footnote[3]{niSeVdhAnu patitxyiMdalU niSeVdhisuva vasutxvalalx nAnu papatitxyiMdalU niSeVdhakekx avadhiyU niyuo, kalapxnAdhiSAThxnavAgiyU yAvudo oMdu vasutxvirabeVkeMdu sidadhxvAguvudeMdathaR satayxvAda oMdu vasutx ilalxde kalapxneyAgali. kalipxta vasutxvanunx niSiVdhisuvudakAkxgali baruvudilalxveMbudeV sidAdhxMtada tAtapxyARthaR.} sidadhxveV Agide||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 277
savxtaH parxmANa Pala (anuBava) rUpavAdadadxriMdalU parxmANadiMda e adu huTiTxlalx, parxmANavilalxde ilalxveMdU sididhxsivudU ilalx, heVge GaTavu parxmANavilalxde tiLiyuvudilalxvo hAge|
\end{artha}

\vishaya{akaSxra vasutx navxtaH sidadhxveMbudakekx daqSATxMta}

\begin{artha}
(GaTavu sUyaRna saMbaMdhadiMda parxkAshisutitxralu)\footnote[1]{GaTavu sUyaRna parxkAshadiMda hoLeyutatxdeyeMdu elalxrigUgotutx. adAga GaTadalilx parxkAshavilalxdidadxrU sUyaRna saMbaMdadiMda hagalu adaralilx parxkAshavanunx AroVpisi vayxvaharisuvevu. hAge sUyaRnu parxkAshisutatxveMdu hecuvAga sUyaRna parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyAnanunx biTutx beVreyeoMdanunx apeVkiSxsuvudilalx, sUyaRnu savxyaMparxkAshanu adaraMte eMdathaR} GaTadalilx parxkAshavanunx heVge AroVpisuvudo hAge sUyaRnigU parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyaRnanunx biTuTx matotxMdanunx apeVkiSxsuvudilalx||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{BAvavasutxvAgali aBAvavasutxvAgali jaDavAgiruvudariMda savxtaH anuBavakekx bArade anuBavadiMdaleV anuBava rUpanAda nitayx ceYtanayx saMbaMdhadiMda leV toVruvudu. savxtaH toVruvudilalx. viSayakUkx anuBavakUkx saMbaMdavu baruvudakekx anuBava beVkAdaMte anuBava beVreyAvudanunx apeVkeSxsuvudilalx savxtaH tAnAgiyeV toVruvudeMdathaR I vAtikadalilx uatatxrAthaRdalilxruva nashabadxvanunx pUvaRdhaRkUkx seVrisikoMDu `\stext ' eMdu hiVge anavxyisikoMDu athaR mADabeVku.} hAgeye anuBava saMbaMdhaviruvudariMda aBAvavu toVruvudu savxtaH toVruvudilalx hAge viSaya matutx anuBavagaLa saMbaMdhakekx adanunx biTuTx beVre apeVkeSxyilalx. tAnAgiye anuBavavAguvudariMda apeVkeSxyilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda anuBavavilalxveMbudU saha anuBavaveMbadilalxde savxtaH sididhxsuvudilalx. adariMda tAnAgiyeV akaSxra savxrUpavu ideyeMbuda sidadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 278
hiMde heVLida niranavxya aBAvavu cAdAdhxdimatAvalaMbaneyiMda sididhxsuvudilalx. tatavxmasi muMtAda vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnxvilalxdadxriMda elilxyU bAhayxdalUlx atayxMtikABAvavu namage sididhxsuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda eraDaneya Atamxna asitxtavxvu ajAcnxnadiMda toVridedx horatu beVreyeVnU ilalx eMbudu heVgo adaraMteye. anuBava savxrUpanAda AtamxnigiMta beVreyAgi divxVtiVya vasutxvina aBAvavu iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kAyARvU kAraNavU alalxde sAkASxda paroVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx niviRkAravAda akaSxravu ajAcnxnavu nAshavAdalilx uLiyuvudu, shUnayxveMdigU AgalAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
I akaSxravasutx ideyeMbudakekx parxmANavu adivxtiVyavAgiruvudariMda heVge ilalxvo. hAgeye adu ilalxveMbudakUkx parxmANavilalx. asitxtavx nAsitxtavxgaLeraDU AkaSxravasutx viniMdale parxsidadhxvAguvudariMda (adakekx parxmANavilalx)||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 279
satavxvAgali asatavxvAgali kAyaR kAraNa rUpavAda vasutxvige horatu kAyaRkAraNa BAvavilalxda I akaSxra vasutx keVvala boVdha rUpaveV eMbudu sididhxsidaMte Agide. adUsididhxsuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{artha}
yAvudariMda iDu hiVgedeyo adariMda idaralilx yArU saMshayapaDuvudilalx, I akaSxrAtamxna viSayakekx adara asitxtavxkekx beVkAda muMdina yukitx vacanavU beVkAgilalxvaSeTx?

nirupAdhikavAda akaSxra viSayakekx yukitx (takaR) beVkilalxvAdarU aMtayARmi soVvAdhika Atamxna viSayakekx takaR vacanavu apeVkiSxtaveV-
\end{artha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda aMtayARmi viSayadalilx vAdigaLu vivAda mADutitxruvaro, adarasididhxgAgi muMdina vacanagaLiMda anumAna (takaR)gaLanunx toVrisuva yatanxvanunx mADiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 280
niyamayx padAthaRgaLa saMbaMdhadiMda I akaSxravu aMtayARmiyeMdu ceYtanAyxBA sarUpavAda ajAcnxnada mAgaRdiMdaleV heVLulapxDuvudu Adare savxrUpadalilx hAgilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda anumAnavanunx heVLuva shurxtiyu adara sAdhanegAgi horaTiruvudu, kAraNasavxrUpavu sidadhxvAdare elalxvU sidadhxvAguvudeMdu aBipArxyadalilx shurxtiyiruvudu||
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 8 kaMDike 9}

\vishaya{aMtayARmi sAdhakavAda anumAna shurxtigaLu}

\stext

\begin{artha}%%% 281
I akaSxravasutxvina shAsana vidhAnavu idedxV I jagatutx elAlxkaDeyalUlx sithxravAda vayxvasethxyuLaLxdAdxgi (elelxyanunx miVrade) vatiRsutitxde||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge rAjana Ajecnxyalilx parxjegaLu tamamx elelxyanunx miVrade vayxvasethxyiMda iruvaro, hAgeye paqthiviV muMtAdavUgaLU saha akaSxra vasutxvina shAsanadalilx vayxvasithxvAgi niMtive||
\end{artha}

\vishaya{idara anumAna parxyoVgavanunx toVrisuvaru-}

\begin{artha}
EtasayxvA eMbuva eraDane payARyadalilx vivakiSxtavAda aMshavanunx sUcisutAtxre-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 282
dAvxvA paqthivigaLeMba loVkagaLu avayava yukatxvAdadadxriMda bAniyaMte oDedu hoVguvudilalx, tUkavAgiruvudariMda loVhadaMte bidudxhoVguvudilalx, idu bahaLa AshacxyaRvAgide\footnote[1]{sAvayava vasutxvAgidadxdu GaTa, kuMBa, kasUla itAyxdi vasutxgaLaMte oDedu hoVgabeVku, BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku eMbudu niyama vasutxvina savxBAva, AdarU BUmiYu, aMtarikaSxravavo Bwtika vasutxvAgide sAvayavavAgide. BAravAgiyU ive. AdarU viBAgavanunx hoMdilalx oDedu hoVgilalx, matutx keLake bidudx hoVgilalx, AdarU hAgeye oMdeV riVtiyAgi aneVka vaSaRgaLiMdalU niMtiruvudoMdu AshacxyaR, AdarU ivugaLu biVLadaMte oDeyadaMteyU hiDidu nililxsuva shakitxyiruva shAsakanu ilalxde avu hiVge iralAravu adariMda obabx savaRshakatxnAda niyAmakavirabeVkeMdu takaR, aniyAmakaneV Ishavxra, beVreyalilx eMdathaR}||
\end{artha}

\begin{artha}
paqthividu loVkagaLU deVvatAtamxvAda kAraNa ceVtanadaMte savxtaMtarxvAgive. AdarU niyAmaka nilalxde avugaLigU I riVtiyAga vayxvasethxyu baruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde paqthivi aMtarikaSx loVkagaLu saMyukatx vasutxgaLAgidadxrU biBAgaveMbudu elilxyU kANuvudilalx, I riVtiyAgi oMdeV riVtiyAgiru vayxvasethxyu shAsakana (Ishavxrana) shAsanavilalxde AgalAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
aMtarikaSx matutx paqthiviV loVkagaLa sithxti beVre riVtiyAgi I loVkadalilx kANuvudilalx, shAsakana shAsanadalilx ivugaLu\footnote[2]{saMyukatx vasutxvinaMte ivu paqthidi aMtarikaSxgaLive, Ada rU viyoVga=viBAgavanunx hoMdilalx, I riVtiyAgi viBAgavanunx hoMduva savxBNAva vidadxrU adanUnx miVri viBAga hoMdade, BAravAgidadxrU biVLade niMtive BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku idUsavxBAva hAgidadxrU bididxlalxvAdadadxriMda. idu aMtayARmi shAsakana adhiRnavAgiveyeMdu heVLaleVbeVku.} savxBAvavanunx miVrive||
\end{artha}
\vishaya{mUrane payARdalilx beVkAda aMshavanunx tiLisutAtxre.}%%% 283

\begin{artha}
nimeVSa muMtAda BinanxBinanx kAlAMshagaLu vayxvasethxyUgirUvudU saha tananx tananx cinehxyanunx biDadeyiruvudariMda eMbudU saha IshavxranashAsanaveV||
\end{artha}

\vishaya{nAlakxneV payARyada athaR}

\begin{artha}
doDaDx parxvAgaLa vayxvasithxtavAda parxvaqtiyU elelxyanunx miVribAradiruvudu saha niyamakanilalxde saMBavisuvudilalxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx tAyxga mADidalilx dAniyanunx hogaLuvudu loVkadalilx kaMDide. idu kamaR Palavanunx koDuva Ishavxranunx ilalxvAdare yukatxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{IshavxraniMda AgabeVkAdadedxVnu? eMdare-}

\begin{artha}
dAni matutx dAna tegedukoLuLxvavanU dAnakamaRvU, dAna mADuva vasutxvU, parxtayxkaSxvAgi nAshavAguvudu samasatx lwkikariMdalU tiLideyide||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 284
AdarU kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx dAnamADidavaranunx sariyAda parxmANa (shAsatxrX)vanunx tiLidavarU saha hogaLuivaru, A hogaLikeyu Ishavxranilalxdidadxre agalAradu|
\end{artha}

\begin{artha}
dAna modalAda kamaRgaLige baruva PalasaMbaMdhavanunx neVrA parxtayxkaSxvAgi kANutitxruva parxmANavidarU parxshaMsisuvaru, adU saha Ishavxranobabxnu idadxre hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
AdAna kamaRgaLa PalaveYtarxyXvanunx tiLida niyAmakanAda matutx kamaR-jAcnxgaLa Palavanunx koDuva savaRjacnxnu ilalxdidadxre elalxvU hoMdadeV hoVguvudu||
\end{artha}

\vishaya{apUvaRveV Palavanunx koDuvAga Ishavxranu Eke? eMdu AkeSxpisuva miVmAMsakara AkeSxVpa matutx samAdhAna}

\begin{artha}
matutx Ishavxranilalxde apUvaRveV Palavanunx koDuvudakekx sAdhanaveMdu kalipxsabAradu kAraNaveVneMdare? apUvaRvu sididhxsuvudakekx parxmANaveV hoMdibaruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 285
niyAmaka Ishavxra viSayadalUlx I riVti (parxmANavilalxveMbudu) sariyalalx, vasutx viSayadalUlx shurxtiyiruvudariMda parxmANavu daqDhavAgiruvudu. pArxmANayxvanunx modale heVLidadxriMdalU anumAna parxmANadiMda Ishavxrana sAdhane mADiruvudariMdalU (Ishavxrana viSayadalilx parxmANavu daqDhavAgide)||
\end{artha}

\begin{artha}
athARpatitx parxmAnadiMda apUvaRkalapxneyU yukatxvAgilalx. beVrevidhadalUlx (apUNaRvilalxdeyU IshavxranidadxrU) hoMduvudariMda athARpatitxyu kiSxVNisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
seVvisalapxDuva(rAjaniMda) seVveya Palavu laBisuvudu loVkadalilx kaMDide, ninaha apUvaRdiMda kaMDilalx, seVveyU kirxyArUpavAdadadxriMda seVvayxnAdale Palavu, dAnayAga modalAdigaLU kirxyA rUpaveV Agive||
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx anumAna parxyoVgavanunx toVrisutAtxre.}

\begin{artha}%%% 286
samasatx kamaRPalalABavu IshavxraniMdaleV, beVroMdariMda AgavudilalxveMdu savaRjacnx mahAmatiyAda BagavAnf veVdavAyxsarU heVLuvaru||
\end{artha}

\vishaya{veVdavAyxsa racitavAda BagavadigxVteya udAharaNe-}

\begin{artha}
loVkadalilx kaMDiruva kirxyA dhamaRda sAmathayxRvanunx biTuTxbiDuvadu nAyxya bahiravAguvudu, nAyxya mAgaRvanunx anusarisada kAraNadiMda adu sariyalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kalapxnAMshavu hecAcxgiruvudariMda I apUvaRveMbudu hoMdi baruvudilalx. Ishavxrananonx athavA apUvaRvanonx kalipxsabeVkaSeTx, ivugaLalilx yAvudu hoMdutatxde(yeMbudanunx vivaNiRsabeVku)
\end{artha}

\vishaya{apUvaRvanunx kalipxsoVNa eMdare}

\begin{artha}
seVvayxnAda sAvxmiyiMda seVvA kamaRda Pala lABavu Aguvudu kaMDide apUvaRdiMdalalx, apUvaRvu elilxyU kaMDilalx, adanunx kANuvudakekx parxmANanAvudU saMBavisuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 287
parxmANavilalxda apUNaR matutx Palavanunx koDuvudakekx adaralilx shakitx PaladAna sAmathayxRvidadxre Palavanunx koDuvudu iveV hecAcxda kalapxnegaLu||
\end{artha}

\begin{artha}
ililxyAdaro Ishavxrananunx biTuTx beVre yAvudanUnx oMdanUnx kalipxsabeVkAgilalx uLida kalapxnA viSayavu sAvxmiyalilx kaMDiruvudariMda (hosa) kalalxnege oLapaDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudara ajAcnxnadiMda I jagatitxnalilx hecicxna anathaRgaLu sAlusAlAgi baruvavo, yAvudara jAcnxnadiMda saMsAradiMda biDugvaDeye Aguvudo, I aMtayARmi shAsaka vasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?||
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMdaleV mukitxyAgali- parxshenx}

\begin{artha}
kamaRdiMdaleV saMsAra viceCxVda (mukitx)yeMdu opapxbahudaSeTx? eMdare-I riVtiyilalx kamARgaLiMda mukitxyeMbudu saMBavisuvudilalx. hAge heVLuva shurxtiyU ilalxvAdadxriMda ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 288
heVge kamaRdiMda mukitxyeMbudu heVgU yukatxvagilalxvo hAgeye hiMde heVLidadxriMda ililx punaH heVLabeVkAdilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kamaR sAdhaneya avalaMbaneyiMda mukitxyu asaMBavaveMbudu heVgo hAgeye I shurxtiyU kUDa ``\stext " itAyxdi vAkayxdiMda heVLuvudu||
\end{artha}

\stext

\vishaya{I meVlina shurxtiya vAyxKAyxna}%%% 289

\begin{artha}
ati doDaDx PalagaLanunx koDuva kamaRgaLanunx aneVka sala AcarisidarU avugaLu nashavxravAda PalavuLaLxvugaLeV Aguvuvu. kAraNaveVneMdare:- AtamxtatavxjAcnxnavAgade iruvudariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
eleYgAgiR? yAvudara jAcnxnadiMda sakala kApaNayxvU hoVgi biDuvudo. I riVtiyAgiruva akaSxravasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?||
\end{artha}

\begin{artha}
A AkaSxravasutx oMdu veVLe ilalxde hoVdare elalxrU tApaRNayxdiMda kUDiruvaru, kelavaru kaqpaNaralalxdavarU iruvaru, adU niyAmakanobabxnu idadxreV sari hoVguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' gAgiR eMdu shurxtiyU kUDa parxyatanxdiMda sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. EneMdare? akaSxravanunx tiLiyade iruvudariMda mAnavarige kApaRNayxvu BiTuTx hoVguvudilalx eMdu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 290
yAvAtanu akaSxravanunx tiLiya I loVkavanunx biTuTx sAyuvano, Atanu kApaRNayxvanunx biTuTx hiMtiruguvanu. EtariMda? eMdare:- A akaSxra jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nivaqtitx hoMdiruvudariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu akaSxra jAcnxnadiMda maqtuyxvigU maqtUyxvAgi sAyutAtxno, avaneV jagatitxnalilx bArxhamxNanu, beVrobabxnilalxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNaveMdareVnu?}

\begin{artha}
Itanu savaRjAcnxnU matutx savaRkataRnU samasatx saMsAravU dUra mADikoMDavanU samasatx puruSathaRvanunx hoMdidavaneMdU bArxhamxNaneMdu ililx heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida Ishavxrana mAgaRdiMda akaSxravu sAdhakarige tiLiya takakxdedxMbudu sididhxsuvudakAkxgi `tadAvx--- itAyxdi vAkayxdiMda shurxtiyu neVrA heVLabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 291
I akaSxravasutxvige tananx ajAcnxnA BAsada nimitatxvAgi parxkAsakatavxvu (niyamana kataqRtavxvu) baMdiruvudu EkeMdare? neVti neVti itAyxdi vAkayxgaLiMda ceYtanayx mAtarxveV Agiruva vasutxvige hiVgMdu tiLiyuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
idara tiLivaLikeyanunx mADuvudakAkxgi `tadAvxEtatf eMba shurxtiyu baMdiruvudu. parxmANakekx goVcarisuva savxBAvavanenx miVri niMtiruvudariMda A akaSxravu parxtayxkaSxvAguvudalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
koneyalilx abAvaveV eMbudanunx nirAkarisalu ililx daqSaTxqq eMdu akaSxravanunx heVLuvudu, Adare niviRkAravAda (nitayxceYtanayx) daqSiTx savxrUpaveV agiruvudariMda daqSaTxtayxveMdu (aMdare daqSiTxtatatavxveMdu) adaralilx heVLapaDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
OtaporxVta eMba shabadxgaLiMda elAlx daqshayx vasutxgaLanunx nirAkarisuvudariMdalU akASxrAtamxnu kArakanalalxdadxriMdalU adivxtiVyanAgiruvudariMdalUlx darxSaTxqqtavxveMbudu baruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{`nAnayxtf' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 292

\begin{artha}
aneVka darxSaTxqqgaLanunx nivArisalu `nAnayxtf' eMdu heVLiruvudu. vijAtiVya sajAtiVyaveMbuva beVre vasutxgaLanunx ililx niSeVdasidadxriMda shurxtiya anusAravAgi niviRkAravAda adivxtiVya ceYtanayxviruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
hagagxdalilx kalipxsida sapaRdaMte I akAraNa savxrUpavAda akaSxradalilx samasatx (kAyaRvagaRdoMdige) AkAshavu Ota porxVtavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda matutx nidoRVSavAda akaSxravasutx tananx ajAcnxnadiMda kAraNatavxvanunx kAyatavxvanunx hoMdide||
\end{artha}

\begin{artha}
savaRvU akaSxra savxrUpaveV adidadxriMda yAvudoMdU saMgarxhisapxDada vasutxvilalx matutx adakekx aBinanxvAgi yAvudU ilalx, kAraNaveVneMdare parxtayxgfvasutxvige iduvirudadhxvAgide, adaraMte oMdu vasutxvU niSeVdhisalapxDadiruvudilalx||
\end{artha}%%% 293

\begin{artha}
jAcnxta, ajAcnxtaveMba viBAgavuLaLx samasatx jecnxVya vasutxvU hiMde heVLida akaSxra savxrUpadalelx payaRvasAna hoMdiruvudariMda oMdu savxlapxvU uLidilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
I jAcnxnakikxMta biTuTx huTaTxdiruva vasutx oMdU uLiyuvudilalx, hAgU tiLiyabeVkAdadedxlalxvU samApatxvAgiruvudariMda nAshavAgadiruva ajAcnxnavU uLidilalx||
\end{artha}

\begin{center}
viMdililxge shiVrxbaqhadAraNayx koVpa niSadABxSayx vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNa mugiyitu
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9}

\begin{center}%%% 294
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
sUtArxtamx muMtAda pariNAmada mUlakavAgi kAraNavasutxvige yAva niyAmakatavxvanunx hiMde shurxtiyiMda heVLididxto, adanenx hiMde heVLidaMte anuvadisi `sAkASxtf' itAyxdiyAda nijasavxrUpavanunx Atamxnige punaH heVLuvudu. adanunx saha niyamayx deVvategaLa BeVdavanunx saMkeSxVpa visAragaLeMba mAgaRdalilx heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{adivxtiVya niviRkAravasutxvige niyAma katavxvu heVge?}

\begin{artha}
A akaSxravasutx tananx ajAcnxnavanunx ceYtanAyx BAsavAgiruvudanunx avalaMbisi kAraNaveMdAgi tananx kAyaRgaLalilx (aMdare deVvatAdigaLa meVle) niyAmakatavxvanunx hoMdutatxde||
\end{artha}

\begin{artha}
suSupitx parxLayageLeMba avasethxyalilxruva pArxNa savxrUpavAgidadx akaSxravanenx `\stext ' eMba shutiyU sapxSaTxvAgi heVLiruvudu||
\end{artha}%%% 295

\begin{artha}
I riVtiyAgi aMtayARmi dasheyalilx oMdu pArxNadeVvateyanUnx sUtArxtamx modalAda pariceCxVdagaLa dasheyiMda elAlx I jagatatxnUnx niyamana\footnote[1]{samaSiTx pArxNatatavx budidhx tatavxgaLiMda sUtArxtamx (hiraNayx gaBaR)neMdAgiruva pArxNadeVvateyanunx I niyAmakavAda akaSxra parabarxhamxvu kAraNadasheyalilx niyamananx mADuvudu aMdare AyAya kalalxgaLalilx hiraNayx gaBaRniMda AgabeVkAda sakala saqSATxyXdikAyiRgaLalilx avananunx nililxsuvudu, hAgeye hirakAgaBaRniMda saqSiTxyAda viraTa puruSadoLagina deVva masuSayux, pashupakiSx modalADa pArxNi vagaRgaLa daqSiTx shariVragaLa uvAdhi mUlaka beVpaRTiTxruva ceVtanagaLanunx niyamisuvudu}mADuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
aneVkatavx Ekatavx rUpagaLiMda A pArxNa deVvateyu I jagatatxnunx pArxNigaLa kamaR vashadiMda vAyxpisi iruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
shAkalayxnu niyamayx\footnote[2]{ililx sUthxla rUpaveV niyamAyx, sUkaSxrUpaveV niyAmakaveMbuva saMbaMdhaveMdathaR, (AnaM-TiVkA)} niyAmaka saMbaMdhavanunx shurxta paDisalu A deVvateya vikAsa saMkoVca rUpavanunx parxshenx mADiruvanu||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[3]{nivitf aMdare deVvatA saMKeyxyanunx heVLuva kelavu maMtarx padagaLeMdathaR, avu veYshavxdeVvaveMbuva shasatxrXdalilx heVLalapxTiTxve. ``\stext " eMbudeV nivitf oTiTxnalilx 3306 eMbudu madhayxmavAgi heVLida deVvateya viditxra saMKeyx ``\stext " 303  tarxyashacx tirxVca sahasArx aMdare-3003 I riVti kUDisidare deVvatA saMKeyxyu oTuTx 303/3306 laBisuvudu||} deVvateya saMKeyanunx parxshinxsidAga Atanu `nivitf' eMba shabadxdiMdaleV utatxrisidanu, veYshavxdeVvaveMba shasatxrXdalilx yuAva nivitf ideyo adaralilx eSuTx deVvategaLu nelesiveyo, aSeTxVdeVvategaLAgi I pArxNavu iruvudu. I carAcarAtamxkavADa jagatitxnalilx deVvategaLa anaMta rUpavanunx bahuvacanadiMda A muniyu heVLiruvanu||
\end{artha}%%% 296

\vishaya{deVvategala saMkoca vAkAsagaLa avadhiyanunx muMde heVLutAtxre}
%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{vUyxhaveMdare ililx vasatxrivududeMdathaR, mUru sAvirada munUnxrAru deVvategaLige mUvatutx mUru deVvategaLalilx aMtaBARva mADidare saMkoVca athavA upasaMhAraveMta heVLuvudu, mUvatutx mUrudeVvategaLige Aru deVvategaLalUlx, Arakekx mUrudeVvategaLalUlx, mUrakekx eraDu deVvategaLalUlx, eraDakekx oMdUvarayeMdu heVLida tatavxdalUlx, adakUkx oMdeVyAda pArxNa tatavxdalUlx aMtaBARvaveMta tiLiyabeVku. hiVgeye visAtxravanunx anaMta deVvategaLa payaRMtaraviruvudu.}mUvatutx mUradiMda AraMBisi I deVvategaLige Aru muMtAdavugaLalilx karxmavaritu upasaMhAravU idakekx vipariVtavAda karxmadiMda  visAtxravU gaNaneyu mugiyuva payARMtaravAgiyU heVLalapxTiTxruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
avugaLu yAvaveMdu parxshinxsida meVle vasumuMtAdavugaLanunx utatxrisidanu, anaMtara vasutxgaLu yAvuvu? eMdu parxshinxsidAga A muniyu aginx muMtAda vasugaLanunx heVLidanu||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[2]{nasudeVvategaLu beVre, pArxNadeVvateya beVreyalalxve? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxravAgi I vAtiRka tiLisuvudu, pArxNadeVvateyU oMdeV AgidadxrU aSaTx vasutx deVvategaLa shariVragaLu huTiTxkoMDAga Asithxtiyalilx athavA huTaTx loVkadalilx iruvAga uvAdhiBeVdadiMda beVreyAgi eMTAgi toVruivavu. adariMda pArxNadeVvateyu oMdeV eMdu heVLalu aDiDxyiruvudilalx||}tanonxLagina BeVdavanunx upasaMharisa naMtara pArxNa deVvateyoMdeVyAguvudu. huTiTxniMda kUDiruva sithxtiyalalx eMTu bageya vasudeVvatA rUpavanunx hoMduvudu||
\end{artha}

\vishaya{EteVSuhi eMbuvalilx vasu padAthaRveVnu?}%%% 297

\begin{artha}
vasuveMbudanunx kamaRda PalaveMdu heVLuvaru. kamaRkekx sAdhana vasu(dhana), adariMda ivugaLalilx A vasu (adhinavAgi) niMtide, I kAraNadiMda aginx muMtAdavugaLu vasuveMdu heVLapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{`EkAdasha' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{artha}
puruSanalilx yAva hatutx pArxNagaLu iMdirxyagaLiveuyo avugaLU manasisxnoMdige hanonxMdAguvavu, ililx I hanonxMdu vasutxgaLanenx rudarxreMdu heVLiruvaru||
\end{artha}

\vishaya{rudarx shabadxda athaRveVneMdare-}

\begin{artha}
ivugaLu (iMdirxyagaLu) namamxnunx\footnote[1]{namamx namamx sheVSadiMda iMdirxyAgaLu ecacxrinalilx kelasa mADutAtx idudx namamxnunx goVLADisutAtx saMcarisutatxve. alalxde satata kelasa mADi kaSaTxpaDu titxveyeMdu aBipArxyavirudariMda aLisutatxve. aLutatxveyeMdu rudarxpadAthaRvanunx toVrisikoTiTxdAdxre. `\stext ' eMdu eraDu bageya vuyxtavxtitxyanunx ililx iTuTxkoLaLxbeVkeMdu vAtiRkadalilx tiLiside.} aLisutAtx saMcarisutatxve matutx aLutatxve yAdadadxriMda EkAdasha pArxNagaLu rudarx eMdu heVLalapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{EteVhi itAyxdu maMtArxthaR-}

\begin{artha}
manuSayxra sithxtige kAraNavAdudanunx (tegedukoLuLxtAtx) athavAkoDutAtx yAva kAraNadiMda neDeyutatxveyo. adariMda mUsABimAniyAda A deVvategaLu AditayxreMdu heVLalapxDuvaru.
\end{artha}%%% 298

\vishaya{mAnavara sithxte kAraNayAvudeMdare}

\begin{artha}
\footnote[1]{vasaMtar athavA ceYtArxdi mAsagaLalilx shariVrakekx oLeLxya kAMtiyu. viVyaRsamxraNe, parxjecnx I mUlaka Ayusavxpa hecucxtatxveyAdadadxriMda idanunx koDutakakxvaru mAsABimAni deVvategaLeMdu heVLive. vasaMtAdi QutugaLalilx giDa maragaLu ciguruvudu hU biDuvudu haNuNx biDuvudU parxtayxkaSxvAgide. maLe beLeyAguvudu itara mAsagaLalilx parxsidadhxvAgide. idariMda PalasaMpatatxnunx sasayxsaMpatatxnunx upaBoVgisuva mAnavara Ayusunx, shariVrapoVSaNe muMtAdavu hecucxvavu, adariMda ivara sithxtige kAraNavAdadudx ivugaLanunx mAsABimAni deVvategaLu anugarxhisuvudariMda akaSxrAthaRdalilx AditayxdeMdu heVLalapxDuvaru||} Ayususx matutx viVyaR, samxraNi, parxjecnx sAkumAyaRdiMda kUDida shariVra kAMti ivugaLanunx koDutatxle saMcarisuvavu adariMda ivugaLanunx AditayxreMdu heVLide||
\end{artha}

\vishaya{`satxnayitutxH' itAyxdi vAkayxkekx athaRveVnu?}

\begin{artha}
meVGanAdakekx aBimAniyAda deVvate satxnayitutx, adeV ililx iMdarxneMdu heVLalapxDuvudu, hAgU parxjApatiyeMdare ililx yajacnxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{`ashani' shabadxda athaR-}

\begin{artha}
ililx satxnayitatxveV viVyaR, vajarx ashaniyeMdu heVLalapxDuvudu `pashavaH' eMbudalilx yajacnxvu pashuveMba sAdhanavuLaLxdAdxdariMda (pashuviniMda neDeyuvudariMda) pashuveMdu heVLalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{EteVhi itAyxdi vAkayxda vAyxKAyxna-}%%% 299

\begin{artha}
aginxmuMtAda Aru deVvategaLalilx hiMde heVLida elAlx deVvategaLU aMtaBURtavAgi Aru saMKeyanenx hoMdutatxdeyADa kAraNa aginx modalAdavu AreMdu heVLalapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{idu Eva itAyxdi shurxtiya vAyxKAyxnavu-}

\begin{artha}
AdhAra matutx adheVya (Asharxya Ashirxta) ivugaLa oMdAgiruvudariMda paqthivi, aginx\footnote[1]{paqthivi, aginx eraDU seVri oMdu deVvate, aMtarikaSx vAyu ivu seVri matotxMdu deVvate, duyxloVka; Aditayx I eraDU seVri oMdu deVvate, hiVge mUreMdu BASayxdalilx heVLidaMte tiLiyabeVku|| I mUru deVvategaLalelx aMdare aginx, vAyu Aditayx eMbuva mUraralelx elAlx deVvategaLanunx aMtaBARva mADi nirukatxkAraru kelavaru avara matAnuyAyigaLU mUreMdu heVLuvareMdu BASayxdalilx `\stext " eMdu baredide||} modalAda mUraralilx elalx deVvate deVvategaLU oLaseVruva nimitatxdiMDa aginx modalAdavu mUreMdu heVLalapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{``ananxMca " itAyxdi shurxtivAkayxda athaR-}

\begin{artha}
ananx, pArxNa eMbuvu eraDu deVvategaLu, averaDara niNaRyavidu, elAlx jagatitxgU I eraDeV nijavAda savxrUpavu. adariMda eraDeV deVvategaLeMdu heVLide||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 300
`\stext ' eMbuva ukitxyu adhayxthaRvanunx niNaRya mADalu baMdide, pavamAna seVvateyu oMdAgiruvudariMda adhaRthaRveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\stext

\begin{artha}
eraDu saMKeyxyiMda Icege iruvudu oMdeV saMKeyx, beVre. saMKeyxyilalx, hiVgiruvAga `adhayxdhaR' (oMdUvare) eMbudu yAvudeMdu parxshinxsidAga muniyu I parxshenxye yoVgayxvalalxveMdu tiLidu upahAsa mADi utatxrisiruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
vAyudeVvateye elalxvU, adakekx beVreyAdadudx adara savxrUpaveV AgiruvudariMda athaRveMdAguvudu, aginx modalAda rUpadalilxruva vAyxpayx alapxvAda deVvategaLu kaniSaThxvAgiruvudariMda athaRveMdaBipArxyavu||
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR eMbudara nijavAda shurxtayxthaR}%%% 301

\begin{artha}
yAvudariMda carAcara rUpavAda elAlx jagatutx vAyuvu idadxre vaqtitxyanunx hoMduvudu adariMda adhayxdhaR eMdu I bageyAgi vAyuvanenx paMDitaru heVLuvaru-
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{oMduvare eMba saMKeyxyeV ilalxde shAkalayxnu parxshinxsidudxtapepxMdu apahAsadiMda alalxgaLedu adhayxdhaR shabAdxthaRvanunx yAvudu idadxreVneyeV I jagatutx hecucx vaqdidhxyanunx hoMdabahudo, adu samaSiTx pArxNavAyuveMdu adhayxdhaR shabadxvanunx biDadeV utatxrisideyeMdu ililx toVrisikoTiTxde. munigU vAyxmoVha baruvaMte shAkalayxnu adhayxdhaR shabadxvanunx parxyoVgisi  parxshinxsidudx aSeTx. nijavAda parxshenxyalalx, AdarU vAyxmoVhagoLaLxde jAcnxnigaLAda yAjacnxvalakxyXru sariyAgiye shurxtiyu aBipArxyadaMte utatxrakoTiTxruvareMdu ililxBArisabeVku||}adhayxdhaR viSayadalilx jANanAda shAkalayxnu saMKeyayanenxV aBipArxya viTiTxdadxnu. AdarU muniyu shurxtiya haqdayadalilxruva- (vAyu) pArxNa vasutxvu idadxreV elalxvU vaqdidhxyanunx hoMduvudeMba athaRdalilx (adhayxdhaR) padAthaRvanunx nayisi utatxrisiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR shababxkekx avayavAthaRvanunx daqSATxMtadiMda tiLisutAtxre}

\begin{artha}
(aitareVyadalilx) pArxNa deVvatege ananxvanunx BaMjisuvudeMba athaRvusididhxsalu \stext I riVtiyAgi avayavAthaRda vuyxtavxtirxyanunx heVLuvaMte adhayxdhaRpadakUkx I vuyxtapxtitxyanunx mADi heVLide.
\end{artha}

\vishaya{pArxNapadada athaR}%%% 302

\begin{artha}
huTiTxda samasatx pArxNigaLelalxvU pArxNa tatavxdalelxV oLaseVruvudariMda pArxNavoMdeV deVvate, adara mahimeyeV bahaLa hecicxnadu||
\end{artha}

\vishaya{`sabarxhamx'} eMbudara athaR-

\begin{artha}
samasatx kAyaR (huTiTxda vasutx)gaLanunx dharisuvudariMda pArxNavanunx barxhamxveMdu heVLuvudu, hAgU pArxNavanunx barxhamxveMdu paroVkaSxvAdadadxriMda `tayxtf' eMdU heVLutAtxre||
\end{artha}

\begin{artha}
mahAjAcnxnigaLu sAkASxtAtxgi nideRVshamADuvadanunx nirAkarisalu matutx adakekx jagatfkaraNatavxvanunx tiLisalu paroVkaSxvAgi pArxNavanunx tayxtf eMdU barxhamxveVMdu (kamamAvAgi) heVLuvaru||31||

samasatx karaNagaLalolx matutx kAyaR rUpavAda vasutxgaLalUlx adhAyxtamx modalAda AyAya vasutxgaLalilx pArxNavu vAyxpakavAgiruvudu||32||
\end{artha}

\vishaya{`paqthiveyxVva' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 303

\begin{artha}
adariMda ApArxNa vasutxvina BeVdavu eMTu bageyAgi adhikAra visheVSadiMda Iga `paqthiviV' itAyxdi shurxtiyiMda vivarisalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
anaMta BeVdagaLiMdaBineYsida pArxNadeVvatege tirigiyU eMTu bageyanunx heVLuvudu. deVvatA sumudAyada saMkeSxparUpavAda BeVdavanunx tiLisuvudakAkxgi||
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-10 kaMDike}

\stext 

\vishaya{I meVlina maMtArxthaR-}

\begin{artha}
paqthiviye yAvudakekx maneyAgideyo, adaralilxruva aginxyeV loVkavAgideyA adu heVgeMdare? pArxdeVvanige yAvAgalU noVDuvudakekx sAdhanavAgiruvudu aginx adariMda loVkaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`manoVjoyxVtiH' eMbudara vAyxKAyxna-}%%% 304

\begin{artha}
saMkalapx modalAda tananx lakaSxNavuLaLx manasusx joyxVti aMdare vijAcnxna, athavA yAva deVvanige manoVrUpaveV joyxVtiyAgideyeMdu heVLalapxDuvudo (adanunx tiLidu upAsana mADuvanu tiLiyabalalxnu)
\end{artha}

\vishaya{mUru vAkayxgaLa athaR saMkeSxVpa-}

\begin{artha}
paqthiviV shariVravuLaLxvanAgi, aginx neVtarxvuLaLxnAgi, manasisxna saMkalapxveV sAdhanavAgidudx yAvanu paqthiviV aBimAniyAda kAyaRkaraNa saMGAtavuLaLxdeVvanu iruvano, avanu elalxdakUkx AdhAyxtimxkavAda elAlx kAyaRkaraNagaLigU parAyaNa utatxmavAda avalaMbanavAgiruvanu. AtamxnigU hAgeye iruvudanunx yAru tiLiyuvaro (upAsane mADuvaro) avareV tiLiyuvaru avareV paMDitaru. Adare hAge tiLiyadavaru paMDitaralalx eleY yAjacnxvalakxyXre niVvu heVge paMDitaraMte vatiRsuviro hAge||
\end{artha}

\vishaya{`veVdavA ahaMtaM' itAyxdi shurxtiya athaR-}%%% 305

\begin{artha}
iSuTx mAtarxdiMdale pAMDitayxvu laBisuvudAdare adanunx nAnu tiLididedxVne, maMtarxdalilx shAriVraveMdare- I paqthiviya aMshavAda tavxtfmAMsa rakatxveMbudaralilx yAvanu aBimAniyAgiruvano avaneV shAriVra deVvaneMdathaR||
\end{artha}

\vishaya{paqthiviVvAkayxkUkx shAriVra vAkayxkUkx iruva athaRBeVda-}

\begin{artha}
paqthiviyeV tAneMdu I bageyalilx yAru aBimAniyAgi niMtiruvano avanige roVma takukx, mAMsa ivugaLa samudAyaveV kAyaRvenisuvudu (Ayatanavenisuvudu)||
\end{artha}

\vishaya{`saESavadeYva shAkalayx' eMbudara athaR}

\begin{artha}
heVahalilxka yAva deVvananunx parxshinxsideyo avanu ivaneV, matutx heVLu, ninage vivakiSxtavAda I dashaRnavu (jAcnxnavu) pUNaRvAgiye ilalx\footnote[1]{sAmAnayxvAgi deVvanige Ayatana (mane)vanunx parxshisidadxkekx muniyu visheVSavAgi Ayatanavanunx utatxrisiruvaneMdu ililx BeVdavanunx tiLiyabeVku}||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMba parxshenxya iLisuvanu-}

\begin{artha}%%% 306
adakekx deVvateyAvudu? eMdu koVpadiMda kaLavaLagoMDavanAgi athavA huceCxbibxsalapxTaTxvanAgi parxshenxmADidanu. yAjacnxvalakxyXrU kUDa A shAkalayxnanunx kuritu amaqtaveV deVvateyeMdu utatxrisidaru||
\end{artha}

\vishaya{parxtaqtadeVvatAshabAdxthaRveVnu?}

\begin{artha}
yAvudariMda yAvanu sididhxyanunx paDeyuvano avanige ideV deVvateyeMbudu I parxkaraNadalilx vivakiSxtavu, adu amaqta muMtAda lakaSxNavuLaLxdedxMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{ililx amaqtaveMdareVnu?}

\begin{artha}
sitxrxVyaru tiMda ananxvu pariNAma hoMdi Aguva rasavu tAyiyiMda baruva rakatxkekx kAraNavAguvudu, adeV ililx amaqtaveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
rasadiMda rakatxvu huTuTxvudu, biVjadalilxruva rakatxdiMda shariVravu parxtayxkaSxvAgi huTuTxtatxde. adariMda shAriVraveMdu heVLalapxDuvaru 
\end{artha}

\stext 

\begin{artha}%%% 307
beVre kelavaru aMtarikaSxdalilxru caMdarxnige saMbaMdhisida amaqta ililx amaqtaveMdu heVLuvaru, adu pajaRnayx modalAdavugaLiMda huTiTxdudx, paqthivigU deVhakUkx dADhayxvanunx koDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
muMdina vAkayxgaLalUlx hiMde heVLidadxnunx I karxmadalelx upapAdisabeVku. nAyxyavu savaR samAnavAgide, visheVSavanunx muMde heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{`kAmaEva' eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{artha}
sitxrXV samAgamada aBilASeyu ililx kAmaveMdu heVLalapxDuvudu, haqdayaveMbuva budidhxyu AloVkaveMdu heVLalapxDuvudu adariVdati elalxvanunx kANuvanaSeTx|| 
\end{artha}

\begin{artha}
avanu kAmapUNaRvAda deVvanu kAmaBAvaneyiMda kAmavAsaneyiMda kUDiruvanu, I deVvanige sitxrXyareV deVvategaLu, EkeMdare: sitxrXVyiMdale kAmavu huTuTxvudu||
\end{artha}
