\section*{baq 4 a-3ne bArx-vA (578 - 962)}

\vishaya{`sevxVna' eMba visheVSaNavu Etakekx?}

\begin{shl}
budAdhxyXdikaraNoVtAthxyA vAyxvaqtatxyXthaRM visheVSaNamf | \\
sevxVneVti BAsaH parxtayxkicxdaBivayxkitxkaqtoV\s BidhA\hfill ||  878 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx muMtAda iMdirxyagaLiMda huTuTxva matutx parxtayxkf ceYtanayxda aBivayxkitxyanunxMTu mADuva savxpAnxvasethxyalilxruva parxkAshavanunx (kUTasathx ceYtanayx boVdhadiMda) beVpaRDisalu sevxVna eMdu visheVSaNa padavu iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxshabAdxviha vijecnxVyAvAtimxVyAtAmxthaRvAcinw | \\
BAjoyxVtiranuroVdheVna sAmathAyxRdeVva kAraNAtf \hfill||  879 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx eraDu savxshabadxgaLu tananxdu, tAnu, eMba athaRvanunx heVLuvavu, heVge? `BAHsf shabadx, joyxVti' eMbudanunx anusarisi athaR sAmathayxRveMba kAraNadiMda meVlina athaRvanunx heVLuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parAthAR BAvanA yasAmxtAsxvXthaRM joyxVtishicxdAtamxnaH | \\
ukAtxthaRvAcinw tasAmxtasxvXshabwdx samudAhaqtw \hfill||  880 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BAvaneyu parAdhiVnavAgide, cidUrxpanAda Atamxna joyxVtiyu sAvxthaR; savxtaMtarx, I kAraNadiMda eraDu savxshabadxgaLU meVle heVLida Atamx AtimxVya eMba athaRvanunx heVLuvavu.
\end{artha}

\vishaya{`sevxVna joyxVtiSA' eMbalilx joyxVtiH shabadxda athaR-}

\begin{shl}
savxyaMjoyxVtiriti porxVkotxV niSikxrXyoV\s kArakoV\s PalaH | \\
yaH sa Eva savxyaMjoyxVtijoyxVRtiHshabedxVna BaNayxteV\hfill ||  881 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxpAravilalxde kataRnU alalxde BoVgaPalavU ilalxde savxyaM tAneVtAnu parxkAshisuva joyxVti yAvuduMTo adeV savxyaM joyxVtiyu joyxVti shabadxdiMda heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{parxsivxpiti'eMbudara athaR}

\begin{shl}
niHsheVSaloVkadhiVvaqtitxsAkiSxNeYvAvikAriNaH | \\
parxtiVca IdaqshiV vaqtitxH savxpiVtiVtayxBiVdhiVyateV \hfill||  882 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vikAravilalxda matutx elAlx janara aMtaHkaraNa vaqtitxgaLige sAkiSxyiMda parxtayxgAtamxnige I bageya citatxvaqtitxyu huTiTxdare savxpiti eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
piVtAdhAyxtAmxdikajoyxVtijARgarxcaCxbAdxdivajiRtaH | \\
vAsanoVpAdhirAtemxYkaH savxyaMjoyxVtiritiyaRteV \hfill||  883 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adhAyxtamx modalAda joyxVtigaLu ilalxde ecacxrina shabAdxdigaLU ilalxde keVvala vAsanoVpAdhiyiMda kUDida adivxtiVya AtamxneV savxyaM joyxVtiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`sepxVna BAsA' eMbudara athaRvisatxraNe}

\begin{shl}
mAtaqmAnaparxmeVyAdisAmaginxV vAsanAtimxkA | \\
savxpenxV BAHshabadxvAcAyx\s sayx savxyaMjoyxVtipa AtamxnaH \hfill||  884 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq, parxmANa, parxmeVya itAyxdi sAmAgirxyu vAsanA rUpavAgiruvudeV savxpanxdalilx BAH eMba padada athaRvAgide. idu savxyaM joyxVtiyAda I Atamxnige (goVcarisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{adu heVge parxtayxgAtamxnige goVcarisuvudu}

\begin{shl}
parxmAtaqtAvxdikA savAR parxthateV viSayAtamxnA | \\
BAvanA sAvxthaRrUpasayx parxtiVcoV\s lupatxcakuSxSaH \hfill||  885 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqtavx muMtAdavelalxvU viSaya rUpadalilx parxsidadhxvAgiruva BAvaneyu savxtaMtarxvAda avinAshiyAda daqSiTxyuLaLx parxtayxgAtamxnige goVcarisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{savxpanxda BAvaneyu sAkiSxceVtanakekx goVcara eMbudanunx daqSATxMtadiMda tiLisuvaru-}

\begin{shl}
mAtAraM meVyasaMbadadhxM jAgarxdUBxmw yatheVkaSxteV | \\
niSikxrXyoV vAsanArAshiM savxpanxBUmw tatheVkaSxteV \hfill||  886 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaqvanunx parxmeyadoMdige seVrikoMDiruvudanunx jAgara dasheyalilx heVge niSikxrXyanAdarU noVDuvano hAgeye savxpanx dasheyalUlx vAsanArAshiyanunx noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxnu iMdirxyagaLa sahAyavilalxde heVge noVDuvudu? matutx nimiRsuvudu eMdare-}

\begin{shl}
savxyaMjoyxVtirayaM parxtayxknasxvaRsAdhananisapxqqhaH | \\
kUTasothxV vAsanAH savxpenxV cidABAsAH karoVtayxyamf \hfill||  887 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxyaM parxkAshanAda I parxtayxgAtamxnu savaRsAdhanagaLanunx bayasadeV idudx niviRkAranAgidadxrU savxpanxdalilx ceYtanAyxBAsavAgiruva (jAcnxnadaMte toVrutitxruva) vAsanegaLanunx (gajaturagAdigaLalilx) saqSiTxsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{kUTasathx niviRkAraveMbudu mADuvavanige heVge hoMduvudu?}

\begin{shl}
tatasxMnidhw cidABatavxM kAyaRkAraNavasutxnaH | \\
yatatxdasAyx\s \s tamxnoV moVhAdadxrXSaTxqqtavxmupacayaRteV \hfill||  888 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A parxtayxgAtamxna saninxdhiyalilx kAyaRkAraNa vasutxgaLige yAva ceYtanAyx BAsavuMTAguvudo, adaneVnx I Atamxnige ajAcnxnadiMda darxSaTxqqtavxdashaRnakataqRtavxveMdu jApacArikavAgi heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnadiMda Aguva daqSiTxYkataqRtavxvanunx upapAdisutAtxre-}

\begin{shl}
joyxVtiSA\s kArakeVNA\s \s tAmx vataRteV\s saMsapxqqshanapxramf | \\
cidABA vAsanAshecxYvaM saMgatinaR tayoVmiRthaH\hfill ||  889 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kArakavalalxda (kataqRvalalxda) joyxVtiyiMda kUDiruva (asaMganAda) Atamxnu matotxMdanunx sapxshiRsade iruvanu, nijavAgi cidABAsavAda vAsanegaLanunx sapxshiRsade iruvanu hiVge avugaLige Atamx matutx vAsanegaLige parasapxra saMbaMdhavilalx.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu vikAravilalxdavanAdadxriMda darxSaTxqqtavxvu AroVpitavAdadedxMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
yathA jAtayxmaNeVH shudAdhx javxlanitxV nishacxlA shiKA | \\
saMnidhayxsaMnidhAneVSu GaTAdiVnAmavikirxyA \hfill||  890 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
niHsheVSabudidhxsAkeSxyXVvaM paramAtamxparxdiVpakaH | \\
saMnidhayxsaMnidhAneVSu dhiVvaqtitxVnAmavikirxyaH \hfill||  891 || 
\end{shl}

\begin{artha}
heVge oLeLxjAtiya ratanxdalilx shudadhxvAgi parxkAshisuva calisida kuDiyu GaTAdi vasutxgaLa saninxdhiyalUlx saninxdhiyilalxdAgalU vikAravilalxde iruvudo hAgeye samasatx budidhxgaLigU sAkiSxyAda I paramAtamxneMba diVpavu aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa saninxdhiyalUlx saninxdhiyilalxdAgalU vikAravilalxdeV (sithxravAgiruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
na parxkAshakirxyA kAcidasayx sAvxtamxni vidayxteV | \\
upacArAtikxrXyA sA\s sayx yaH parxkAshayxsayx saMnidhiH \hfill||  892 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye I parxtayxgAtamxnige tananx savxrUpadalilx yAvudoMdu parxkAshakirxyeyU iruvudilalx, Adare parxkAsha paDisalapxDuva vasutxvina yAva saninxdhiyuMTo adeV aupacArikavAgi ivana kirxyeyeMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{niviRkAra vasutxvanunx `parxsivxpiti' eMdu heVLidudx heVge? eMdare}

\begin{shl}
yadeVvaM vataRnaM shurxtAyx savxpitiVti taducayxteV | \\
itathxMBUteV taqtiVyA\s taH sevxVna BAseVti gaqhayxteV \hfill||  893 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(budidhxyoLagina vAsanegaLigU sAkiSxyAgi) I riVti iruvudeV savxpiti (malagiruvanu)eMdu shurxtiyiMda heVLalapxDuvudu, adariMda shurxtiyalilxruva taqtiVyA viBakitxyu `seVvxna BAsA' eMbudu itathxMBUta (hiVgiruvudeMba) athaRdalilx iruvudeMdu garxhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{beVre athaRdalilx Eke I taqtiVyA viBakitxyu ilalx-?}

\begin{shl}
sAmagarxyXBAvAnenxYveVha kataqRtAvxdi vivakaSxyXteV | \\
AtamxnoV\s kArakatavxM ca pArxdhAneyxVna vivakiSxtamf \hfill||  894 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkaraNa rUpavAda sAmagirxyu ilalxvAdadxriMda ililx kataqRtAvxdigaLu Atamxnige udidxSaTxvAgilalx, Adare Atamxnalilx kArakatavxvilalxveMbude muKayxvAda udedxVshavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`atArxyaM puruSaH savxyaM joVyxti BaRvati' eMbudara athaR-}

\begin{shl}
BAnAvxdibAhayxjoyxVtiBiRH saMkiVNaRH pArxgaBUdayamf | \\
anayxsayx joyxVtiSoV\s BAvAtasxvXyaMjoyxVtiH pumAnayamf \hfill||  895 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyARdi horagina joyxVtigaLiMda modalu jAgaradalilx I Atamxnu seVri koMDidadxnunx savxpanxdalilx beVre joyxVtiyu ilalxvAdadxriMda I puruSanu savxyaM joyxVtiyAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{manasusx ideyalalx? eMdare-}

\begin{shl}
nAnayxtarx kAraNAdavxqqtitxH kAyARNAM jAgareV\s pi hi | \\
kAraNaM ta tamasAvxyXtAmx nAtaH savxpenxV manasithxtiH \hfill||  896 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAgarAvasethxyalUlx saha kAyaRgaLu kAraNavanunx biTuTx beVre sathxLadalilx iruvudilalx, ajAcnxnaviruva AtamxneV kAraNa, (jagatitxge kAraNa) adariMda savxpanxdalilx \footnote{savxpanxdalilx beVre joyxVtiyilalxveMba mAteV salalxdu. manasesxMba joyxVtiyu idedxV ide, ilalxvAdare suSupitxye AdiVtu. adariMda AtamxneV savxyaMjoyxVti heVge? savxyaM joyxVtiyeMdare inonxMdu joyxVtiya apeVkeSxyilalxde tAneVtAnu parxkAshisutAtx matotxMdanunx toVrisuvaMtahudu. manasusx iruvAga I niNaRyavAgadeMdu pArxshinxkana aBipArxya utatxravu vAtiRkadalilxde. adara aBipArxyavidu-kAyaRgaLelalxvU kAraNwdhiVnavAgiruvavu, savxtaMtarxvAgi avugaLanunx nirUpisuvudakekx baruvudilalx, maqtatxnunx biTuTx GaTAdi maqnamxya vasutxgaLu  heVgideyeMbudanunx nirUpisuvudakekx baruvudilalx, maqtitxge adhiVnavAgiye avugaLu ive, adaraMte parxkaqta jagatitxge parxtayxgAtamxnu ajAcnxtavAgiralu kAraNanAguvanu ajAcnxtAtamxniMda manasusx huTiTxde. I manasusx kAyaR, kAraNAdhiVnavAgiyeV irabeVkaSeTx. aMda meVle savxtaMtarxvAgi savxpanxdalilx adu ilalx, jAgarAdi avasethxgaLalUlx iralAradu. Atamxne manasisxna asitxtavxvanunx sAdhisuvudeMbudu nija, Adare manasusx AtamxsAdhakavalalx. Atamxnu savxyaM sidadhx = savxtaH sAvxBAvikavAgiye satAtx sUPxtiRyuLaLxvanu. adara adhiVnavAgidudx ideyeMdU tiLidu baruva I jaDavAda manasusx savxpanxdalilx savxtaMtarxvAgilalxveMdu tAtapxyaR.}manasusx savxtaMtarxvAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`atArxyaM puruSaH savxyaM joVyxtiH' eMbudara meVle AkeSxVpa-}

\begin{shl}
nanu jAgarxcaCxriVrAdeVmARtorxVpAdAnamiVritamf | \\
tasimxnasxti savxyaMjoyxVtiH kathamAtAmx\s BidhiVyateV \hfill||  897 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrina shariVra muMtAdavugaLa vAsanAsivxVkAra mADuvudeMdu heVLideyalalxve, hAgAdare Atamxnu savxyaM joyxVtiyeMdu heVge heVLuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
satayxmeVvaM tathA\s piVdaM mAtArxdAnaM parAtamxnaH | \\
savaRdA viSayiVBUtaM ganadhxvaRnagarAdivatf \hfill||  898 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samAdhAna- I riVtiyAgi heVLidudx satayx, AdarU\footnote{tAnu jAgara kAlada shariVrAdigaLa vAsaneyanunx sivxVkarisidadxriMda Atamxna sididhxyAdarU savxyaM joyxVtiyeMbudu heVgeMbudanunx tiLiyabeVku. gaMdhavaRnagaravu AkAshadalilx kaNiNxge kaMDu mAyavAguvudu. adu heVgeV BarxmeyoV hAgeye Atamxnige toVruva vAsanA samUhavU diVpadiMda toVruva vasutxvinaMtiruvudu, adariMda Atamxnu savxparxkAshaveMbudakekx cuyxtiyilalx, adu bAdhakavalalx, Atamxnige viSayavAgiye idU toVruvudeMdu BAvavu.} paramAtamxnige vAsaneyanunx sivxVkarisuvudeMbudu yAvAgalU gaMdhavaRnagarAdigaLaMte goVcarisuvudaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{alalxde vAsanArAshiyeV savxyaMjoyxVtiyeMbudakekx sAdhaka heVge?}

\begin{shl}
EtasimxnanxnaqtoVpAdhw shakoyxV dashaRyituM paraH | \\
vAsanAlakaSxNeV sAkASxtasxvXyaMjoyxVtiHsavxBAvakaH \hfill||  899 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I anaqtavAsa upAdhiyu vAsanA rUpavAgidadxre paramAtamxnu sAkASxtf savxyaM parxkAsha savxBAvavuLaLxvaneMdu toVruvudakekx sAdhayxvide.
\end{artha}

\vishaya{I vAsanA sivxVkAravilalxdeye savxyaM joyxVtiyeMdu tiLiya bahude?-eMdare-}

\begin{shl}
savoVRpAdhivinimuRkwtx neYva shakayxH sa IkiSxtumf | \\
suSupatx iva teVnAsanAmxtArxdAnamidaM kaqtamf \hfill||  900 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx upAdhigaLu biTiTxruvAga suSupitxyalilxruvaMte Atamxnanunx savxyaM joyxVtiyAgi noVDalu sAdhayxveV iruvudilalx, adariMda asatayxvAda vAsanA sivxVkAraveV (savxyaM joyxVtiyeMbudara sAdhanaveMdu) idu mADalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa-}

\begin{shl}
nanu jAgarxdavxdiVkaSxyXnetxV garxhiVtaqgarxhaNAdayH | \\
savxyaMjoyxVtiH kathaM teVSu satusx savxpenxV\s BidhiVyateV \hfill||  901 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ecacxrinalilxruvaMte garxhaNa mADuvavanu garxhisuvudu itAyxdi BeVdagaLu savxpanxdalUlx kANutatxde alalxve? avugaLu iruvAga savxpanxdalilx savxyaMjoyxVtiyAgiruvaneMdu heVge heVLuvudu?
\end{artha}

\vishaya{jAgara matutx savxpanxgaLalilx oMdeVriVtiyAgi iruvudeMbudu sididhxsilalx-}

\begin{shl}
neYtadeVvaM, kutoV jAgarxdevxYlakaSxNAyxtamxkatavxtaH | \\
savxpanxsayx deVhabudAdhxyXdeVH savxpanxvaqtAtxvasaMBavAtf \hfill||  902 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu hiVgilalx, EkeMdare? savxpanxvu jAgarakekx vilakaSxNa savxrUpavAgiruvudariMda heVgeMdare? deVha budidhx modalAdavu savxpanx vaqtitxyalilx saMBavisuvudilalx vAdadxriMda EkarUpavAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{I athaRvanunx `jAgariteVhi.....' itAyxdi BASayxdiMda visatxriside-}

\begin{shl}
AtamxbudidhxmanashacxkuSxrAloVkAthARdilakaSxNamf | \\
jAgarxdeVva na tu savxponxV BAvanAmAtarxsheVSataH \hfill||  903 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx, budidhx, manasusx, cakuSxriMdirxya, beLaku, viSaya. (GaTAdi) rUpavAdadudx jAgarave adu, Adare savxpanxvalalx, savxpanxdalilx vAsanA rUpavAgiye uLiyuvudariMda alalx.
\end{artha}

\begin{shl}
AvishicxkiVSuRH sAkASxdimamathaRM ca shurxtiH parA | \\
na taterxVti parxvaqtetxYSA parxtayxgAtamxvishudadhxyeV \hfill||  904 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna shoVdhanegAgi jAgarAvasethxya veYlakaSxNayxvanunx savxpanxkekx neVra parxkaTapaDisuva udedxVsha mADi natatarxradhA.......itAyxdi shurxtiyu parxvatiRside.
\end{artha}

\vishaya{adara shoVdhane heVge? avasethxgaLu Atamxnigalalxve? eMdare-}

\begin{shl}
kamaRkaqdidhxSaNAnotxV yaH kAmAvidAyxsamanivxtaH | \\
sAvxpaboVdhAvimw tasayx na tu tatAsxkiSxNoV daqsheVH \hfill||  905 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvanunx mADuva budidhxyeV koneyAgidudx matutx kAma, ajAcnxnagaLiMda kUDidAdxgi yAvudu iruvudo aveV savxpAnxvasethx matutx boVdha (jAgarAvasethx)gaLu, Adare avugaLa sAkiSxyAda daqkf eMbudakekx ilalx.
\end{artha}

\vishaya{Eke I avasethxgaLu I ceYtanayxkekx ilalx? eMdare-}

\begin{shl}
kUTasathxjoyxVtiSeYvA\s \s setxV savxpanxsAthxneV\s kirxyoV\s davxyaH | \\
cidABayA vAsanayA tatAsxkiSxtavxM parxkalapxteV\hfill ||  906 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niviRkAravAda ceYtanayx rUpadaleVlx kirxyAshUnayxnAgi adivxtiVyanAgiruva AtamxnU savxpanxsAthxnadalilxruvanu, ceYtanayxdaMte toVruva jAgara vAsaneyiMda avanige sAkiSxtavxvu kalipxsalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
tatapxrXyoVkatxqqkirxyABAvAduvxdAdhxyXdijoyxVtipAmiha | \\
na vAyxpaqtirataH parxtayxknojxyXVtipA sevxVna vataRneV \hfill||  907 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhx muMtAda joyxVtigaLU avugaLanunx perxVrepisuva kamaRgaLU I savxpanxdalilx vAsanege beVreyAgi ilalxvAdadxriMda avugaLige (Atamxnanunx parxkAsha paDisuvudaralilx) parxvaqtitxyiruvudilalx, idariMda parxtayxgAtamxnu savxyaM parxkAshavAgiyeV iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{budidhx muMtAdavu savxpanxdalilx Ekilalx? eMdare-}

\begin{shl}
jAgArxdavxsUtxni savARNi BAvanAmAtarxrUpatAmf | \\
jAgarxtakxmaRkaSxyeV yAnitx savxpanxkaramoVdaBxveV sati\hfill ||  908 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAgarada vasutxgaLelalxvU jAgarada kamaRgaLu kaSxyisidoDane savxpanxda kamaRvu udayisalu vAsanA mAtarxvAda rUpavanunx tALuvavu.
\end{artha}

\vishaya{``atharathAnf rathayoVgAnf pathaH saqjateV'' eMbudara tAtapxyaR-}

\begin{shl}
tA BAvanA upAdAya parxtayxknf savxpenxV riraMsayA | \\
karoVteyxVSa rathAdayxthaRM savxpanxBoVgaparxsidadhxyeV \hfill||  909 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
karaNaM kamaR katAR ca kameYRtatAkxrakAtamxkamf | \\
parxtayxknoBxVheYkaniSaThxM sacicxdABatAvxtatxdAtamxni \hfill||  910 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A saMsAkxragaLa sivxVkarisi I parxtayxgAtamxnu savxpanxdalilx kirxVDisabeVkeMba iceCxyiMda rathAdi vasutxgaLanunx savxpanx BoVgada lABakAkxgi saqSiTxsuvanu, ililxruva karaNa (sAdhana) kamaR matutx kataR I bageya kAraka savxrUpavelalxvU jAcnxnABAsavuLaLxdadxriMda parxtayxgAtamxna ajAcnxna oMdaralelxniMtu Atamxnalilx kalipxtavAgi toVruvavu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda kalipxta eMbudu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
kAyaRkAraNarUpeVNa kameYRtatapxrXthateV jagatf | \\
AtamxneyxVtatasxmadhayxsatxmAtAmxvideyxYkaheVtutaH \hfill||  911 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatutx kAyaRkAraNa rUpadiMda kamaRvAgi (ceYtanayxkekx goVcarisutAtx) parxsidadhxvAgiruvudu. idu Atamxna ajAcnxnaveMba muKayx kAraNadiMda AtamxnaleVlx AroVpitavAgide.
\end{artha}

\vishaya{jagatutx kalipxtaveMdu heVLidadxriMda baruva PalaveVnu?}

\begin{shl}
savaRsayx kamaRNoV\s tayxnatxmAtAmx\s katAR vilakaSxNaH | \\
tatasxMhataH savxyaM tAvxtAmx\s saMhatoV niguRNaH shuciH \hfill||  912 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnige goVcarisuva elAlx jagatitxge savaRbageyalUlx kataRnalalxde jagatitxge vilakaSxNanAgi avugaLoMdige seVrikoMDu toVruvanu, Adare Atamxnu savxyaM tAnu savxrUpadalilx jagatitxnoMdige seVrikoLaLxde niguRNanAgi shudadhxnAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu shudadhxnAgidadxre avasethxyuLaLxvaneMdu parxsididhx heVge baMditu?}

\begin{shl}
avidayxyA savxmAtAmxnamashudadhxM manayxteV yadA | \\
jAgarxtasxvXpanxsuSupAtxni tadeYtAni parxpadayxteV \hfill||  913 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga tananxnunx ashudadhxneMdu ajAcnxnadiMda tiLiyuvano AvAga jAgara, savxpanx, suSupitxyeMba I avasethxgaLanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{`na tatarx rathA'.....itAyxdi maMtarxda padavAyxKAyxna-}

\begin{shl}
rathA dAvARdayxsadABxvAnanx sanitx savxpanxdashaRneV | \\
na sanatxyXshAvxdayasatxdavxdarxthayoVgAH savatamxRkA \hfill||  914 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
rathAdiVnasxqqjateV\s thAtarx jAgarxtakxmARdiheVtukAnf | \\
avidAyxkAmakamARNi saqSiTxbiVjamidaM daqsheVH \hfill||  915 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaTiTxge modalAdavu ilalxvAdadxriMda parxtayxgAtamxnalilx rathagaLu nijavAgilalx, adaraMte kudure modalAdavu rathayoVgagaLu dArigaLoMdige ilalx, jAgarxtfkAlada kamaR modalAdave nimitatxvAgiruva rathAdigaLanunx (I savxpanxdalilx) daqSiTxsutAtxne, avideyx, kAma, kamaRgaLu saqSiTxge biVja, idu daqkf ceYtanayxkekx viSayavAgide.
\end{artha}

\vishaya{rathAgaLanunx saqSiTxsuvudAdare savxpanxdalilx ilalxveMdu heVLidedxVke?-}

\begin{shl}
kamaRNoV gamanaseyxVha sAdhanABAvaheVtunA | \\
savxpenxV maqSAtavxmAheYvaM gamanAdeVH shurxtiH savxyamf \hfill||  916 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
gamanaveMba kamaRkekx sAdhanavilalxveMba kAraNadiMda shurxtiyu tAnAgiye gamanAdigaLu savxpanxdalilx asatayxveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`na tatarx AnaMdAH....'itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}

\begin{shl}
na kamaRPalamapayxtarx savxpenxV tadedhxVtavxsaMBavAtf | \\
nA\s \s nanAdx api taterxVti hayxtaH shurxtiraBASata \hfill||  917 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRda PalavU I savxpanxdalilx iruvudilalx kAraNaveVneMdare adara sAdhanavu saMBavisuvudilalxveMbude, adariMda AnaMdagaLu alilxlalxveMdu shurxtiyu heVLuvudu.
\end{artha}

\section*{baq. 4-3-1.}

\begin{shl}
na tatarx rathA na rathayoVgA na panAthxnoV BavanatxyXtha rathAnarxthayoVgAnapxthaH saqjateV na tatArxnanAdx mudaH parxmudoV BavanatxyXthAnanAdxnumxdaH parxmudaH saqjateV na tatarx veVshAnAtxH puSakxriNayxH sarxvanotxyXV BavanatxyXtha veVshAnAtxnupxSakxriNiVH sarxvanitxVH saqjateV sa hi katAR || 10 ||
\end{shl}

\section*{vAtiRka}

\begin{shl}
Ahf ladAH suyxrihA\s \s nanAdx haSARshAcxtarx mudasatxthA | \\
parxkaSaRguNasaMbanAdhxH parxmudoV muda Eva tu \hfill||  918 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
palavxlAsitxvXha veVshAnAtxH parxsidAdhxthaRM tathoVtatxramf | \\
iteyxVvamasatAmeVva sarxSATx\s \s tAmx sAvxtamxmAyayA \hfill||  919 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ililx AnaMdaveMdare AhAlxdagaLu, mudaH eMdare haSaRgaLu parxmudaH eMdare hecicxna guNa saMbaMdhaviruva I haSaRgaLeV veVshAnAtxH eMdare ililx hoTuTxkeregaLu muMdinadudx parxsidAdhxthaRvAgide. I riVtiyAgi ilalxda vasutxgaLige Atamxnu tananx mAyeyiMda saqSiTxkataRnAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige mAyeyiMda saqSiTx kataqRtavxveMbudakekx yukitx-}

\begin{shl}
cidABakArakoVdUBxtavAsanAkamaRheVtukaH | \\
savxyaM nimARya saqjata itayxkamARpi BaNayxteV \hfill||  920 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ceYtanayxdaMte toVruva (budidhx muMtAda) kArakagaLa rUpadalilx huTiTxdedxV aBivayxkatxvAda saMsAkxra matutx kamaRgaLa nimitatxvAgi\footnote{ililx meVle heVLida vAsanege parxyoVjakavAdadu savxpanx BoVgakekx kAraNavAda kamaRkUkx avideyxyu kAraNavAdadxriMda nijavAgi Atamxnu vAyxpAra shUnayxnAdarU avideyxyiMda kataRneMdu heVLiruvudu.} kirxyAshUnayxnAda AtamxnU saha `tAneV nimiRsi saqSiTxsuvaneMdu heVLalapxDuvanu'.
\end{artha}

\vishaya{savxpanxsaqSiTxyu keVvala mAyikaveMbudu keYmutika nAyxyadiMda sididhxsuvudeMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
avicAritasaMsidadhxM kirxyAkArakalakaSxNamf | \\
jAgarxdUBxmAvapi mataM kimu savxpenxYkaniVDagamf \hfill||  921 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxvanunx vicAra mADade sididhxsidudx kirxyA kAraka rUpavAda parxpaMcaveMbudu jAgara sathxLadalUlx samamxtaveMdiruvAga savxpanxvoMdeV AsharxyavAgidadx I kirxyAkAraka vasutxgaLu mAyikaveMdu heVLabeVkeVnu?
\end{artha}

\begin{shl}
rathAdivAsanAniVDacitatxvaqtitxsamudaBxva -\\
kamaRheVtutavxtaH katAR\s katAR\s pAyxtAmx\s BidhiVyateV \hfill||  922 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rathAdi vAsanegaLige AsharxyavAda citatxdalilx vaqtitx jAcnxnada parxkAshakekx kAraNavAda kamaRveV nimatatxvAdadadxriMda akataRnAdarU Atamxnu kataRneMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
akatuRrapi kataqRtavxM sAvxtAmxjAcnxneYkaheVtutaH | \\
tadanayxseyxVha kAyaRtAvxtakxtAR\s \s temxYva tamoVvadhiH \hfill||  923 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataRnalalxdavanigU kataqtavxvu tananx AtAmxjAcnxnada nimitatxvAgi iruvudu, adakekx beVreyAdadudx shAsitxrXVya vayxvahAradalilx kAyaRvAdadadxriMda ajAcnxnaveV upAdhiyAgiuLaLx AtamxneV kataRnu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxpanxvaqtAtxvupAdAnaM sAdhanaM vA na vidayxteV | \\
rathAdeVrasatasatxsAmxdadxrXSeTxYvA\s \s tAmx na kArakaH \hfill||  924 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanx vaqtitxyalilx upAdAnakAraNavAgali itara sAdhanavAgali iruvudilalx, adariMda asatayxvAda rathAdigaLige Atamxnu keVvala sAkiSxmAtarx, nijavAgi kArakanalilx (kataRnalilx) hAgAdare `sahikatAR'eMdu heVLidudx heVge yukatx?
\end{artha}

\begin{shl}
asitx yatArxpuyxpAdAnaM sAdhanaM vA\s sAyx jAgareV ||  | \\
tatArxpAyxtamxcidABAsamanoVbudAdhxyXdikArakeYH \hfill||  925 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
rathAdivAsanAnADadhiVvaqtutxyXdaBxvakAraNamf | \\
kamaR nivaRtayxRteV teVna sa hi kateVRti BaNayxteV \hfill||  926 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvasathxLadalilx jAgaradalilx upAdAnakAraNa matutx itara sAdhanagaLu iruvavo alilxyU Atamx, ceYtanAyxBAsa, manasusx, budidhx muMtAda kArakagaLiMda rathAdivAsanegaLige AsharxyavAda aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa aBivayxkitxge kAraNavAda kamaRvu neraveVrisalapxDutatxde.adariMda avanu kataRneMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi Atamxnu kataRnAdare avanu keVvala darxSATx, kArakanalalx eMdu heVLidudx heVge? eMdare-}

\begin{shl}
BAnAvxdeVriva kataqRtavxM katArxRdayxthARvaBAsanAtf | \\
budAdhxyXdikataqRsAkiSxtAvxtakxtaqRtAvxdAyxtamxnoV BaveVtf \hfill||  927 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUyaRmodalAdavugaLige kataqRmodalAda viSayavanunx parxkAsha paDisuvudariMda kataqRtavxveMdu heVLuvaMte budidhx modalAda kataqRvige sAkiSxyAdadxriMda AtamxnigU kataqRtavx modalAdavu (aupacArikavAgiveyeMdu) heVLuvudu''.
\end{artha}

\vishaya{`sahi katAR'eMbalilx hi shabadxda athaR-}

\begin{shl}
kirxyAkataqRtavxmeVvAsayx heVtubuRdAdhxyXdisaMgatw | \\
yathAvasatxvXparijAcnxnAdidhxVti heVtAvataH padamf \hfill||  928 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idadxMteye parxtayxgAtamxnanunx tiLiyade iruvudariMda budidhx modalAda vasutxgaLa saMbaMdhavuMTAgalu uMTAguva kamaR kataqRtavxveV savxpanxdalilxna rathAdi nimARNakekx  kAraNa, I heVtuvaneVnx hishabadxvu tiLisuvudu.
\end{artha}

\section*{baq-4-3-11 ne kaMDike}

\begin{shl}
tadeVteV sholxVkA Bavanitx || savxpenxVna shAriVramaBiparxhatAyxsupatxH supAtxnaBicAkashiVti || shukarxmAdAya punareYti sAthxnaM hiraNamxyaH puruSa EkahaMsaH || 11 ||
\end{shl}

\section*{vAtiRka}

\begin{shl}
savxyaMjoyxVtiSaTxvXmasoyxVkAtxvX budAdhxyXdeVshAcxtireVkatAmf | \\
manAtxrXcnajxgAdAthAtArxtheVR bArxhamxNoVketxVrananatxramf \hfill||  929 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamxnige savxyaM joyxVti savxrUpavanunx heVLi budidhx modalAdavugaLa BeVdavanunx heVLi bArxhamxNavacanada naMtara Iga adeV athaRdalilxruva maMtarxgaLanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`savxpenxVna' itAyxdi maMtarxda athaR-}

\begin{shl}
savxpanxvaqtAtxyX vihateyxVmaM jAgarxdedxVhaM kirxyAkaSxyAtf | \\
asupotxV BAvanArUpAnusxpAtxnApxrXNAnapxrXpashayxti \hfill||  930 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanx vAyxpAradiMda I ecacxrina shariVravanunx jAgarakekx beVkAda kamaRvu kaSxyisidadxriMda vAyxpAra shUnayxvAgi mADi tAnu malagade (jAgarUkanAgidudx) saMsAkxra rUpavAgidudx I supatx samasatxvasutxgaLanunx noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu Eke? malagilalx?}

\begin{shl}
asupotxV\s kamaRheVtutAvxtusxpAtxnApxrXNAnikxrXyoVtithxteVH | \\
kUTasathxdaqSiTxsAvxBAvayxtasxvXpanx AtAmx parxpashayxti \hfill||  931 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tAnu ecacxrAgiruvudu kamaR nimitatxvAgiruvudilalxvAdadxriMda supatxnAgilalx. kamaRdiMdale iMdirxya vAyxpAravu baruvudariMda (kamaRvu kaSxyisuvudariMdale) vAyxpAravilalxde supatxvAgiruva iMdirxyagaLanunx savxpanxdalilx nimiRkAravAda daqSiTxsavxBAvadiMda Atamxnu noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{shukarxmAdAya eMbudakekx `aBicAkashiti' eMbudaroDane anavxyavanunx toVrisutAtx athaRvanunx tiLisutAtxre-}

\begin{shl}
pArxNAdishukarxmAdAya kaqtAvx tadABxvanAmayamf | \\
loVkamAtAmx\s kirxyaH savxsathxshAcxkashiVtayxBipashayxti \hfill||  932 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNaveV modalAda shukarx, shuBarxvasutxvanunx tegedukoMDu adanunx saMsAkxra rUpavAgi mADi niviRkAranAda Atamxnu savxrUpadalelxniMtu parxkAshisuvanu, hAgU neVrA loVkavanunx noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`punareVti sAthxnamf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
kiSxVNasavxponxVtathxsaMBoVgoV jAgarxdoBxVgAsharxyaM punaH | \\
yAti budAdhxyXdikaM sAthxnaM pumAnahxMsABidhoV dhurxvaH \hfill||  933 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdalilx kaMDa BoVgavu kaSxyisidudx matetx ecacxrakAlada BoVgakekx AsharxyavAda budidhx modalAda sAthxnavanunx haMsaveMbava shAshavxta puruSanu hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{haMsaveMba hesaru Atamxnige heVge? baMditu-}

\begin{shl}
payARyeVNa yatashocxVBw loVkw hanetxyXVkalaH savxtaH | \\
EkahaMsa iti porxVkatxH \footnotemark[1]purANajecnxYsatxtaH parxBuH \hfill||  934 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{ililx purANa jecnxYH eMbudakekx anAdi anaMtavAda tatatxvXveV purANa adanunx arita pArxjacnxreMdu athaR AvAga barxhamxjAcnxnigaLu Eka haMsaveMba hesaranunx meVle heVLida athaRdalilx Atamxnige barxhamxjAcnxnigaLu EkahaMsaveMba hesaranunx meVle heVLida athaRdalilx Atamxnige koTiTxruvareMdu aBipArxya, purANa shabadxkekx parxsidadhxvAda purANaveMdeV athaRveMdu heVLidarU adanunx arita veYshaMpAyanAdigaLanunx EkahaMsa eMdu karedidAdxreMdu athaR- A purANa yAvudeMdare-\\ EkaM pAdaM noVtikxSXpati salilAdadhxMsa ucacxranf |\\
saceV duda KidatAvxdaM na maqtuyxnARmaqtaM BaveVtf |\\
yoVginasatxM parxpashayxnitx BagavanatxM sanAtanamf | (eMba sa natupxjAtiVya)\\
``mariVci daRmanoV haMsaH" ``EkoV neYvaH savaH" eMba viSuNx sahasarxnAmavU\\
``ananatx macalaM meVruM haMsaM nArAyaNaM parxBumf |\\
dhAtAra majaraM nitayxM tavaNahuH pura mavayxyamf ||"}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
yAvudariMda karxmavAgi oMdAda meVle oMdu eMbuvaMte Atamxnu savxta: adivxtiVyanAgi EkarUpavAgiye irutAtx eraDu loVkagaLanunx (ihaloVka paraloVkagaLige) ODADuvano adariMda purANavanunx balalxvanu.
\end{artha}

\vishaya{savxtaMtarxnAda Atamxnanunx EkahaMsa eMdu heVLiruvaru.}

\section*{11neV maMtarxda oTuTx tAtapxyaR}

\begin{artha}
savxpanx vaqtitxyiMda jAgarxtf kAlada deVhavanunx vAyxpAra shUnayxvAgi mADi savxyaM nitayx daqSiTxyuLaLxvanAgidudx ecacxravAgidudx vAsanA rUpadalilx meVlakekx kANisikoMDa aMtakaraNa vaqtitxyanunx avalaMbisuva bAhayx AdhAyxtimxka elAlx vasutxgaLanunx savxrUpataH layavAgiruvavugaLanUnx Atamx daqSiTxyiMda noVDuvanu. anaMtara savxpanx BoVgavanunx koDuva kamaRgaLu kaSxyisidoDane jAgarxtitxna sAthxnavAda budidhx modalAda sathxLakekx baruvanu, hiVge adivxtiVyanAgidudx eMdigU nashisada nitayx ceYtanayx rUpadiMdaleV irutAtx ihaloVkaparaloVkagaLige hoVgutatxle iruvudariMda I Atamxnu EkahaMsaneMdu pArxjacnxriMda kareyalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`hiraNamxya' eMbudara vAyxKAyxna}

\begin{shl}
hiraNayxM joyxVtiviRjAcnxnaM tAvanAmxtarxsatatatxvXkaH | \\
hiraNamxyasatxtoV deVvaH sAvxtheVR\s tarx mayaDiSayxteV \hfill||  935 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiraNayx eMdare joyxVti. adu vijAcnxnaveV adeV nijavAda savxrUpavAgiruva deVvanu hiraNamxya eMdu heVLalapxTiTxruvanu. ililx mayaTf parxtayxyavu sAvxthaRdalilxruvudu (vikArAthaRdalilx ilalx).
\end{artha}

\vishaya{hiraNamxyaH puruSaH eMbalilx pwruSa. eMdu mAdhayxMdina shAKeya pAThAnatxravide. AvAga adara athaRveVneMdare-}

\begin{shl}
parasayx puruSasAyxyaM tadaboVdhaparxkalapxnAtf | \\
sAkiSxmAtArxdikasatxsAmxtApxruSoV\s yamitiVyaRteV \hfill||  936 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parapuruSana (paramAtamxna) saMbaMdhi pwruSa. adu sAkiSx, parxmAtA itAyxdi viBAgavelalxvU Aguvudu, idu paramAtamxna ajAcnxnadiMda kalipxtavAgideyAdadxriMda pwruSaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`hiraNamxyaH puruSaH' eMdu kANavx shAKeyavaru heVLuvaru adaraMte athaRveVnu?-}

\begin{shl}
pUraNAninxKilasAyxsayx kAyaRkAraNavasutxnaH | \\
puruSoV\s yaM BaveVdAtAmx pUNaRtAvxdAvx\s davxyAtamxnaH \hfill||  937 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvanunx aMdare kAyaRkAraNa vasutxgaLanenxlAlx tAnu pUraNagoLisi vAyxpisiruvudariMda I Atamxnu puruSaneMdAguvanu, athavA adivxtiVyanAda AtamxneV pUNaRnAgi rUpadiMda puruSa eMdAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{inonxMdu bageyalilx haMsa nivaRcanavide-}

\footnotetext[1]{`hAneVna gatakAlAnAM navAnAM saMcayeVnaca |\\
shariVrANA majasAyxhuH haMsatavxM pAradashiRnaH ||' eMdu (AnaM-TiVke)yalilx idara AdhAravide}
\begin{shl}
hAneVnAknagx\footnotemark[1]vikalApxnAM navAnAM saMcayeVna ca | \\
haMsatavxmaqSayaH pArxhurAtamxnaH pAradashiRnaH \hfill||  938 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
(haLe) deVha visheVSagaLanunx biDuvudariMdalU hosa deVhagaLanunx sivxVkarisuvudariMdalU (sheVKarisuvudariMdalU) QuSigaLu saMsAra sAravanunx kaMDavaru Atamxna haMsatavxvanunx hiVge heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`pArxNeVna rakaSxnanxvaraM kulAyaM bahiSukxlAyA damaqtashacxritAvx | sa IyateV\ maqtoV yatarx kAma hiraNamxyaH puruSa EkahaMsaH pArxNeVna rakaSxnf'.....itAyxdi maMtarxda athaR-}

\begin{shl}
pArxNeVna hayxvaraM rakaSxnamxraNAdedxVhakaM paraH | \\
bahideVRha caritAvx\s tha punareYti yathAgatamf \hfill||  939 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNAvAyuviniMda nikaqSaTxvAda I deVhavanunx paramAtamxnu sAviniMda tapipxsi rakiSxsutAtx deVhada horage saMcarisi anaMtara heVge hoVgidadxno hAge tirugi barutAtxne.
\end{artha}

\vishaya{deVhada horage savxpanxdalilx noVDuvaneMbudanunx parxtipAdisutAtxre-}

\begin{shl}
nADiVsatxyXkAtxvX yataH savxpenxV jAgarxdoBxVgaparxdAH pumAnf | \\
savxpanxBoVgaparxdA yAti bahiniVRDAdatasatxdA \hfill||  940 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda savxpanxdalilx ecacxrina BoVgavanunx koDuva nADigaLanunx biTuTx I puruSanu savxpanx BoVgavanunx koDuva nADigaLalilx saMcarisuvano adariMda AvAga shariVradiMda horage saMcarisi eMdu heVLidudx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRNoVdABxvitA yatarx vAsanA kAmarUpiNiV | \\
tAmAdAyeYti deVhaM savxM haMsa AtAmx\s maqtoV\s vayxyaH \hfill||  941 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudaralilx kamaRdiMda ebibxsalapxTaTx kAmarUpavAda vAsaneyu iruvudo A vAsaneyanunx tegedu koMDu savxpanxdalilx I tananx deVhakekx baruvanu. adariMda haMsaveMbuva Atamxnu amaqtanU matutx avayxyanu. (nAshavilalxda. cuyxtiyilalxdavanu)
\end{artha}

\section*{baq. 4-3-13}

\begin{shl}
savxpAnxnatx ucAcxvacamiVyamAnoV rUpANi deVvaH kuruteV bahUni ||uteVva sitxrXVBiH saha moVdamAnoV jakaSxduteVvApi BayAni pashayxnf || 13 ||
\end{shl}

\vishaya{`savxpAnxnatx ucAcxvaracamf' eMba maMtarxda athaR-}

\begin{shl}
kamaRjAcnxnAnurUpeVNa rUpamucAcxvacaM muhuH | \\
savxpanxmAyAparxpacnacxsathx AtAmx\s \s ponxVtiVva niSikxrXyaH \hfill||  942 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kamaR matutx jAcnxna ivugaLige anusAravAgi ucacxniVcavAda rUpavanunx savxpanx damAyA parxpaMcadalilxruva Atamxnu kirxyA rahitanAdarU paDeyutitxruvaMte toVruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`utetxVva sitxrXVBiH'......itAyxdi maMtarxda athaR-}

\footnotetext[1]{`moVdamAnaH jakaSxtf' eMdu shurxtiyalilxruvudakekx athaRvanunx ililx heVLide savxpanx sAthxnadalilx deVvatAdi utatxma rUpavanunx, pArxNi modalAda nikaqSaTx rUpavanunx hoMdutAtx I Atamxnu savxparxkAshanAgi vAsanA rUpavAda aneVka vasutxgaLanunx saqSiTxsuvanu, AvAga sitxrXVyaroMdige saMtoVSa paDuvaMteyU senxVhitaroMdige nagutitxruvaMteyU, siMha vAyxGarx modalAda BayaMkarapArxNi noVDutitxruvaMteyU toVruvaneMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
namARthoVR \footnotemark[1]jakaSxtijecnxVRyoV haSARthoVR moVdatisatxthA | \\
avidayxyA BayaM ceVha savxpenxV tadedhxVtavxsaMBavAtf \hfill||  943 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
jakaSx dhAtuvu parihAsAthaRdalilx, mudadhAtuvu haSARthaRdalUlx iruvudu. I savxpanxdalilx BayavU saha ajAcnxnadiMdaleV Aguvudu, nijavAgi BayakAraNa vasutx alilx saMBavisuvudilalxvAdadxriMda ajAcnxnadiMdale Aguvudu.
\end{artha}

\section*{baq-4-3-14}

\begin{shl}
ArAmamasayx pashayxnitx na taM pashayxti kashacxneVti || taM nAyataM boVdhayeVditAyxhuH || duBiRSajayxM hAsemxY Bavati yameVSa na parxtipadayxteV || athoV KalAvxhujARgaritadeVsha EvAseyxYSa iti yAni heyxVva jAgarxtapxshayxti tAni supatx itayxtArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiBaRvati soV\s haM BagavateV sahasarxM dadAmayxta UdhavxRM vimoVkASxya bUrxhiVti || 14 ||
\end{shl}

\vishaya{`ArAmamasayxpashayxnitx' eMbudara athaR}

\begin{shl}
ArAmameVva mAyoVtathxM savxpanxnimARNalakaSxNamf | \\
mAyinasatxsayx pashayxnitx na taM pashayxti kashacxna \hfill||  944 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAyAviyAda I Atamxna kiVrxDAsAthxnavu savxpanx nimARNa rUpavAdadudx mAyeyiMda Adadudx, adanunx jiVvaru noVDuvaru, aSeTx, nimARNa mADuva joyxVtimaRya Atamxnanunx obabxnU noVDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
budAdhxyXdedxVvayxRtirikatxtavxM savxyaMjoyxVtiSaTxvXmAgamAtf | \\
AtamxnaH parxtipAdAyxtha loVkatoV\s pi viBAvayxteV \hfill||  945 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Ivarege Atamxnu budidhx modalAdavugaLigiMta BinanxneMdU savxyaM parxkAshaneMdU AgamadiMda parxtipAdisi anaMtara loVkavayxvahAradiMdalU tiLipaDisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`taM nAyakaM boVdhayeV ditAyxhuH' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu-}

\begin{shl}
supatxM na boVdhayeVdAgxDhamiti vAdoV hi loVkikaH | \\
kimathaRmiti ceVtatxtarx loVkaH kAraNamiVkaSxteV \hfill||  946 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
malagidavananunx (cenAnxgi nidirxsidavananunx) tavxritavAgi ebibxsabAradu eMba mAtu lwkikavAgiruvudu adu EkeMdare? A viSayakekx janareV kAraNavanunx kaMDirutAtxre.
\end{artha}

\vishaya{ `adeVnukAraNa' veMbudanunx I muMde sapxSaTxpaDiside-}

\begin{shl}
parxboVdhanADiVsatxyXkatAvx\s \s tAmx savxpanxnADiVrayaM gataH | \\
iti loVkaparxsidadhxtAvxtatxsimxlolxVkoV\s nushAsitx tatf \hfill||  947 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I Atamx ecacxrina nADigaLanunx biTuTx savxpanxda nADigaLalilx seVruvanu hiVgeMdu loVka parxsidadhxvAdadxriMda A malagida puruSana viSayadalilx loVkavu adanunx shAsana mADuvudu.
\end{artha}

\vishaya{AdarU malagidavananunx tavxritavAgi EbibxsabAradeMdu Etakekx shAsana mADuvudu? eMdare-}

\begin{shl}
nADiVvayxtAyxsagamanashaknakxyvAnushAsati | \\
supatxM na boVdhayeVdAgxDhamiti tadedxVSadashiRnaH \hfill||  948 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nADigaLanunx tabibxbAbxgi badalAyisi saMcarisuvaneMba shaMkeyiMdale adaralilx doVSavanu kaMDiruvaru. cenAnxgi nidirxsidavananunx tavxritavAgi ebibxsa bAradeMdu shAsana mADuvaru.
\end{artha}

\vishaya{`duBiRSajayx hAsemxYBavati' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu-}

\begin{shl}
yathAyoVgamayaM nADiVgARDhaM supatxH parxboVdhitaH | \\
na parxpadeyxVta teVnAyaM sAyxtusxduHKaBiSakikxrXyaH \hfill||  949 ||   
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{cenAnxgi nidirxhisidavananunx kUDelx hoDedu baDidu ebibxsabAradu EkeMdare! ecacxrina deVhavanunx iMdirxya dAvxravanunx biTuTx Atamxnu saridu nidirxsuvAga savxpanxnADiyoLage manoV mUlakavAgi seVrikoLuLxvanu. Aga suSupitxye uMTAgiralu balacAkxravAgi ebibxsidare avanu punaH iMdirxyagaLige sariyAgi baMdu seVralu tiLiyadeV tabibxbAbxhi AyAya iMdirxyadAvxragaLanunx (nADigaLanonxV) hoMdade vaqtAyxsavAgi baMdu seVruvanu. AvAga kaNuNxkuruDAguvudu. kiviyu keVLasade hoVguvudu. itAyxdi doVSagaLu saMBavisuduMceMdu veYdayxru tiLidavaru heVLuvaru, AvAga ivanige cikitesx mADuvudeV kaSaTxvAguvudu, cikitesx mADuvudakekx bArade hoVguvudeMdU I meVlina shurxtiya aBipArxyaviruvudu. adariMda malagidavananunx ebibxsabAradudeMdu loVkavAdavu rUDhiyalilxdeyeMdu tAtapxyaR}I Atamxnu nADiyoLage seVri bahaLa niderx hoVgidAdxga tavxritavAgi Itananunx ebibxsidare Itanu yathoVcitavAgi punaH nADigaLanunx paDeyadeV hoVguvanu, AvAga ivanige (I nADiV vayxtAyxsadiMda baruva kivuDutana, kuruDutana itAyxdi doVSagaLige) veYdayx cikitesx mADuvude balu kaSaTxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{loVka parxsididhx, maMtarx, bArxhamxNagaLa udAharaNeya Pala-}

\footnotetext[1]{heVge maneyoLage parxveVshisi punaH Icege barutitxruva yajamAnanu manege beVreyAgi BinenxYsiruvano, hAgeye maneyaMtiruva shariVradoLage parxveVshisi horage baruva I Atamxnu shariVrakekx beVreyAgiruvanu, hAgU iMdirxyagaLigU beVreyAgiruvaneMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
deVhaparxveVshaniyARNaheVtoVdeVRhAda\footnotemark[1]gxqqhAdivatf | \\
budAdhxyXdivayxtirikatxtavxmAtamxnoV\s sAyxvasiVyatAmf \hfill||  950 ||  
\end{shl}

%%%%%\shloka footnote[1]
\begin{artha}
deVhadoLage parxveVshisuvudakUkx horage baruvudakUkx  kAraNavAda deVhadiMda Atamxnu gaqhAdigaLiMda beVpaRTiTxruvaMte beVpaRTiTxruvanu, hAgU budidhx modalAdavugaLiMdalU beVpaRTiTxruvudeMdu niNaRyisikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{`nataMpashayxti Ishacxna' eMba maMtarxda tAtapxyaR-}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdipadAtheVRBoyxV vivikatxM sAvxtamxni sithxtamf | \\
taM na pashayxtayxhoV kaSaTxM dwBARgayxM duSaTxceVtasAmf \hfill||  951 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adhAyxtAmxdi padAthaRgaLigU (shariVra iMdirxya manasusx budidhx itAyxdigaLigU) BinenxYsida I tatavxvu tanonxLage idadxrU adanunx janaru noVDuvudilalx, ayoyxV! kaSaTxveV! malinacitatxrAdavara dwBARgayxvidu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgoVcaraM deVvaM loVkaM cAtiparxmAdinamf | \\
daqSATxvX shurxtiH shirasAtxDamanukorxVshati duHKitA \hfill||  952 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSx goVcaranAda paramAta viSayadalilx bahaLa parxmAdavuLaLx janaranunx kaMDu shurxtiyu duHKapaTuTx taleyanunx hoDedukoMDu meVle heVLidaMte kUgikoMDaLu.
\end{artha}

\vishaya{punaH adara vivaraNe}

\begin{shl}
parxtayxkaSxtamamapeyxVnaM vitamasakxM savxyaMsithxtamf | \\
ahoV kaSaTxM na pashayxnitx kaM yAma sharaNaM vayamf \hfill||  953 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
atayxMta parxtayxkaSxvAgidadxrU ajAcnxnavilalxde savxyaM parxkAshavAgidadxrU I Atamxnanunx janaru noVDuvudilalx, ayoyxV kaSaTxve! yAranunx nAvu sharaNa hoVgoVNaveMdu shurxtiyu anukorxVshapaTiTxtu.
\end{artha}

\vishaya{`ahoVKalAvxhuH'....itAyxdi maMtarxda Ashaya-}

\begin{shl}
savxyaMjoyxVtiSaTxvXmAraBayx yacuCxrXtoyxVkatxmihA\s \s tamxni | \\
ucayxteV pUvaRpakoSxV\s yaM tasayx sidAdhxnatxrUpiNaH \hfill||  954 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyiMda I Atamxnalilx savxyaMjoyxVtisavxrUpa muMtAdavu yAvuvu heVLalapxTiTxveyo A sidAdhxMta rUpavAda viSayakekx idu pUvaRpakaSxvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu pUvaRpakaSxvAdare ililx heVge parxsakatxvAyitu?}

\begin{shl}
sa yaterxVti hayxtaH pUvaRM pUvaRpakaSxtavxheVtutaH | \\
athoV KalAvxhuritAyxdigarxnathxM pashayxtatxthA karxmAtf \hfill||  955 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx pATha karxmavanunx athaRkarxmavanunx anusarisabeVku, `AginxhoVtarxMjahoVti yavAgUMpacati' eMbalilx pAThakarxmavanunx modalu gaMji mADi anaMtara aginxhoVtarx hoVmadalilx  viniyoVgaveMba parxyoVjanavanunx anusarisi karxmavanunx iTuTxkoMDaMte modalu pUvaRpakaSx. anaMtara sidAdhxMtavirabeVkAda kAraNa `athoVKalAvxhuH eMdu ameVle pUvaRpakaSxvu baMdidadxrU idakekx biVjavAgi'  `sayatarx parxsivxpiti... atArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiBaRvati' eMdu baMdide. sidAdhxMtavanunx modalu sUcisi anaMtara pUvaRpakaSxvetitx anaMtara savxyaM joyxVti sidAdhxMtavaneVnx punaH sAthxpisuvudu.}`sayatarx parxsavxpiti'....itAyxdi maMtarxdalilx pUvaRdalelxV pUvaR pakaSxkekx nimitatxvu baMdiruvudariMda `athoVKalAvxhuH' itAyxdi garxMthavanunx karxmavaritu hAge tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSx-}

\begin{shl}
savxpanxsayx jAgarxtAsxthXnatavxmathoV KalivxtivAkayxtaH | \\
yAni heyxVveVti heVtUkitxH parxtijAcnxtAthaRsidadhxyeV \hfill||  956 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxvu jAgara sAthxnave eMdu `athoVKalAvxhuH' eMba vAkayxdiMda heVLide, adakekx beVkAda yukitx `yAniheyxVva jAgarxtf pashayxtitAni supatxH' eMbudu heVtu vacana Etakekx? eMdare parxtijecnx mADida viSayavanunx sAdhisuvudakekx.
\end{artha}

\vishaya{heVtu vacanavanunx vivarisuvudu-}

\begin{shl}
jAgarxtasxmiVkaSxNaM yAsu puMsoV nADiVSu tAsivxdamf | \\
savxpenxVkaSxNaM vijAniVyAnAnxnayxterxVti vinishacxyaH \hfill||  957 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva nADigaLalilx ecacxravanunx noVDuvudeMbudu puruSanige iruvudo adeV nADigaLalilx savxpanxvanunx noVDuvudu, beVre sathxLadalilx alalxveMbudu nishacxyavu.
\end{artha}

\vishaya{jAgara savxpanxgaLanunx noVDuvavanu obabxneV eMbudakekx kAraNa\mdash  }

\begin{shl}
savxpenxV tameVva cA\s \s tAmxnaM supotxV\s yamaBimanayxteV | \\
yamanasatxparxboVdhasathxM na tatoV\s nayxM kadAcana \hfill||  958 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxpanxdalilx adeV Atamxnanunx I supatx puruSanu aBimAnisuvanu, yAva Atamxnu nAsha hoMdada nitayx ceYtanayxdalilxruvano avananeVnx aBimAnisuvanu, adanunx biTuTx beVreyavananunx eMdigU aBimAnisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{savxpanx jAgaragaLalilx viSayavu oMdeV heVLutAtxre-}

\begin{shl}
jAgarxdabxnudhxpurAmapagarxshAvxrAmAdilakaSxNAnf | \\
savxpenxV parxtayxBijAnAti tAneVva na tatoV\s parAnf \hfill||  959 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAgarAvasethxyalilxdadx baMdhugaLu, puragaLu, gArxmagaLu, pashugaLu (kuduregaLu) kirxVDAvanagaLu ivugaLaneVnx savxpanxdalilx sAkASxtf kANuvanu, avugaLige beVreyAdadadxnunx kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvaRmeVva saM pasheyxVtasxvXpanxdaqgAjxgarxtoV yadi | \\
ukatxsavxponxV BaveVdanoyxV yathA pUvaRgatasatxthA \hfill||  960 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAgarAvasethxyalilxrudaneVnx beVreyAgi hosadAgi A savxpanxvanunx savxpanx dashiRyu noVDideVdx Adare heVLida savxpanxvu beVre yAguvudu, heVge hiMdidadx savxpanxvu beVreyoV, hAge, (adariMda I riVtiyAgi noVDuvudilalx, adariMda jAgaraveV savxpanxvu) 
savxpanx pUvaRpakaSx samApitx
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAhuH keVcitutx na tu taduyxkitxmadavxcaH | \\
ayukitxmadayxthA ceYtatatxtUpxvaRM parxtipAditamf \hfill||  961 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru heVLuvaru, AdareV yukitxyukatxvAda mAtalalx, idu yukitxyiMda kUDilalxveMbudanunx modaleV parxtipAdiside.
\end{artha}

\vishaya{`atArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiH' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{shl}
atArxyamitayxneVnAtarx pUvaRpakaSxnirAkirxyA | \\
nAyxyeVnoVketxVna pUveVRNa vakaSxyXmANeVna ca dhurxvamf \hfill||  962 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`atArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiH' eMbudariMda ililx pUvaR pakaSx nirAkaraNeyAgide. hiMde heVLida matutx muMde heVLuva nAyxyadiMda nishicxtavAgi nirAkaraNeyAgide.
\end{artha}
