\section*{baq. a. 4. bArx 3. kaMDike 23. 20.}

\begin{shl}
anumAnaviroVdhasayx vacasoV\s sayx parxsajayxteV || \\
avinABAvitA yasAmxdanitayxkaqtakatavxyoVH \hfill || 1576 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I vacanakekx anumAnaparxmANaviroVdhavU baruvudu. kAraNaveVneMdare anitayxtavx kaqtakatavx I eraDakUkx avinABAvavide. (averaDU oMdanunx biTuTx matotxMdu iruvudilalx.)
\end{artha}

\vishaya{eraDu padAthaRgaLu ukatxvAgive eMbudara nirAkaraNe :-}

\begin{shl}
dwvx padAthARvupanayxsAtxviteyxVtadatiduGaRTamf || \\
yatoV na pashayxtiVteyxVtadanUdAyxnayxdivxBAvayxteV \hfill || 1577 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu padAthaRgaLanunx ``pashayxnf na pashayxti'' eMbudAgi udAharisiruvudu idu hoMdike yAguvudu bahaLa kaSaTx kAraNaveVneMdare ``na pashayxti'' eMbudanunx anuvadisi `pashayxnf' eMdu vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge oMdanunx anuvadisi matotxMdanunx vidhisuvudu?}

\begin{shl}
na pashayxtiVti pArxpatxtAvxnAnxpUvoVR\s thoVR\s vaboVdhayxteV ||  \\
na pashayxtiVtayxtoV\s nUdayx pashayxninxti vidhiVyateV \hfill || 1578 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`na pashayxti' eMbudu gotAtxgiruvudariMda apUvaRvAda viSayavu boVdhisalapxDuvudilalx \footnote{suSupitxyalilx jAcnxnavAguvudilalxveMbudu gotAtxgiruvudariMda `na pashayxti' eMdu tiLiyada viSayavanunx boVdhisuvudilalx. adariMda ajAcnxtAthaRvanunx hosadAgi boVdhisuvudeMba vidhiya athaRvu I viSayadalilxlalx. matetxVneMdare `na pashayxti' eMba jAcnxnABAvavanunx anuvAda mADi `pashayxti' eMdu namage tiLiyada dashaRnavanunx vidhiside. adariMda I viSayadalilx vidhiyuMTu idariMda eraDu padAthaRgaLU ililx vivakiSxtavAgilalx.}adariMda `na pashayxti' eMbudanunx anuvAda mADi pashayxnf eMdu vidhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{I muMde heVLida kAraNadiMdalU padAthaRgaLU ililxlalx.}

\begin{shl}
pashayxninxtayxsayx vA vAyxKAyx kArakatavxnivaqtatxyeV || \\
na pashayxtiVti vacanaM na tavxthARnatxramucayxteV \hfill || 1579 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pashayxnf eMbudakekx yAva vAyxKAyxnavu iruvudoV, adu kArakatavxvanunx nivaqtitxgoLisuvudakAkxgi. adeV `na pashayxti' eMba vacanavu beVre baMdu savxtaMtarxvAda athaRvu idariMda heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{darxSaTxqqvAda Atamxnu daqSiTxkirxyeyanunx mADuvavaneMdu heVLidadxnunx nirAkarisalu vimasheR AraMBa mADuvaru:-}

\begin{shl}
kimayaM daqSiTxkAritAvxtupxmAnadxrXSeTxVti BaNayxteV || \\
daqSATxyXtamxkaM vA kiM vasutx darxSeTxVtayxtarx vivakaSxyXteV \hfill || 1580 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ivanu daqSiTxyanunx uMTumADuvudariMda puruSanu darxSaTxqq eMdu heVLalapxDuvanoV? athavA daqSiTx savxrUpavAda vasutxvU darxSaTxqq eMdu ililx heVLuva udedxVsha mADalapxTiTxdeyeV?
\end{artha}

\vishaya{adaralilx meVlina pakaSxdalilx doVSa-}

\begin{shl}
na tAvadadxqqSiTxkataqRtavxM kwTasAthxyXdAtamxvasutxnaH || \\
kwTasathxyXsidwdhx heVtUMshacx pArxgavoVcamaneVkashaH \hfill || 1581 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxvasutxvu niviRkAravAdadxriMda daqSiTxkataqqRtavxvu baruvudilalx. niviRkAraveMbudara niNaRyakekx beVkAda kAraNagaLanunx I modaleV aneVka kaDe heVLiruvenu.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyAkArakarUpasayx parxtayxknamxtarxsatatatxvXtaH ||  \\
nAtoV\s sayx kArakatatxvXM sAyxtAsxkiSxtAvxcacx kirxyAvatAmf \hfill || 1582 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kirxye matutx kAraka savxrUpavAda I jagatitxge parxtayxgAtamxvoMdeV (tatatxvX) savxrUpavAdadxriMdalU kirxyeyuLaLx vasutxgaLige idu sAkiSxyAgidadxriMdalU I Atamxnige kArakatavxvu \footnote{kArakakekx sAkiSxyAdadudx kArakavAguvudilalxveMdathaR.}baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
daqSiTx savxrUpavAda vasutxveV darxSaTxqq eMbudu iSaTxvAdare Atamxnu rUpAdi viSayadalilx daqSiTx kirxyeyanunxMTu mADuvaneMbudu nimage beVkAdadudx sididhxsuvudilalxvenunxtAtxre-
\end{artha}

\begin{shl}
bududhxyXpAtatxsayx rUpAdeVviRjAcnxtaqtavxM na cA\s \s tamxnaH || \\
BoVkatxqqtavxmapi taseyxVha ceYtanAyxBAsavatamxRnA \hfill || 1583 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
budidhxyiMda sivxVkarisuva rUpAdiviSayagaLa jAcnxnakataqRtavxvU Atamxnige iruvudilalx hAgeyeV\footnote{budidhxvaqtitxyalilx vAyxpisuva shabadxsapxshARdiviSayagaLu ceYtanAyxBAsadiMda kUDiruvavu A rUpadalelxV BoVgayxvasutxgaLa BoVkatxqqtavxveMbudu Atamxnige iSaTx Adare budidhx kataqRtavxdaMte I Pala BoVkatxqqtavxvU baruvudilalxveMdathaR.} BoVkatxqqtavxvU kUDa ceYtanayx parxtibiMbamAgaRdalilxruvudu (vAsatxvavAgi idU ilalx)
\end{artha}

\vishaya{shabadxsapxshARdigaLu ceYtanAyxkAravAguvalilx ceVtanavu heVge vikAragoLuLxvudilalx?}

\begin{shl}
maNeVreVva vikAroV\s yaM yA\s lakAtxdisarUpatA || \\
nAlakatxkAdeVviRkaqtiniRSikxrXyatAvxdiheVSayxteV \hfill || 1584 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I vikAravu ratanxdedxV, yAvudu aragu modalAdavugaLige samAnavAda rUpavu adaralilx kANuvudoV, adu aragu modalAda vasutxgaLa vikAravalalx kAraNaveVneMdare, adu kirxyAshUnayxvAgiruvudariMda vikAravu iSaTxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{dASATxRMtikavanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
rakatxtAvxdiparxsidadhxyXthaRM vikirxyAM na parxpadayxteV || \\
alakatxkAdiH savaRtarx yatheYvaM hAyxtamxvasatxvXpi \hfill || 1585 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx kaDeyalUlx ratanx modalAda vasutxgaLalilx rakatxvaNaR modalAdavugaLa sididhxgAgi aragu modalAdavu vikAravanunx hoMduvudilalxveMbudu heVgoV hAgeyeV Atamx vasutxvU vikAra hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{guNiyanunx anusarisi guNavu iruvudeMbudU sariyalalx-}

\begin{shl}
guNisithxtayxnuroVdhitavxM na ca savaRtarx viVkaSxyXteV || \\
guNAnAM keVshakaqSaNxtavxM veyxVti keVsheVSu satasxvXpi \hfill || 1586 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
guNavuLaLx vasutxvina sithxtiyanunx guNagaLu anusarisutatxveyeMbudU elAlx kaDeyalUlx kANuvudilalx, talekUdalugaLidadxrU keVshada kapupx hoVguvudu `aginxdAhavatf' eMdu daqSATxMtavanunx hiMde koTiTxdidxtu. adara viSayadalilx Enu doVSa eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
agenxVrAtayxnitxkoV nAshoV BavatA\s pi na maqSayxteV || \\
na coVSaNxtavxM satoV\s payxgeVnxH kASAThxdAvupalaBayxteV \hfill || 1587 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMkige savaRthA nAshaveMbudanUnx saha niVvU sahisuvudilalx.\footnote{araNi ratanx modalAdavugaLalilx aginxyu (teVjasusx) sUkaSxmXvAgide. adariMdaleV araNiyanunx kaDedare beMkiyeVLuvudu. ratanxdalilx parxkAsha, athavA hoLapu idadxre sUkaSxmXvAgira beVkeMdathaR.} aginxyu\footnote{beMkiyu kaTiTxge modalAda sathxLadalilx sUkaSxmXvAgidadxre uSaNxte kANuvudilalx. adariMda guNiyanunx anusarisi guNavu irutatxdeyeMbudakekx idu udAharaNeyAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.} idadxrU uSaNxteyu kASAThxdigaLalilx kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
loVkadalilx aginxyu kANade idadxre dAhAdigaLU kANuvudilalx. adu kaMDare avU kANutatxveyeMbudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda `guNige anusAravAgi guNavirutatxde'yeMbudu yukatxveMdu keVLidare-
\end{artha}

\begin{shl}
guNisithxtayxnuroVdhitavxmasutx nAma guNAtamxnaH || \\
darxSuTxdaqRSeTxVH kimAyAtaM kirxyA daqSiTxguRNoV na tu \hfill || 1588 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
guNarUpavAda vasutxvige guNiya sithxtiyanunx anusarisuvudeMbudU irali Adare darxSaTxqqvina daqSiTxge adariMda Enu baMditu? daqSiTx eMbudu kirxye guNavalalx kirxyeyU darxvayxvu iruva payaRMta irabeVkaSeTx. eMdare ilalx-
\end{artha}

\begin{shl}
kArakANAM savxBAvoV\s yaM yadakaqtAvx parxvataRnamf || \\
yathA\s BUtAvx tathA BAvaH kirxyAyAsatxtatxvXmucayxteV \hfill || 1589 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kArakagaLa savxBAvaveVneMdare Enanunx mADadeyeV parxvatiRsuvudu hAgeyeV modalilalxde huTuTxvudeV kirxyeya tatatxvXveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvadadxrXvAyxnuroVdhitavxM nAvashayxM guNakamaRNoVH || \\
darxveyxV satayxpi loVkeV\s simxnavxyXBivArasayx dashaRnAtf \hfill || 1590 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
darxvayxvu iruva payaRMta anusarisi iruvudeMba niyamavu guNa kamaRgaLige avashayxvilalx I loVkadalilx darxvayxvu idadxrU adakekx vayxBicAravu kaMDide. niviRsheVSAtamxnalilx dhamiRya nitayxteyiMda dhamaRkekx nitayxtavxvu eMba parxshenxge eDeyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jAtikirxyAguNAdiVnAM niSeVdhAdAtamxvasutxnaH || \\
asUthxlaM neVti neVtiVti parxtiVcoV\s nayxninxSidhayxteV \hfill || 1591 || 
\end{shl}

\begin{artha}
jAti, kirxye, guNa modalAdavugaLanunx Atamx vasutxvige (`asUthxlamf') itAyxdiyAgi niSeVdhisidadxriMdalU `neVti' `neVti'eMdu parxtayxgAtamxkekx beVreyAgiruvudU niSeVdhisalapxTiTxde (ilalxveMdu boVdhiside).
\end{artha}

\vishaya{savisheVSanAda Atamxnige nitayxtavxvidadxre guNakUkx nitayxtavxvu barabahudaSeTx?}

\begin{shl}
darxSuTxshAcxpi na nitayxtavxM kirxyoVdUBxtinimitatxtaH || \\
kirxyAkArakayoV rUpamitareVtaraheVtukamf \hfill || 1592 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(savisheVSa) darxSuTxvigU kUDa nitayxtavxvu baruvudilalx. kAraNa kirxyeyu huTuTxvudeV, alalxde kirxye kAraka ivugaLa savxrUpavu parasapxra\footnote{kAraka eMdare kirxyeyanunx sAdhisuvudu. kataqR, kamaR itAyxdigaLu, kirxyeyeMdare kArakadiMda Aguva vAyxpAra. udA:-pAcakanu aDigeyanunx mADuvudeMba kirxyeyu pAcaka, akikx itAyxdi kArakagaLiMda Aguvudu alilx eraDU parasapxra apeVkiSxsuvuvu. kirxyege pAcakakAraka beVku. pAcakanige kirxyeyu udidxSaTxvAgirabeVku. ilalxvAdare kirxyAkArakagaLeMba vayxvahAraveV iruvudilalx. adaraMte daqSiTxkataqR, kArakavU daqSiTxyeMba, kirxyeyU ide.} nimitatxdiMda Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{darxSaTx, daqSiTx eMba eraDU sApeVkaSx vasutxgaLAdadxriMda kalipxta, adariMda kirxyA kArakagaLalalx heVge?}

\begin{shl}
savxmAterxVNa na yatisxdadhxM tatisxdadhxM parataH kathamf || \\
savxmAterxVNa ca yatisxdadhxM tasAyxpeVkASx\s nayxtaH kutaH \hfill || 1593 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx yAvudu savxrUpamAtarxdiMda sidadhxvAgilalxvoV adu matotxMdariMda heVge sididhxsuvudu? yAvudu savxrUpamAtarxdiMda sidadhxvAguvudoV adakekx matotxMdara apeVkeSxyu elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\vishaya{sApeVkaSxvasutx kalipxtaveMbudanunx avAyxkaqta parxkirxyeyalelxV tiLiside enunxtAtxre-}

\begin{shl}
na sidadhxyoVmiRthoV\s peVkoSxV na savxtoV\s sidadhxyoVsatxthA  || \\
itAyxdeVH pUvaRmukatxtAvxnenxVha BUyoV\s pi yatayxteV \hfill || 1594 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(modaleV) sidadhxvAda vasutxgaLige parasapxra apeVkeSx iruvudilalx, savxrUpataH sidadhxvAgadavugaLige hAge apeVkeSxyiruvudu itAyxdiyAgi hiMdeyeV heVLidadxriMda ililx tirugi heVLuva parxyatanx mADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AdarU avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLidadxnunx saMkeSxVpavAgi jAcnxpisutAtxre.-}

\begin{shl}
nAsatoV vidayxteV\s peVkASx nApi kUTasathxvasutxnaH || \\
\footnotemark[2]shakatxyXvasathxM yatoV vasutx heVtavxpeVkeSxyXVti vikirxyAmf \hfill || 1595 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{Atamxna avideyxyeV shakitx ArUpadalilx muMce jagatutx ididxtu. kalipxtavalalxda matotxMdu vasutxvanunx apeVkiSxsi saqSiTxyanunx hoMduvudu. 3. vAtiRkadalilx `vasutxheVtu' eMbudanunx bahuvirxVhi samAsa padaveMdu TiVkeyalilxde. `vasutxkUTasathxM heVtuH yasayxtatf jagatf tatheVti vigarxhaH' eMdide. heVtu shabadxvu pulilxMgavAdadxriMda samAsadalilx napuMsakavAgabeVku. ilalxvAdare vAtiRkavu tapApxgutatxde.}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
asatitxge ilalxdiruvudakekx inonxMdara apeVkeSx iruvudilalx matutx niviRkAra vasutxvigU iruvudilalx. EkeMdare vasutxvu shakitxrUpavAda avasethxyalilxdudx kAraNavu bayasiye vikAravanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaR parxpaMcavu kalipxtavenunxvudakekx beVre kAraNavide.-}

\begin{shl}
nitayxM na BavanaM yasayx yasayx vA nitayxBUtatA || \\
na tasayx kirxyamANatavxM KapuSApxkAshayoVriva \hfill || 1596 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx nitayxvU utapxtitx ilalxvoV athavA yAvudakekx nitayxsidadhxteyU iruvudoV adakekx kirxyeyiMda sAdhisuvudeMbudu ilalx udA:-\footnote{AkAsha kusumaveMbudu baMjeya maganaMte asatutx shUnayx adakekx hucecxMbudu ilalx ``nAsatoVvidayxteVBAvaH'' eMdaMte hAgeyeV nitayxsidadhxvAda vasutxvigU utapxtitx ilalx AkAshavu nitayxsidadhx adu tAkiRkara matadaMte huTuTxvudilalx. paqthivAyxdhi I jagatitxna rUpavu asatitxge samAna utapxtitxge modalU nAshavAda naMtaravU kANuvudilalxvAdadxriMda madhayxkAladalilx satf eMbudAgi kaMDarU asatetxV. AdAvaMteV ca yanAnxsitx vataRmAneV\s pi tatatxthA adariMda nijavAgi huTiTxlalxdudx nitayxsidadhxvAda parabarxhamx athavA parxtayxgAtamx. idU pariNAmavanunx hoMduvudilalx eMdare AkAshadaMte Ayitu. AdudariMda yAvudakUkx nijavAda huTiTxlalxvAdare jagatutx huTiTxdaMte namage avidAyxvaMtarige kANuvudu. adariMda shukitx rajatAdigaLaMte kalipxtaveMdathaR.}AkAsha kusuma AkAsha ivugaLige heVge ilalxvoV hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdw tu yacaCxkatxM shakitxmAtArxtamxnA sithxtamf || \\
tadeVva heVtavxpeVkaSxM sadutapxtAtxyXdi parxpadayxteV \hfill || 1597 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu utapxtitx muMtAduvugaLalilx shakatxvAgideyoV adeV shakitxmAtarxvAda rUpadalilxruvudu. adeV heVtuvanunx apeVkiSxsi utapxtitx modalAdavugaLanunx paDeyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdAvashakatxtAvxtwkxTasAthxyXdAtamxvasutxnaH || \\
adivxtiVyatavxtashAcxsayx noVtapxtAtxyXdi parxsidhayxti \hfill || 1598 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx modalAda viSayadalilx Atamxvasutxvu ashakatxvAgiruvudariMdalU, tAnu vikAravAguvudilalxvAdadxriMdalU, adivxtiVyavAgiruvudariMdalU utapxtitx modalAdavu sidadhxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
shakatxyXvasAthxni vasUtxni yoVgayxheVtoVrasaMBavAtf || \\
nA\s \s taRvAni parxsUyanetxV yoVgayxheVtw ca tajajxniH ||  1599  || 
\end{shl}

\begin{artha}
shakitxdesheyalilxdadx PalapuSApxdigaLu yoVgayxvAda sahakArikAraNagaLu saMBavisadeV iruvudariMda huTuTxvudilalx. yoVgayxvAda sahakAriyu idadxlilx avugaLa huTuTx kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLidadxnunx saMkeSxVpisuvudu-}

\begin{shl}
kAyaRM nAkirxyamANaM sanAnxkuvaRtAkxraNaM tathA || \\
mithoV na vayxtireVkeVNa sidheyxVteV kAyaRkAraNeV \hfill || 1600 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mADalapxDadiruvudu kAyaRvAguvudilalx. mADade iruvudu  kAraNavAguvudilalx kArayxkAraNagaLu parasapxra beVreyAgiyU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRvu AroVpitaveMdu heVLidadxriMda parxkaqtakekx Enu parxyoVjana?}

\begin{shl}
vasetxvXVva daqSiTxratArxtoV na kirxyA nApi kArakamf || \\
tasAmxdeVvAvinAshitAvxditi heVturihoVditaH \hfill || 1601 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ililx vasutxveV daqSiTxyeMbudu sididhxsuvudu. adu kirxyeyalalx. kArakavU alalx. I viSayakekx adeV avinAshitAvxtf, eMbudu heVtuvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
niNiVRtaM parxthamaM vasutx pashayxninxti yadiVritamf || \\
na pashayxtiVti yatUtxkatxM tasayx vAyxKAyx\s dhunoVcayxteV \hfill || 1602 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu `pashayxnf' eMdu yAva vasutxvu heVLalapxTiTxtoV adanunx niNaRyisidAdxyitu. Iga `na pashayxnf' eMdu yAvudu heVLalapxTiTxtoV adara vAyxKAyxnavanunx Iga heVLuvudu-
\end{artha}

\begin{shl}
daqSeTxVrapariloVpashecxVdatha kasAmxnanx pashayxti || \\
parxboVdhavatusxSupetxV\s simxninxti parxtividhiVyateV \hfill || 1603 || 
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTxge cuyxtiyilalxveMdAdare yAva kAraNadiMda suSupitxyalilx ecacxradalilxruvaMte noVDuvudilalx? eMbudanunx samAdhAna mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pashayxnenxVvAyamAtemxVti yathoVkatxnAyxyasaMsharxyAtf ||  \\
na tu divxtiVyaM jAgarxdavxtapxshayxtAyxtAmx suSupatxgaH \hfill || 1604 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`pashayxnenxV vAyamAtAmx' eMbudu `avinAshitAvxtf' eMbalilx heVLida nAyxyavanunx avalaMbisi heVLidudx sidadhxveV Agide Adare suSupitxyalilxruva Atamxnu jAgarxtitxnalilx noVDuvaMte eraDaneyadanunx noVDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
divxtiVyaM neVkaSxteV kasAmxditayxterxYvABidhiVyateV || \\
heVtunaR tu tadasitxVti pasheyxVdayxdavxsutx boVdhavatf \hfill || 1605 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eraDaneyadanunx Eke noVDuvudilalx eMbuva viSayakekx heVtuvanunx heVLuvudu (BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnanirAkaraNe) adeVneMdare; yAva vasutxvanunx ecacxrinalilx noVDutitxdadxnoV adu ilalxveMdu (suSupitxyalilx) noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMca vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\begin{shl}
visheVSadaqSaTxyXBivayxkitxyaRdAshirxtayx parxsidhayxti ||  \\
na tadasitx yatasatxsAmxtapxshayxnanxpi na pashayxti \hfill || 1606 ||
\end{shl}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\footnotetext[1]{shabAdxdiviSayagaLeMba darxSaTxvayx (daqshayx)gaLu ilalxvAdadxriMda darxSaTxqqvu noVDutatxlidadxrU suSupitxyalilx noVDuvudilalx eMba I vAyxKAyxnavu yukatxvalalx daqshayxvilalxvAdare adara adhiVnavAda darxSaTxqq daqSiTxgaLeraDU hoMduvudilalx adilalxdidadxrU darxSaTxqq daqSiTxgaLu iruvudAdare suSupitxyalilx avu parxtayxkaSxvAga beVkAguvudu heVge suSupitxge parxtayxkaSxte ilalxvoV; A kAladalilx darxSaTxqq modalAdavU parxtayxkaSxvAgudilalxveMdu ililx heVLabAradu parxkAshavalalxda jaDa suSupitxyu parxtayxkaSxvAgadidadxrU parxkAsha rUpavAda darxSaTxqq modalAdavu iruvAga parxtayxkaSxvAguvidilalxveMbudu hoMduvudilalx. AdudariMda daqshayxvilalxvAdarU daqSiTx modalAdavu iveyeMdu heVLuvudu yukatxvAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
iti vAyxKAyx na sAdhivxVyaM \footnotemark[1]darxSaTxvAyxsaMBaveV yataH || \\
na pArxtayxkaSxyXM darxSaTxqqdaqSoTxyXVH sAyxtusxSupatxparxsididhxvatf \hfill || 1607 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
visheVSa jAcnxnavu yAvudanunx avalaMbisi aBivayxkitx hoMdiruvudoV adilalxvAdadxriMda noVDutatxlidadxrU noVDuvudilalx, eMba I vAyxKAyxnavu sAdhuvalalx EkeMdare! noVDalapxDuva viSayavu saMBavisuvudilalxvAdare darxSaTxqq-daqSiTxgaLu suSupitxya parxsididhxyaMte parxtayxkaSxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyu aparxtayxkaSxveMbudanunx opipx parxtuyxtatxra koTiTxdidxtu. Adare nijavAgi adu aparxtayxkaSxvalalxvenunxtAtxre-}

\begin{shl}
tamasayxvasithxtoV\s pashayxcnAjxcnXtaqjAcnxnatamAMsi hi || \\
parxpadayxteV viveVkeVna \footnotemark[1]yathA kumAyxdiviVkaSxNeV \hfill || 1608 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{daqSATxMtadalilx jAcnxtaq, jAcnxna, katatxle I mUrU parxteyxVkavAgi parxtayxkaSxvAguvudu elalxrige anuBava sidadhxvAgide. hAge suSupitxyalilxlalxveMdathaR.}

\begin{shl}
na pArxjecnxV tu tatoV\s yukatxM daqshayxmAtarxniSeVdhanamf || \\
\footnotemark[2]gArxhakagarxhaNagArxhayxBAvABAvAdayxpahunxteVH \hfill || 1609 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{parxtayxkaSxvAgadiruvudeV daqshayxvilalxveMbudakekx kAraNa (yukitx) adu darxSaTxqq muMtAdavugaLigU samAna. adariMda gArxhayxvanunx ilalxveMdu heVLuvaMte gArxhakAdigaLu ilalxveMdu suSupitxyalilx niSeVdhisabeVkAguvudu. adariMda pUvaRvAdiyu daqshayx mAtarxvanunx niSeVdhisabeVkAguvudu. adariMda pUvaRvAdiyu daqshayx mAtarxvanunx niSeVdhisuvudeMdu heVLuva vAdavanunx opupxvudilalxveMdathaR.}

%%%%%shloka footnote[1, 2]
\begin{artha}
heVge GaTAdi vasutxgaLanunx noVDuva saMdaBaRvu baMdAga katatxlalilxdadxvanu (avugaLanunx noVDadidadxrU) tiLiyuva Atamxnanunx jAcnxnavanUnx, katatxleyanUnx parxteyxVkavAgi kANuvanoV hAgeyeV AtamxnU kUDa suSupitxyalilxdadxrU (shabAdxdi viSayagaLanunx kANadidadxrU) suSupitxyanunx jAcnxnavanunx jAcnxtaqvanunx vivikatxvAgi suSupitxyalilx tiLiyuvudilalx, adariMda daqshayxvoMdanenxV nirAkarisuvudu yukatxvalalx EkeMdare, gArxhaka, gArxhayx, garxhaNa, BAva, aBAva (janayx-nAsha) itAyxdigaLanunx nirAkarisuvudariMda yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya AkeSxVpa parihAragaLu-}

\begin{shl}
nanu cAsetxyXVva tadadxqqshayxM samasatxvayxsatxrUpataH || \\
yathoVkatxvasutxnoV meYvaM tasAyxnatayxnatxBeVdataH \hfill || 1610 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A daqshayx vasutxvU saha Ekatavx aneVkatavx rUpagaLiMda idedxV ideyalalxve? aMdare I  riVtiyAgilalx. hiMdina vasutxvu atayxMta BinanxvAgilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\vishaya{parihArada aBipArxyavanunx vishadapaDisuvudu-}

\begin{shl}
bADhamasetxvXVva tadadxqqshayxM na tavxtayxnatxviBAgavatf || \\
sAyxdivxBakatxM tadanayxcecxVtapxsheyxVdeVva parxboVdhavatf \hfill || 1611 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
\footnote{`pashayxnenxVva na pashayxti darxSaTxvAyxBAtf' eMdu suSupitxyalilx noVDutatxlidadxrU noVDatakakx daqshayxvilalxvAdadxriMda noVDuvudilalxveMbudAgi pUvaRvAdiyu heVLidadxnunx nirAkariside, adaralilx `darxSaTxvAyxBAtf' eMdu heVLida viSayadalilx paramatada AkeSxVpa matutx parihAragaLanunx ililx anuvAda mADide. daqshayxvilalxveMbudu heVge sari? suSupitxyalUlx daqshayxvide. Atamx ceYtanayxvu BinanxvAgi aBinanxvAgiyU idedxV ideyAdadxriMda irabeVkaSeTx, eMbudu AkeSxVpada Ashaya. parihArada aBipArxyaviSuTx- AgalU daqshayxvide. Adare darxSaTxqqvAda parxtayxgAtamxnigiMta atayxMta BinanxvAgi viBakatxvAgilalx. oMdu veVLe AgalU viBakatxvAgidadxre tanage beVreyAgidadx viBakatx vasutxvanunx GaTapaTAdigaLanunx ecacxrinalilx noVDutitxruvaMte noVDutitxrabeVku. Adare hAgilalx. daqshayxvu idadxrU tanagU idakUkx atayxMta viBAgavilalxdadxriMda suSupitxyalilx noVDuvudilalx. aMdare ceYtanayxkekx iruva paramAthaR satetxyu idakikxlalxveMdu pUvaRvAdiyu heVLuva parihArada tAtapxyaR.}
hwdu, Adaqshayx vasutxvu AgalU idedxV ide. Adare atayxMta viBAgavuLaLxdadxlalx. adakekx beVreyAgi viBakatxvAgi idedxV ideyeMdare ecacxrinalilx noVDuvaMte noVDaleVbeVku.
\end{artha}

\vishaya{paramasidAdhxMtadalilx I BataqRparxpaMca pakaSxvanunx nirAkarisuvudu-}

\begin{shl}
nAtayxnatxmeVva savaRtarx viBAgoV\s yaM samiVkaSxyXteV || \\
visheVSaNamatoV\s nAyxyayxmatayxnatxmiti BaNayxteV \hfill || 1612 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{jAgara savxpanxgaLalUlx mUCeRyalUlx BeVdABeVdhavAdalilx jAgarAdiavasethxgaLalUlx atayxMta BeVdavilalx. adakekx parxmANavilalxvAdadxriMda ililx. suSupitxyalilx atayxMta eMba visheVSaNaviTuTx parxyoVjanavilalx. adariMda visheVSa vijAcnxnaviruvudU ilalxdiruvudU saha samAnavAguvaveMdu BAvavu (AnaM-TiVke).}savaRtarx elAlx deshegaLalUlx I viBAgavu atayxMtavAgi kANisuvudilalx. (hiVgiralu) suSupitxyalilx atayxMtaveMba visheVSaNavu nAyxyavAguvudilalx (vayxthaR)veMdu heVLuvudu
\end{artha}

\vishaya{BeVdABeVdavAdakekx utithxtiyeV ilalxveMdu heVLuvaru.-}

\begin{shl}
viBakatxmaviBakatxM vA vasutx vasatxvXnatxrAsharxyAtf ||  \\
saveYRkatevxV viBAgoV vA\s viBAgoV vA na yujayxteV \hfill || 1613 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viBakatxvAgali, aviBakatxvAgali vasutxvu beVre vasutxvina avalaMbaneyiMda iruva kAraNa savaRkUkx Ekatavxve iralu I viBAgavU aviBAgavU yAvudoMdU yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadidhx yasAmxdivxBakatxM sAyxtatxdeVva sAyxtatxtaH kathamf || \\
aviBakatxM virudadhxtAvxtatxsAmxdukatxmashoVBanamf \hfill || 1614 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu yAvudakekx viMgaDisalapxTiTxruvudoV adeV vasutx adariMda aviBakatxvAgiruvudAdarU heVge? virudadhxvAgiruvudariMda (oMdeV vasutx BinAnxBinanxveMdu heVLidudx) sAdhuvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apahunxtiviRBAgasayx hayxviBakatxgiroVcayxteV ||  \\
viBAgAnAnxparaM vasutx hayxviBakatxgirA tataH \hfill || 1615 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aviBakatxveMba mAtiniMda viBAgada aBAvavu heVLalapxDuvudu, viBAgakikxMtalU beVreyAda vasutx aviBakatx padadiMda heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx matotxMdu doVSavuMTu-}

\begin{shl}
anayxdivxBakatxmiti ca tathA darxSaTxvayxmitayxpi || \\
sAmathAyxRdeVka EvAthoVR BUyoV BUyoV\s BidhiVyateV \hfill || 1616 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`anayxtf' `viBakatxmf' eMbudU hAgU `darxSaTxvayxmf' eMbudU saha adara shakitxyiMda oMdeV athaRvu matetx matetx heVLalapxDuvudu- (punarukitx doVSavu)
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx I doVSavilalxve? eMdare-}

\begin{shl}
asamxtapxkeSxV tu doVSoV\s tarx manAgapi na vidayxteV || \\
darxSaTxvoyxV daqSiTxyoVgoyxV\s thoVR hayxnoyxV\s nanayxshacx yujayxteV \hfill || 1617 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
namamx pakaSxdalAlxdaroV idaralilx savxlapxvU doVSaviruvudilalx. darxSaTxvayx eMdare daqSiTxge ahaRvAda vasutx adu BinanxvU aBinanxvU AgideyeMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{anayx shabadxda athaR-}

\begin{shl}
paramAthARtamxnasatxdavxtakxlipxtAjAcnxnalakaSxNaH ||  \\
aviBakotxV\s pi cAnayxH sAyxdevxYlakaSxNAyxtapxrasapxramf \hfill || 1618 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kalitapxvAda ajAcnxna matutx adara kAyaRrUpavAda padAthaRvU saha kalipxtavalalxda Atamxnige yadayxpi viBakatxvAgilalx kalipxtavu kalipxtavalalxda padAthaRkikxMta beVreyAgilalxvAdadxriMda viBakatxvalalx. AdarU paramAthaR AtamxnigiMta beVreyAguvudu. EkeMdare avideyx modalAdavugaLigU AtamxnigU parasapxra savxBAvadalilx jaDatavx, parxkAshatavx rUpadiMda vayxtAyxsaviruvudariMda anayxvAgabahudu. heVge dashaRnayoVgayxveMba nimitatxdiMda avidAyxdigaLanunx divxtiVya shabadxdiMda kareyuvaMte, hAgeyeV savxBAva veYlakaSxNayxviruvudeMba nimitatxdiMda anayxveMdu shabadxdiMda karedide.}paramAthaRvAda Atamxnige kalipxtavAda ajAcnxna rUpavAda vasutx aviBakatxvAgidadxrU divxtiVyaveMbuvaMte anayxveMdAguvudu. Enu kAraNaveMdare parasapxra (savxBAvadalilx) vayxtAyxsavAgiruvudariMda.
\end{artha}

\vishaya{viBakatx shabAdxthaR matutx padagaLa punarukitx parihAra samApitx}

\begin{shl}
dhamARdiVnAM viBakatxtavxmaviBaketxV\s pi dhamiRNi || \\
EvaM na punarukatxtavxM darxSaTxvAyxdeVH parxsajayxteV \hfill || 1619 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sakala BArxMti kalapxnegaLigU AdhAravAdaru dhamiRV BUtavAda Atamx. nijavAgi viBAgavilalxdavanu. AdarU avideyxya kAyaRvAda mahatf ahaMkAra budidhx muMtAda vasutxgaLalilx parasapxra viBAgaviruvudariMda viBakatx shabadxvanunx parxyoVgiside. ililx dhamaRveMdare mahatutx ahaMkAragaLanunx itara vasutxgaLanunx dharisiruvudariMda dhAraNAdadhxmaR: eMba avayavAthaRdalilx parxtayxgAtamxna moVhaveV, Adi padadiMda ililx mahatutx ahaMkAra budidhx itAyxdigaLanunx tegedu koLaLxbeVku.}
dhamARdi vasutxgaLige aviBakatxvAda dhamiRyalUlx viBakatxteyu iruvudu I riVtiyAgi darxSaTxvayx modalAda padagaLige punarukitxya parxsakatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{budidhxge sulaBavAgi hiDiyalu saMkeSxVpisuvaru}

\begin{shl}
sAkASxyXthoVR daqSiTxyoVgayxH sAyxdanoyxV mAtArxdirAtamxnaH || \\
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxthAR viBakAtxH suyxH parasapxramf \hfill || 1620 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{parxmAtaq, parxmANa, parxmeVyagaLU kAyaRkaraNa savxrUpagaLelalxvU sAkiSxge goVcarisuvuvu. ivu ceYtanayx daqSiTxge goVcarisi darxSaTxvayxveMbudAgi kareyalapxTiTxve. ideV divxtiVya shabadxda athaRvAgide. avugaLu kalipxtavalalxda paramAthaR AtamxnigiMta kalipxtaveMba veYlakaSxNayxvuLaLxvugaLAdadxriMda idanenxV nimitatx mADi anayxveMdu kareyalapxTiTxve darxSaTxqq modalAdavugaLalilx parasapxra BeVdaviruvudariMda avugaLu viBakatx pdadiMda kareyalapxDuvuvu. adariMda punarukitxyilalx.}sAkiSxge goVcarisuva viSayavu daqSiTxyoVgayxvAguvuvu. parxmAtaq modalAdavu Atamxnige beVreyAguvudu darxSaTxqq-dashaRna, daqshayxveMba vasutxgaLu parasapxra viBakatxvAgiruvuvu.
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx heVLida nimitatxgaLiMda punarukitx parihAra sariyalalx.}

\begin{shl}
devxYtAdevxYtAtamxkatavxM ca parxvANAnonxVpapadayxteV || \\
yatheVha vasutxnaH sAkASxtatxthA pUvaRmavAdiSamf \hfill || 1621 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
devxYta adevxYtagaLeraDu rUpavU Atamxnalilx parxmANadiMda hoMdibaruvudilalx. I shAsatxrXdalilx vasutxvige (kalapxneyilalxde) sAkASxtf neVra heVge hoMdi baruvudilalxvoV hAge modaleV heVLidanu, `yadevxYtananxpashayxti' eMba vAkayxdaMte muMdina vAkayxgaLalUlx vAyxKAyxna samAna.
\end{artha}

\begin{shl}
pUvaRvAkeyxV yathA vAyxKAyx kaqtA kaqtAsxnX tatheYva sA || \\
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu kataRvAyx paNiDxteYrataH \hfill || 1622 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`yadevxYtananxpashayxti' eMba modalina vAkayxdalilx mADida elAlx vAyxKAyxnavanunx muMdina vAkayxgaLalUlx (yadevxY tananx jiGarxtiVtAyxdi vAkayxgaLalUlx) paMDitaru mADikoLaLxbeVku.  
\end{artha}

\section*{baq. 4 - 3 - 24ne kaMDikeyiMda 30ravarege}

\begin{shl}
yadevxY tananx jiGarxti jiGarxnevxY tananx jiGarxti na hi GArxtuGArxRteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yajijxGerxVtf || 24 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx rasayateV rasayanevxY tananx rasayateV na hi rasayitU rasayateVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadarxsayeVtf || 25 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx vadati vadanevxY tananx vadati na hi vakutxvaRketxVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadavxdeVtf || 26 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx shaqNoVti shaqNavxnevxY tananx shaqNoVti na hi shorxVtuH shurxteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yacaCxqqNuyAtf || 27 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx manuteV manAvxnoV veY tananx manuteV na hi manutxmaRteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yanamxnivxVta || 28 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx sapxqqshati sapxqqshanevxY tananx sapxqqshati na hi sapxrXSuTxH sapxqqSeTxVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yatasxpXqsheVtf || 29 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yadevxY tananx vijAnAti vijAnanevxY tananx vijAnAti na hi vijAcnxtuviRjAcnxteVviRpariloVpoV vidayxteV\s vinAshitAvxnanx tu tadidxvXtiVyamasitx tatoV\s nayxdivxBakatxM yadivxjAniVyAtf || 30 ||
\end{shl}

\vishaya{ceYtanayxvu oMdeV rUpavAgiruvalilx dashaRna sharxvaNa modalAda BeVdagaLu heVge baMdavu}

\begin{shl}
dashaRnAdikirxyANAM yadasitxtavxM tananx vAsatxvamf || \\
sadasatAtxvXdisaMBeVdashUnayxtAvxdAtamxvasutxnaH \hfill || 1623 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sidAdhxMtadalilx dashaRnAdi kirxyegaLu vAsatxvavalalx. dashaRna modalAda kirxyegaLa asitxtavxvu yAvuduMToV adu, satutx asatutx itAyxdi BeVdagaLu Atamxvasutxvige ilalxvAdadxriMda vAsatxvavalalx.
\end{artha}

\vishaya{talavakAra shurxtiyu idakekx parxmANavenunxtAtxre-}

\begin{shl}
viditAdanayxdeVveYtatatxtheYvAviditAdadhi || \\
barxhAmxtamxvasitxvXti jecnxVyamiti shwrxtaM vacaH suPxTamf \hfill || 1624 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viditaveMba (sadavxsutx) vasutxvigiMtalU beVreyeV idu. hAgU ahatetxMba aviditavasutxvigiMtalU beVreyAgiyU barxhamxveMba Atamxvasutx iruvudu I riVti tiLiyabeVkeMdu shurxtiya vacanavU ide. ``\footnote{keVnoVpaniSatitxnalilx (1 - 3 - 1 matadalilx viditaveMdare vayxkatx aviditaveMdare avayxkatx yAvudu sapxSaTxvAgi tiLiyuvudoV adu vayxkatx elilxyAdarU yAvanigAdarU oMdu gotAtxguvudoV adu vayxkatx vAyxkaqta saqSiTxyAdadudx vAyxkaqtavalalxdudx barxhamx hAgeyeV aviditavAdadudx sUkaSxmXvAdadudx avAyxkaqta. adu alalxdudx barxhamx. vayxkatxvanunx satf eMdU, avayxkatxvanunx asatetxMdU heVLuvuduMTu. `satf' eMdu iruva vasutx `GaToV\s sitx' `paToV\s sitx' eMdu heVLalapxDuvudu. saqSiTxge muMce adilalxveMdu heVLalapxDuvudariMda AsatetxMdu avayxkatxvu heVLalapxDuvudu. viditavu alapx, nashavxra, duHKAtamxka. adu heVya, namage tAyxjayx, barxhamxvu alapxvU, nashavxravU duHKa mayavU alalx. adariMda heVyavalalx hAgAdare avayxkatxvAgali eMdare alalx. kArayxkAkxgi kAraNavanunx sivxVkarisuvuduMTu. tiLiyuva Atamxnige beVre parxyoVjanakAkxgi kAraNavasutxvu apeVkiSxtavAgi avaniMda sivxVkarisalapxDuvudu heVge maNuNx, GaTAdi nimARNakekx AtamxniMda sivxVkarisalapxDuvudo. hAge idu ilalxvAdadxriMda upAdeVyavalalx. hiVge heVyavU alalx. upAdeVyavU alalx matetxVneMdare keVvala sAkiSxrUpavAda Atamx ceYtanayxveMdathaR. idanunx biTuTx heVyavalalxdUdx upAdeVyavalalxdUdx jagatitxnalelxV ilalx. adu barxhamx savxrUpaveV Ada Atamx tatatxvXveMdu tAtapxyaR.)}anayxdeVva tadivxditAdatoV\s viditAdadhi''.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna}

\footnotetext[2]{``taqjaMteVna kataqRtavxmeVvAcaSeTxV'' eMba (BataqR-BASayx)}
\begin{shl}
darxSuTxriti \footnotemark[2]taqjanetxVna kataqRtavxmaBidhiVyateV || \\
darxSATx kaseyxVtayxpeVkASxyAM \footnotemark[3]daqSeTxVritayxBidhiVyateV \hfill || 1625 ||  
\end{shl}
\footnote{``kasasxdarxSATx daqSeTxV'' eMbudu (BataqR....BASayx)}

%%%%%shloka footnote[2, 3]
\begin{artha}
``darxSuTxH''eMba taqcf parxtayxyAMtavAda shabadxdiMda kataqRtavxvu heVLalapxDuvudu yAvudakekx ivanu kataqR eMdu keVLidare `daqSeTxVH' (daqSiTxge) eMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{daqSiTx shabAdxthaR-}

\footnotetext[4]{``daqSiTxriti BAvaH kirxyA samApAtxthaRH PalAshirxtoV nidiRshayxte iti'' (BataqR....BASayx)}
\begin{shl}
\footnotemark[4]daqSiTxritayxpi BAvaH sAyxtasxmApitxyAR kirxyAtamxnaH || \\
PalAshirxtoV\s sw BAvoV\s tarx daqSiTxshabedxVna BaNayxteV \hfill || 1626 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[4]
\begin{artha}
daqSiTxyeMbudU BAvaveV Aguvudu. yAvudu kirxyeya savxrUpa samApitx (pUNaRte) ideyoV adeV BAva. I BAvavu Palavanunx avalaMbiside. adeV I vAkayxdalilx daqSiTx shabadxdiMda heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{PalaveMdare yAvudu?}

\footnotetext[5]{``kiM punaH PalA parxkAshanamf'' (BataqR....BASayx)}
\begin{shl}
PalaM parxkAshanaM jAcnxnaM tatakxtaqRtavxM ca vasutxnaH || \\
parxteyxVkamucayxteV\s terxYtadAvxkeyxVpevxVteVSu vasutxnaH \hfill || 1627 ||  
\end{shl}
\footnotetext[6]{``tadAhu satx tapxrXkAshanaM ca jAcnxnakataqRtavxM ceVti dhamaRdavxyaM parxteyxVkamupadishayxte iti'' (BataqR....BASayx.)}

%%%%%sholoka footnote[5, 6]
\begin{artha}
PalaveMdare parxkAshana, aMdare jAcnxna, adara kataqRtavxvanunx vasutxvige parxteyxVkavAgi heVLiruvudu muMdina I vAkayxgaLalUlx (`yadevxY tananx jiGarxti' itAyxdi vAkayxgaLalUlx) vasutxvige jAcnxnAdiviSayadalilx kataqRtavxvu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}

\begin{shl}
iha yadUdxSaNaM vAcayxM tadukatxmiti noVcayxteV || \\
kArakAdeVrasadABxvAtusxSupetxV paramAthaRtaH \hfill || 1628 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx yAva doVSavanunx heVLabeVkAgididxtoV adanunx hiMde heVLideyAdadxriMda ililx punaH heVLuvudilalx. (alalxde idu suSupAtxtamxna vAkayx) suSupitxyalilx paramAthaRvAgi kArakAdigaLu iruvudilalxvAdadxriMda (deVhAdigaLAgali avugaLiMda dashaRnAdi kataqRtavxvAgali iruva saMBavavilalx).
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare jAgarAdi avasethxgaLalilx heVge kataqRtavx?veMdare-}

\begin{shl}
kArakAdividhamAR\s pi parxtayxgajAcnxnaheVtujeYH || \\
gArxhakagarxhaNagArxhayxrUpeYrAtemxVkaSxyXteV tathA \hfill || 1629 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraka modalAda dharamxgaLilalxdavanAdarU parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda huTiTxda gArxhaka, garxhaNa, gArxhayxveMba rUpagaLiMda I Atamxnu hAge noVDalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{AdarU heVge kANuvanu? eMdare-}

\begin{shl}
kataqRkAyARvaBAsitAvxtakxtaqRkAyaRdisAkaSxyXyamf || \\
kataqRkAyARdivadABxti kUTasothxV\s pAyxtamxmoVhataH \hfill || 1630 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataqR kArayxgaLanunx parxkAshagoLisutatxlidadxriMda kataqR kAyARdigaLige Itanu sAkiSx niviRkAra. AdarU Atamxna ajAcnxnadiMda kataqRvinaMteyU kArayx muMtAduvaMteyU toVruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EkeYveVyamatoV daqSiTxjaRnamxhAnAdivajiRtA || \\
bahutavxjanamxnAshAdi yAtayxvidoyxVtathxsaMgateVH \hfill || 1631 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda utapxtitx nAsha modalAdavugaLilalxda daqSiTx idoMdeV iruvudu. avideyxyiMda uMTAguva saMbaMdhadiMda. adu aneVkatavx janamx, nAsha muMtAduvugaLanunx hoMdutatxde.
\end{artha}

\vishaya{mAdhayxMdina pAThadalilx AkeSxVpa:-}

\begin{shl}
yananx rasayatiVtayxtarx vijAnanAvx itiVyaRteV || \\
virUpaM parxsutxtAdUrxpAdanAyxyayxM BaNayxteV kutaH \hfill || 1632 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``yadevxY tananx rasayati eMbuvalilx `vijAnanf veYtananx rasayati' eMbudAgi savxlapx parxkaqta pAThada rUpakikxMtalU vilakaSxNavAgi nAyxyavilalxde heVLuvudu heVge sari?
\end{artha}

\begin{shl}
neYSa doVSoV\s tarx vijacnxpitxmAtarxrUpeV parAtamxni || \\
daqSATxyXdishakitxBeVdoV\s yaM mA parxsAknikxSXVditiVyaRteV \hfill || 1633 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavalalx. heVgeMdare keVvala vijAcnxnarUpavAda paramAtamxnalilx I daqSiTx muMtAda shakitxBeVdavu barabAradeMdu toVrisalu I `rasayanf' eMbuvalilx `vijAnanf' eMdu parxyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV jacnxpitxmAtarxmeVvABidhiVyateV ||  \\
daqSATxyXdishabedxYsatxsAmxcacx salilAdivacoV\s thaRvatf \hfill || 1634 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I riVtiyideyoV adariMda jAcnxna mAtarxveV daqSiTx muMtAda shabadxgaLiMda heVLalapxDuvudu. adariMda (vAkayxsheVSadalilxruva) `salila EkoVdarxSATx\s devxYta' itAyxdi vacanavu saPalavAguvudu. I muMde heVLuva kAraNadiMdalU adeV nitayx daqSiTxyu daqSiTx modalAda shabAdxthaRvAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{bAhayxdaqSiTx eMdare cakuSxsusx modalAda bahiriMdirxyagaLiMda Aguva GaTAdiviSayagaLa parxtayxkaSx jAcnxnagaLu, itara aMtaH karaNavaqtitxjAcnxnagaLu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]bAhayxdaqSATxyXduyxpAdhisAthx parxtayxgAtemxYkalakaSxNA || \\
daqSiTxdaqRSATxyXdivAceyxVha vinAshAdiniSeVdhataH \hfill || 1635 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
horagina daqSiTx modalAda (aMtaHkaraNavaqtitxgaLeMba) upAdhigaLalilx iruva parxtayxgAtamxveMba oMdeV rUpavuLaLx daqSiTxyu (sAkiSx ceYtanayx daqSiTxyu ililx modalAda shabadxgaLa athaRvAgide. EkeMdare vinAsha modalAda vikAragaLilalxvAdadxriMda adeV athaR).
\end{artha}

\vishaya{manana vijAcnxnagaLanunx maMtarxgaLalilx Eke parxteyxVka tegedu koMDidudx elAlx vaqtitxgaLu ivugaLeV alalxveV? eMdare-}

\begin{shl}
anatxBARveV\s pi daqSATxyXdw mativijAcnxnayoVriha || \\
sAvxtaterxyXVNApi tadavxqqtetxVH sidedhxVBURyaH paqthagagxrXdahaH \hfill || 1636 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
daqSiTx muMtAda vaqtitxgaLalilx manana vijAcnxnagaLu oLaseVruvudidadxrU savxtaMtarxvAgiyU (bahiriMdirxyagaLa apeVkeSxyilalxdeyU) A vaqtitxgaLu sidadhxvAgiruvudariMda punaH beVreyAgi (`yadevxYtananx manuteV yadevxYtananx vijAnAti') eMdu tegedu koMDiruvudu `yadevxYtananx pashayxti' itAyxdi maMtarxdalilx I varege paramatariVtAyx mADida vAyxKAyxnavanunx nirAkarisi sidAdhxMta pakaSxvanunx heVLidAdxyitu. muMde adanunx nidhaRrisalu vicAravanunx tegeyutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
dahanwSANxyXdivadavxhenxVviRBinAnxH suyxH parasapxramf || \\
durxSuTxdaqRSATxyXdayoV dhamAR BinAnxBinAnxtamxnA sithxtAH \hfill || 1637 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
uteYkaseyxYva dhamaRsayx tadaboVdhoVtathxBeVdataH || \\
BeVdoV\s yaM lakaSxyXteV moVhAdarxveVH sovxVtethxYjaRleYriva \hfill || 1638 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge dahanakirxye uSaNxte modalAdavugaLu parasapxra BinanxvAgiyU aginxge (BinAnxBinanxvAgiyU iruvavoV) hAgeyeV parxtayxgAtamxnige dashaRnAdi dharamxgaLu parasapxra BinanxvAgi (sAkiSxge) BinAnxBinanxvAgi iruvuvoV? athavA savARdhAranAda Atamxnu obabxneV idudx avana ajAcnxnadiMda kalipxtavAda BeVdadiMda avanalilx I BeVdavu kANuvudoV? heVge obabx sUyaRnalilx taninxMda\footnote{vApiV kUpa taTAkAdi sathxLadalilx aneVka niVrugaLu sUrayxniMdaleV huTiTx baMda maLeya niVrugaLu ``AditAyxjAjxyateV vaqSiTxH'' eMdaMte iMtaha jalagaLalilx obabx sUyaRneV nAnA rUpadalilx parxti biMbisi ajAcnxnadiMda BinenxYsi kANuvanu. avanaMte Atamxnu avidAyxkalipxtavAda aneVka citatx BeVdagaLiMda aneVkavAgi ajAcnxnadiMdaleV kANuvanu.} huTiTxda niVrugaLiMda, BeVdavu ajAcnxnadiMda toVruvudoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSx-}

\begin{shl}
iha vAyxcakaSxteV keVcinAnxnAtevxYkatAvxrUpatA || \\
savxta EvA\s \s tamxnoV gArxhAyx ceYtanayxmiva savaRdA \hfill || 1639 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ililx kelavaru vAyxKAyxna mADuvaru- EneMdare aneVkatavx matutx Ekatavx rUpagaLu Atamxnige ceYtanayxviruvaMte yAvAgalU savxtaH tAneV iruvaneMdu garxhisabeVku eMdu.
\end{artha}

\vishaya{I riVti Atamxnige BinAnxBinanxtavx videyeMbudakekx anumAnaveV parxmANa}

\begin{shl}
BeVdABeVdAtamxkaM savaRM vasutx daqSaTxM yatasatxtaH ||  \\
parapakeSxV na daqSATxnatxH kashicxdapuyxpalaBayxteV \hfill || 1640 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AtamxnU BinAnxBinanxnu, EkeMdare vasutxvAdadxriMda vasutx eMdu AgidedxlalxvU BeVdABeVda rUpavAgiyeV kaMDive. udA:-vaqkaSxvu EkavU adara koMbe reMbegaLa BeVdadiMda BinanxvU ahudu. samudarxvu Eka. AdarU taraMga, PeVna (nore) budubxda (guLeLxgaLa rUpadalilx BinanxvU ahudu). adaraMte Atamxnu EkAneVka rUpanu eMdu takaR anumAna parxmANa.}loVkadalilx elAlx vasutxgaLU BeVda matutx aBeVdAtamxvAgi kaMDive. adariMda (Atamxnu vasutxvAdadxriMda BeVdABeVdAtamxnu) idara meVle paramatadalilx (sidAdhxMtadalilx) Atamxnu EkarasaveMbudakekx oMdu daqSATxMtavU kANisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vasutxvAdadxriMda Atamxnu BinAnxBinanxneMdu takaRkekx daqSATxMtavilalx. sidAdhxMtadalilx EkatavxvAdigaLige yAvudoMdU BinAnxBinanxveMbudu iSaTxvAgilalx eMdu shaMkisidare utatxra-}

\footnotetext[1]{sAsAnx eMdare gaMgadogalu. idu hasugaLa katitxnalilx joVlADuva dogalu. idu hasugaLigelAlx iruva asAdhAraNa lakaSxNa.}
\begin{shl}
EkeYva goVtA goVpiNeDxV \footnotemark[1]sAsAnxdayxthARnusAriNiV || \\
sAsAnxdayoV mithoV BinAnx na cAnoyxVnayxviroVdhinaH \hfill || 1641 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
goVvayxkitxyalilx goVtavx jAtiyu oMdeV idudx sAsAnx (togalu) muMtAdavuLaLx vayxkitxvisheVSagaLanunx anusariside. sAsAnx modalAdavugaLu mAtarx parasapxra BinanxvAgiyU (goVtavx jAtiyoMdige aBinanxvAgiyU) ive. anoyxVnayx viroVdhavU ilalxde iruvuvu. aviroVdha heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
na ca sAmAnayxbudedhxyXVha BeVdabudidhxniRvataRteV || \\
nApi sAmAnayxdhiVbAdhoV visheVSoVtathxdhiyeVSayxteV \hfill || 1642 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sAmAnayx budidhxgU visheVSa budidhxgU parasapxra bAdhayx bAdhaka BAva viruvudilalx. hAgeye BeVdA BeVda budidhxgaLigU iruvudilalx. keMpu hasuvanunx kapupx hasuvanunx itare yAva hasuvanunx noVDidare elalxdaralUlx goVvu eMba goVtavx jAtiya sAmAnayx budidhxyu baMdeV baruvudu. viroVdhavilalx. kaqSANx gwH, shukAlx gwH, KaMDoV gwH, muMDoV gwH itAyxdiyAgi elalxrigU abAdhitavAgi baruvudariMda viroVdhavilalx. hiVgeyeV visheVSa budidhxyiMda togaliruva muMDukoVDina hasu, koVDilalxda hasugaLanunx visheVSavAgi noVDidAgalU goVtavx budidhxyu hoVguvudilalx. goVtavx budidhxge sAmAnayx budidhxyeMdu kaqSaNx goVvu, kapilagoVvu, itAyxdi budidhxge visheVSa budidhx eMdu hesaru.}sAmAnayx budidhxyiMda ililx BeVda budidhxyu hoVguvudilalx matutx visheVSa viSayagaLalilx huTiTxda jAcnxnadiMda sAmAnayx jAcnxnakekx bAdheyU (baruvudilalx) saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{sUthxla vasutxgaLalilx BinAnxBinanxtavxvidadxrU AkAshAdisUkaSxmXvasutxgaLalilx idu elilxde? eMdare}

\begin{shl}
sUthxleVSu yadavxtAsxmAnayxvisheVSAtamxkatA tathA || \\
saMBAvaniVyA niHsheVSasUkaSxmXvasutxSavxpiVdaqshiV \hfill || 1643 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla padAthaRgaLalilx yAva riVti sAmAnayx matutx visheVSaveMba rUpaviruvudoV hAgeyeV sUkaSxmX vasutxgaLalUlx idu ideyeMdu UhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{adeV takaRvanunx muMde BASayxdaMte toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
nAnAtevxYkatavxvatUsxthXlaM daqSaTxM vasutx yathA tathA ||  \\
AtAmxdayxtiVnidxrXyaM vasutx vasutxtavxditi gamayxtAmf \hfill || 1644 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkatavx, EkatavxgaLiruva sUthxlavasutxgaLu heVge kANuvuvoV hAgeyeV Atamx muMtAda atiVMdirxya vasutxgaLU vasutxvAgidadxriMda EkatAvxneVkatavxvuLaLxdedxMdu UhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pUvaR pakaSxda upasaMhAra-}

\begin{shl}
iteyxVvaM paNiDxtaMmanAyx anumAnabalAdiha  || \\
BinAnxBinAnxtamxkaM vasutx sAthxpayanatxyXvisheVSataH \hfill || 1645 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kelavu paMDitaMmanayxru takaR baladiMda ililx vasutxvu BinAnxBinanx savxrUpavuLaLxdedxMdu sAmAnayxvAgi (Atamx AnAtamxveMba BeVdavilalxde) niNaRyisiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtada AraMBa:-}

\begin{shl}
ituyxkatxpariPalugxtavxparxboVdhAyABidhiVyateV || \\
nAyxyaH sherxVyoVthiRnA mA BUdABxrXnitxveVRdAnatxvasutxni \hfill || 1646 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLidudx bahu nisAsxravAdadedxMdu tiLisalu sherxyasasxnunx bayasuvavarige nAyxyavanunx heVLuvudu. EkeMdare veVdAMta vasutxvinalilx aneVkatavx BArxMtiyu uMTAgabAradeMdu udedxVshisi heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BeVdagArxhi na noV mAnaM kaqtesxnXV\s pi jagatiVkaSxyXteV ||  \\
vasutxsavxrUpamujiJxtAvx meVyaM nAsatxyXparaM miteVH \hfill || 1647 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx BeVdavu dharamxvAgi toVruvudeMdu iTuTxkoMDu iMtaha BeVdavanunx garxhisuva parxmANavu ilalxveMdu modalu dUSisiruvudu savxrUpavanunx biTuTx beVre viSayadalilx parxmANavu saMBavisuvudilalx adakekx beVreyAdadudx savxrUpashUnayxvAdadxriMda parxmANakekx yoVgayxvAguvudilalxveMdathaR. udAharaNe:- `ayaMGaTaH' `ayaM paTaH' eMdu baruva jAcnxnadalilx GaTa paTa itAyxdigaLeV vasutx savxrUpagaLu idanunx toVrisuvudakekx parxtayxkASxdi parxmANagaLiruvuvu adanunx biTuTx BeVdaveMba dhamaRdalilx idu parxmANavalalxveMdathaR.}BeVdavanunx garxhisuva parxmANavu namage parxmANavalalx, iDiV jagatitxnalelxV kANuvudilalx. vasutxvina savxrUpavanunx biTuTx parxmANa jAcnxnakekx matotxMdu viSayaveV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu savxrUpaveV eMdu heVLidarU adu sariyalalx-}

\begin{shl}
na ca savxrUpeV BeVdoV\s sitx kasayxcidavxsutxnaH kavxcitf || \\
savxrUpAcAcxnayxtoV BeVdaH parxmANABAsagoVcaraH \hfill || 1648 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx vasutxsavxrUpadalilx yAva vasutxvigU elilxyU BeVdaveV iruvudilalx. savxrUpadiMdalU beVre viSayadiMdalU BeVdavu toVridalilx adu parxmANa ABAsakekx (Barxmege) goVcarisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdABeVdavAdiyu heVLuva sAmAnayxvisheVSagaLu parasapxra BinanxvAgiveyeV? ilalxveV? modalina pakaSxdalilx dUSaNe idu-}

\begin{shl}
asAdhAraNarUpeVNa vAyxvataRnetxV parasapxramf || \\
yathA visheVSAH sAmAnayxM tathA vAyxvataRteV tataH \hfill || 1649 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNavAda rUpadiMda (visheVSagaLiMda) parasapxravisheVSagaLu heVge BinenxYsutatxveyoV hAgeyeV sAmAnayxvU visheVSagaLiMda BinenxYsutatxde. (hiVgAdare BeVdavAdakekx avakAshavAguvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
teV\s pi sAmAnayxmAtarxM ceVdivxsheVSA BavatoV matAH || \\
visheVSavirahAtatxhiR sAmAnayxmapi duHsithxtamf \hfill || 1650 ||  
\end{shl}

\vishaya{AvisheVSagaLU sAmAnayx rUpaveMbudeV nimage saMmatavAgidadxre, visheVSavilalxdadxriMda sAmAnayxveMbudU ilalxdeV hoVguvudu Iga sAmAnayxvanenxV avalaMbisi caciRsuvudu-}

\begin{shl}
BinanxM vA sAyxnanx vA BinanxM sAmAnayxM ceVdivxsheVSataH ||  \\
BeVdeV visheVSa Eva sAyxtAsxmAnayxM KaNaDxmuNaDxvatf \hfill || 1651 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayxvu visheVSakikxMta BinanxvoV athavA BinanxvalalxvoV? BeVdaveV baMdare sAmAnayxvu KaMDagoVvu, muMDagoVvinaMte visheVSaveV Agi biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu vasutxvigiMta BinanxvoV? athavA aBinanxvoV? eraDu pakaSxdalUlx doVSaveV? heVge?-}

\footnotetext[1]{dashaRna sharxvaNAdidharamxgaLu darxSaTxqqvAda sAkiSx ceVtanakekx BinAnxBinanxvAgidudx parasapxra BinanxvAgive. dahanakirxye, uSaNxte itAyxdigaLu aginxge BinAnxBinanxvAgi, parasapxra BinanxvAgiruvaMte eMdu (vAtiRka 1993ralilx) parxshinxsididxtu adaralilx aBeVdAMshavanunx Iga anuvAda mADi nirAkarisutAtxre. `AtemxYva ceVtf' itAyxdi vAtiRkadalilx heVLida dUSaNe dhamiRyAda Atamxnige dhamaRvAda visheVSagaLu AtamxveV Agidadxre AvAga daqSiTx modalAda citatxvaqtitxrUpavAda jAcnxnagaLigU Atamxna aBeVdavanunx heVLidalilx parasapxra BeVdaveV sididhxsuvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]BeVdaBeVdavatoVBiRtAtxvanavasAthx parxsajayxteV ||  \\
dhamaRdhamayxRparxsididhxshacx tadaBeVdeV\s pi sajayxteV \hfill || 1652 || 
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
BeVda matutx BeVdavuLaLx vasutxgaLige BeVdavanunx opipxdare anavasethxyu baruvudu, avugaLige aBeVdaveMdarU dhamaR, dhamiR I eraDU sididhxsade hoVguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{AtamxsavxrUpakekx AnAtamx BeVdavanunx Eke heVLabAradu eMdare savaRkUkx AtamxneV satAtxsUPxtiRgaLanunx koDuvavanAdadxriMda savxrUpavu beVreyilalx. adariMda savxtaMtarxvAda jagatutx ilalx, eraDaneyadilalx adariMda parxtiyoVgiyeV ilalx. BeVdakekx parxtiyAgi Avashayxka. GaTada BeVda paTadalilxdeyeMdare GaTaveV parxtiyoVgiyAgabeVku. hAge Atamxnalilx anAtamxBeVdavU nijavAgilalx. anAtamxvoMdu savxtaMtarxvAda savxrUpavuLaLxdAdxgidadxre adara BeVdavu Atamxdalilxdeyenanx bahudAgididxtu. hAgilalxveMdathaR tananxlilx tananx BeVdavU baruvudilalx. hAgAdare Atamxnalilx anAtamxBeVdabudidhxyu baruvudu heVge? eMdare- ajAcnxna matutx adara kAyaRgaLeMba upAdhi nimitatxvAgi baruvudu. idoMdu BArxMtiyeMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
AtemxYva\footnotemark[2] ceVdivxsheVSAH suyxdhaRmiRNoV dhamaRlakaSxNAH ||  \\
vayxtireVkoV na saMsidheyxVdAtamxtavxM sAyxtatxdA\s \s tamxnaH \hfill || 1653 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
dhamiRge dhamaR lakaSxNavuLaLx visheVSagaLu AtamxveV AgiruvudAdare BeVdavu sididhxsuvudeV ilalx. matutx Atamxna Atamxtavxvu (pUNaRsavxrUpavu) sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige yAvudara BeVdavU ilalxveMbudu heVge? anAtamxvasutxvina BeVdavilalxve? eMdare-}

\vishaya{dashaRnAdi dharamxgaLu BinanxBinanxvenunxvAga BeVdaveMbudanunx nirAkarisuvudu:-}

\footnotetext[3]{dashaRnAdigaLu Atamxnige BinAnxBinanxvAgiveyenunxvAga BeVdAMshavanunx ililx nirAkariside. avu savxtaMtarxveV? parataMtarxveV? dhamaRvAgiruvudariMda savxtaMtarxvAgalAravu parataMtarxveMdare beVre dharimxvasutx ideyeV? ilalxveV? ilalxveMdare avu dharamxgaLeMdu heVLalu shakayxvalalx AtamxBinanxvAda dhamaRgaLige beVre dharimxyu ilalxvAdare parataMtarxyeMbudilalx venanxbeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]savxyaM rUpatavxtoV nA\s \s tAmx hAyxtamxnoV vayxtiricayxteV || \\
anAtAmxBijanA heyxVSA vAyxvaqtitxyAR\s \s tamxnoV BaveVtf \hfill || 1654 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[3]
\begin{artha}
Atamxnu (elalxdakUkx) tAneV savxrUpavAgiruvudariMda AtamxkikxMta beVreyAgilalx, Atamxnige yAva I BeVdaviruvudoV adu anAtamx vasutxviniMda Agiruvudu (Barxma kalipxtavAgiruvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
na ca dhamayxRnatxrAsatetxvXV parxtayxgAtAmxtireVkiNaH ||  \\
dhamAR laBanatx AtAmxnaM pAratanAtxrXyXtamxkatavxtaH \hfill || 1655 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx beVre dharimxyu ilalxvAdare parxtayxgAtamxnige BinanxvAda dhamaRgaLu parAdhiVna savxrUpavuLaLxdAdudariMda savxrUpavanenxV hoMdalAravu.
\end{artha}

\begin{shl}
dhamayxRnatxrasayx cAsitxtevxV parxtijAcnxthoVR na sidhayxti || \\
samasatxvayxsAtxtArUpa AtemxYveYka itiVritaH \hfill || 1656 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre dhamiRyu iruvudAdare parxtijAcnxnathaRvu sididhxsuvudilalx (parxtijAcnxthaRveVneMdare, Ekatavx, aneVkatavx rUpavuLaLx Atamxvu oMdeV eMbudAgi heVLalapxTiTxde. adeV parxtijAcnxthaR).
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx vayxsatx vasutxgaLige Atamxna BeVda ideye? athavA ilalxveV? ideyeMdare tananx pakaSxvu sididhxsadu. ilalxveMdare I muMde heVLuva doVSavu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxsAtx api tadAtAmxnoV dhamARH suyxshecxVtasxmasatxvatf || \\
visheVSa ucayxtAM koV\s tarx samasatxvayxsatxrUpayoVH \hfill || 1657 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkavAda dharamxgaLU AtamxsavxrUpaveV Agiruvalilx samasatx (vasutxvinaMte) Agi biDuvuvu. I aBeVdapakaSxdalilx samasatxvayxsatxrUpagaLige iruva visheVSavanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige eraDu rUpagaLilalxvenunxtAtxre:-}

\begin{shl}
dhamayxRnatxrAshirxteYdhaRmeYRnARnoyxV dhamiVR visheVSayxteV || \\
dhamiRdhamaRtavxrUpasayx saMbanadhxsAyxsamanavxyAtf \hfill || 1658 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre dhamiRyalilxruva dharamxgaLiMda beVre dharimxyu kUDiruvudilalx EkeMdare dharimx-dharamxBAvarUpavAda saMbaMdhavu baruvudilalxvAdadxriMda. samasatxtavx (Ekatavx)veMbudu samasatxvasutxvina dharamx hiVgeyeV vayxsatxtavx (aneVkatavx)veMbudu vayxsatxvasutxvina dharamx. adariMda Atamxnu eraDu rUpavuLaLxvanalalx GaTadalilxruva dapapx modalAda guNagaLu gADiyalilxruvudilalx GaTada dharamxgaLigU gADigU dharamx dharimx BAvaviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxveV samasatx vayxsatxrUpavu (EkAneVka rUpaveMdu) visheVSaNagaLu irabahudaSeTx eMdu keVLidare:-}

\begin{shl}
neVti neVtAyxdivAkAyxnAM neYrathaRkayxM ca sajayxteV || \\
samasatxvayxsatxrUpatavxM yadi sAyxdabxrXhamxNaH shurxteVH \hfill || 1659 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnige samasatxvayxsatxrUpagaLu ididxdedxV Adare neVti neVti itAyxdi shurxti vAkayxgaLige niSaPxlateyu parxsakatxvAgutatxde.
\end{artha}

\vishaya{``AtemxYveVdaM savaRmf '' ``barxhemxYveVdaM savaRmf'' eMba shurxtiya viroVdhaviruvudariMdalU barxhamx aneVka rUpavalalx -}

\begin{shl}
vuyxtAthxpayx barxhamxNoV devxYtaM tadanUdayx shurxtiH punaH || \\
AtemxYveVtayxbarxviVtAsxkASxtukxtoV BeVdasayx saMBavaH \hfill || 1660 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxniMda devxYtavanunx meVlakekx ebibxsi adanunx anuvAda mADi ``AtemxYveVdaM savaRmf'' eMba shurxtiyu sAkASxtAtxgi aBinanxveMdeV heVLide adariMda BeVdakekx saMBavavelilxMda? matutx BeVdABeVda vAdadalilx I doVSavide-
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvataRteV\s savxrUpaM ceVtasxvXrUpAdavxsutx mAnataH || \\
anavApatxsavxrUpaM sadavxsutx sAyxcaCxshashaqknagxvatf \hfill || 1661 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(parxtiyoVgi) savxrUpakikxMta vasutxvu parxmANadiMda BinenxYsideyeMdu heVLidedxV Adare savxrUpashUnayxvAguvudu savxrUpavanunx hoMdada vasutx molada koMbinaMte asatAtxguvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmANavu BeVdavanunx garxhisuvudoV? vasutxvanunx garxhisuvudoV? modalina pakaSx sariyalalx}

\begin{shl}
mAnaM vidhimuKaM mukAtxvX na vAyxvaqtetxyXVkavatamxRnA || \\
laBateV meVyasaMbanadhxM tatasxdavxsUtxpalamaBxtaH \hfill || 1662 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavu vasutxvina muKavanunx biTuTx BeVdaveMba mAgaRdiMda parxmeVya saMbaMdhavanunx hoMduvudilalx. sadavxsutxvu toVruvudeMbudeV idakekx kAraNa.
\end{artha} 

\vishaya{parxmANavu vasutxvanUnx BeVdavanUnx garxhisuvudeMdu heVLuvudu sariyalalx-}

\footnotetext[1]{I vAtiRkada vishadavAda abipArxyavu hiVgide veYsheVSikara parxkirxyeyaMteyU jagatitxnalilx BeVda jAcnxnavanunx sariyAda jAcnxnaveMdu heVLalu sAdhayxvilalx. idanunx vicAradiMda tiLiyabeVku. dhamiRgiMtalU beVreyAda itara padAthaRgaLiMdalU, paqthakatxvXguNavuLaLx dhamiRgiMtalU beVreyAgidadxre adeV dhamiRyalilx paqthakatxvXveMba guNavu BeVdaveMdu hesariniMda nilulxtatxde. idoMdu vikalapx dharamxdharimxgaLige I veYsheVSika shAsatxrXdalilx ashavxmahiSagaLige iruvaMte atayxMta BeVdavide. hAgU itara padAthaRgaLiMdalU dharimxgiMtalU beVreyAgilalxveMdare adeV dhamiRyalilx paqthakatxvXguNavu iruvudeMdu eraDane vikalapxvu idu paqthakatxvX viSayakekx, hiVgeyeV apaqthakatxvXveMbuva aBeVdaguNavu dharimxgiMta beVreyAda vasutxgaLiMdalU, aBeVdaguNavuLaLx dhamiRyiMdalU beVpaRDade apaqthakAkxgi idadxre, adeV dhamiRyalilx irabeVkAguvudu. idu mUraneya vikalapx athavA itara padAthaRgaLiMdalU apaqthakatxvXveMba guNavuLaLx dhamiRyiMdalU beVpaRTiTxdadxre AdhamiRyalilxrabahudu. hiVgeMba nAlakxne vikalapxvU I 3-4-vikalapxgaLu apaqthakatxvXveMbuva aBeVda guNakekx saMbaMdhisiruvudu modalina eraDu vikalapxgaLalilx paqthakatxvX guNada BeVdagaLu parasapxra (Binanx) beVreyAgiyeV, aBinanxvAgiyeV iruvuvu eMdu heVLidare AgalU sari baruvudilalx. hAgeyeV apaqthakatxvXveMba guNada viSayadalUlx adara BeVdagaLu parasapxra aBinanxvAgiyeV, BinanxvAgiyoV irutatxveyeMdarU sari baruvudilalx. EkeMdare; elalx kaDeyalUlx BeVdavu pArxmANikavAgilalx. anavasAthx doVSavu baruvudu. oMdu veVLe paqthakatxvXguNaBeVdagaLu parasapxra aBinanxveMdare AvAga avelalxvU oMdAgiruvudariMdalU BeVdavu pArxmANikavAguvudilalx. paqthakatxvXdhamiRyalilx paqthakatxvXvide enunxvAga, sAvxsharxya (AtAmxsharxya) doVSavu baruvudu. apaqthakatxvX dhamiRyalilx paqthakatxvXvu ideyeMdu eMbudU pArxmANikavAguvudilalx. paqthakatxvX apaqthakatxvXgaLeraDU virudadhxvAdadxriMda oMdeV kaDe iralAravu. hiVgeyeV apaqthakatxvXguNa dhamiRyalilx apaqthakatxvXvideyeMdare avugaLa BeVdagaLalUlx paqthakatxvXvidadxre anavasAthx doVSavu baruvudariMda aBeVda parxtiVtiyu pArxmANikavAguvudilalx hiVgeyeV apaqthakatxvXguNa dhamiRyalilx apaqthakatxvX guNavu ideyeMdare AtAmxsharxya doVSavu paqthakatxvX dhamiRyalilx apaqthakatxvXvideyeMbudu virudadhxvAdadudx adariMda BeVdavAgali aBeVdavAgali pArxmANikavalalxveMdathaR (AnaM-TiVke)}
\begin{shl}
\footnotemark[1]aGaTAdivuyxdAseVna na GaTAdayxthaRsaMgatiH || \\
miteVraneVvaMdhamaRtAvxnAnxBAveV vAyxpaqtimiRteVH \hfill || 1663 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[1]
\begin{artha}
parxmANavu niSeVdha (aBAva)vanunx boVdhisuva savxBAvavuLaLxdadxlalxvAdadxriMda GaTAdiBinanxvasutxgaLa niSeVdhadoDane GaTAdivasutxgaLa saMbaMdhavAguvudilalx. parxmANakekx aBAva viSayadalilx vAyxhAravilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxmANakekx I savxBAvavu Ekilalx? eMdare.....}

\begin{shl}
aparxsidadhxGaTAdayxthoVR\s GaTAdayxthARpanoVdanamf || \\
mAneVneVha kathaM kuyARdanoyxVnAyxsharxyakAraNAtf \hfill || 1664 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
a parxsidadhxvAda GaTAdiviSayagaLu GaTaBinanx modalAda viSayagaLanunx parxmANadiMda heVge nivArisuvudu? anoyxVnAyxsharxyaviruva kAraNadiMda (nivArisuvudakekx AgalAradu) niSeVdhavanunx modalu anaMtara BAvavanunx tiLisuvudeMba pakaSxdalUlx I anoyxVnAyxsharxyavu barutatxde. heVge? eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
GaTaboVdhaparxyuketxVyamaGaTasayx hayxpAkirxyA ||  \\
aGaTAthaRvuyxdAsAcacx GaTAthaRsAyxvaboVdhanamf  \hfill || 1665 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
GaTajAcnxnadiMda GaTaBinanxvanunx nirAkarisuvudu idu, GaTaBinanx vasutxvanunx nirAkarisuvudariMda GaTarUpavAda vasutxvu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{niSeVdhavu modalu, anaMtara vidhi (BAvavasutx) eMba viSayakekx matotxMdu doVSavide:-}

\begin{shl}
GaTavacAcxGaTasAyxpi tadanAyxpAkirxyAM vinA || \\
neYvAdhigatiriteyxVvamanavasAthx parxsajayxteV \hfill || 1666 || 
\end{shl}

\begin{artha}
GaTadaMteyeV GaTaBinanxvasutxvina jAcnxnavu adakUkx beVreyAdadadxnunx nirAkarisida vinaha Aguvudilalx. ideV riVtiyAgi anavasAthx doVSavu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{GaTaBinanx vasutxvanunx nirAkarisiyeV GaTavu tiLiyuvudAdare matotxMdu doVSavu baruvudu-}

\begin{shl}
mAtaqmAnAparxsididhxshacx tadanAyxpoVhanAdaqteV || \\
tABAyxM vinA parxmeVyoV\s thoVR nitarAM na parxsidhayxti \hfill || 1667 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAtaq-parxmANagaLu avugaLige beVreyAdadadxnunx nirAkarisida vinaha sididhxsuvudilalx adariMda averaDU ilalxde parxmeVya vasutx savaRparxkAradiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdaveMbudu paqthakatxvXveMba guNavenunxva pakaSxdalUlx adU pArxmANikavalalxvenunxtAtxre-}

\begin{shl}
paqthakatxvXM cApaqthakatxvXM ca guNoV yeVSAM ca vAdinAmf ||  \\
tatapxrXkirxyAnusAreVNApayxtarx neYvAsitx BeVdadhiVH \hfill || 1668 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthakftxvXveMbudU, apaqthakftxvXveMbudU saha yAva vAdigaLige guNaveMdu AgideyoV, avara parxkirxyeyanunx anusarisidarU ililx BeVdajAcnxnavAguvudilalx, modalu adara viSayadalilx caceR AraMBa mADide.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthagugxNasatxtoV\s nayxBayxH paqthaketxvXV vA paqthagugxNAtf ||  \\
apaqthagAvx mithasetxV suyxnaR tathA\s pi BideVkaSxyXteV \hfill || 1669 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(BeVdaveMbuva) paqthakekxMba guNavu adakUkx beVreyAda vasutxgaLigU paqthakatxvXveMba guNavuLaLx dhamiRvasutxvigU beVreyAgidadxre adu sididhxsuvudu. (AdhamiRyalilx). hAgeyeV apaqthakatxvXveMba aBeVdaguNavU sididhxsuvudu. avugaLU (paqthakatxvX parxBeVdagaLu) beVreyAgiyU, apaqthakatxvXguNa parxBeVdagaLu BinanxvAgiyeV aBinanxvAgiyeV iruvuvu. AdarU BeVdavu kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apaqthakAtxvXguNadarxvayxM pathakatxvXM saMsharxyeVtakxthamf ||  \\
parasapxraviroVdhitAvxceCxYtayxM yadavxdaviBAvasumf \hfill || 1670 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
apaqthakatxvXveMba guNavuLaLx darxvayxvanunx paqthakatxvX (BeVda guNa)vu heVge AsharxyisiVtu?  anoyxVnayxvirudadhxvAdadadxriMda (Asharxyisuvudilalx) beMkiyanunx sheYtayxguNavu heVge AsharxyisuvudilalxvoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{paqthakatxvX apaqthakatxvXveraDU savxtaMtarxvAgirali eMdare-}

\begin{shl}
pAratanatxrXyXsavxBAvAcacx na cApArxpatxsamAsharxyaH || \\
guNatavxM laBateV loVkeV guNaH kashicxdugxNiV yathA \hfill || 1671 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parAdhiVnavAgiruva savxBAvavAdadxriMda Asharxyavanunx hoMdade oMdu guNavU loVkadalilx guNatavxvanunx hoMduvudilalx heVge guNavuLaLx vasutx savxtaMtarxvAgiruvudoV (hAgilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBititxH paqthakatxvXsayx tatoV\s nayxBayxH parxsajayxteV ||  \\
paqthakatxvXsayx na ceVdanayxtapxqqthakAtxvXnatxramiSayxteV \hfill || 1672 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx paqthakatxvXguNakekx matotxMdu paqthakatxvXveMbudu ideyeMbudanunx samamxtisadidadxre paqthakatxvX guNakekx adakekx beVreyAda vasutxgaLoDane aBeVdaveV baMdu biDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
anAyxpeVkaSxM paqthakatxvXM ca savxyameVvApaqthagaGxTaH || \\
baliVyAnanatxraknagxtAvxdabxhiraknagxM parxbAdhateV \hfill || 1673 ||  
\end{shl}

\vishaya{\mdash  athaR bareyabeVku\mdash  }

\vishaya{paqthakatxvXveMba guNavanunx nirUpisuvudakekx AguvudilalxveMbudakekx beVre kAraNavU ide.-paqthakatxvX apaqthakatxvXveMba guNagaLiMda beVpaRDisi vasutxvanunx opipxruvAga tAneV GaTavu apaqthakf (aBinanx) eMbudu heVge?}

\begin{shl}
paqthagugxNAcacx vuyxtAthxpayx darxvAyxdeVH kiM savxlakaSxmf ||  \\
savxtoV\s paqthakatAvxtasxvaRsayx paqthakatxvXmapi dulaRBamf \hfill || 1674 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
paqthakekxMba guNadiMdalU apaqthakekxMba guNadiMdalU beVpaRDisida darxvayx muMtAda vasutxgaLa sAvxBAvika rUpaveVnu? eMdu keVLidare elalxvU savxrUpadalilx (EkarasavAgiruvudariMda) paqthakatxvXvu (BeVda) dulaRBa.
\end{artha}

\vishaya{paqthakatxvX guNada viSayadalilx pUvaRvAdiya punaH parxshenx:-}

\begin{shl}
athAnuBavatoV\s sitxVti paqthakatxvXM BavatoV matamf || \\
meYvaM mithAyxnuBUtitAvxcuCxkitxkArajatAdivatf \hfill || 1675 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe anuBavadiMda paqthakatxvXveMba guNavu ideyeMdu heVLuvudu nimage iSaTxveMdare I riVtiyAguvudilalx. shukitxrajatAdigaLa anuBavadaMte mithAyxnuBavavAdadxriMda adu sariyAdadadxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
neYkAnuBUtibalatoV vasutxnoV laBayxteV BidA || \\
BinAnxnuBUtitoV nApi mithasAtxsAmasaMgateVH \hfill || 1676 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu (GaTAnuBava itAyxdiyAda) anuBavabaladiMda vasutxvina BeVdavu laBisuvudilalx, BinAnxnuBavagaLiMdalU laBisuvudilalx, EkeMdare ABinAnxnuBavagaLu parasapxra seVruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EkasAyxmanuBUtw ceVdeBxVdoV nA\s \s tamxna iSayxteV || \\
maqSA taterxYva sa mithoV vayxBicArAdadhurxvaM BaveVtf \hfill || 1677 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{I vAtiRkada aBipArxya hiVgide- ``tAsAmasaMgateVH'' eMba hiMdina vAtiRkadalilx anuBava BeVdavanunx opipxdudx kANuvudariMda apasidAdhxMtavAguvudeMdu shaMke huTiTxdalilx I vAtiRkadiMda parihAra mADide I anuBavadalilx savxtaH BeVdavideyoV? athavA inonxMdariMda adu AgideyoV? modalina pakaSx Aguvudilalx. hAgeMdare BeVdavu savxrUpa shUnayxvAguvudu eraDane pakaSxvU sariyalalx. anoyxVnAyxsharxya doVSavu baruvudu. BeVdavidadxre inonxMdu anuBava, inonxMdidadxre BeVdaveMdu I doVSavu baruvudu I riVtiyAgi anuBavavanunx pariVkiSxsidare BeVdavu saMgatavAguvudilalx, AdarU adaralilx BeVda toVridare mitheyxyAguvudu anuBava BeVdagaLu GaTAnuBava, paTAnuBava itAyxdi rUpadalilxdadxrU parasapxra vayxBicaritavAguvudariMda mitheyxyeV Aguvudu. hagagxdalilx kANuva sapaR, BUmiya oDaku goVmUtarxdhAre itAyxdi BArxMti sidadhx vasutxgaLaMte vayxBicaritavAgi mitheyxyeV Aguvudu. adariMda anuBava nitayxceYtanayxrUpa adivxtiVyaveMbudeV nishicxtavAgutatxde.}oMdeV anuBavadalilx Atamxnige BeVdavu kANuvudilalxveMdare adaralelx BeVdavu mitheyxyeMdAguvudu. parasapxra vayxBicaritavAdadxriMdalU mitheyxyeMdAdadxriMda (adavxyavasutx) shAshavxtavAdiVtu.
\end{artha}

\vishaya{anuBavavu savxyaM tAneV tananx BeVdavanunx tiLisuvudoV? athavA matotxMdariMdaloV eMdare eraDU bageyalUlx tiLisuvudilalx}

\begin{shl}
nAnuBUtiH parxtiVciVyamaBeVdAdeBxVdamiVkaSxteV || \\
savxrUpAvayxtireVkAcacx nApi cAnAtamxniVkaSxteV \hfill || 1678 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{anuBavadalilx savxtaH BeVdavilalx. GaTAnuBavadalilx paTAdigaLa anuBavaBeVdavideyeMbudu parxsidadhxvAgidadxrU vicAradiMda sidadhxvAgilalx, matotxMdu anuBavavideyeMbudakekx modalu BeVdavu sididhxsabeVku. idu sididhxsade matotxMdu anuBavavideye heVLuvudu sariyalalx, anuBavavu tanage beVreyAda anAtamxvasutxvanunx GaTAdiviSayagaLanunx iTuTxkoMDu tananx BeVdavanunx toVrisuvudeMbudU sariyalalx. anayxvAda anAtamx vasutx sididhxsida meVle BeVdavU sididhxsida meVle anuBavakekx beVreyAgi anAtamx vasutxvu sididhxsuvudeMba anoyxVnAyxsharxya doVSavu baruvudu.}I parxtayxgAtamxnalilxruva anuBavavu aBinanxvAdadxriMda BeVdavanunx kANuvudilalx. (beVre anuBavavU) I anuBavakekx savxrUpadalilx BinanxvAgilalxvAdadxriMdalU (BeVdavanunx kANuvudilalx.) anAtamxdalUlx BeVdavanunx kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{vasutxvinalilx baruva EkatavxjAcnxnakekx divxtAvxdijAcnxnadiMda bAdheyiruvAga adu Barxmeyalalxve? eMdare}

\begin{shl}
na ceYkabudidhxbAdheVna dAvxyXdidhiVrupajAyateV || \\
tatAkxraNatAvxtatxdubxdedhxVmaqRtesxnXVva GaTajanamxnaH \hfill || 1679 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Ekatavx jAcnxnavanunx bAdhisuva mUlaka divxtAvxdibudidhxyu huTuTxvudilalx. EkeMdare GaTavu huTuTxvudakekx maNuNx kAraNavenunxvaMte Ekatavxbudidhxyu divxtAvxdi budidhxge kAraNavAdadxriMda hAge bAdhisi huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
divxtArxyXdibudidhxreVkasimxnimxtAyx\s tadUrxpavasutxnaH || \\
samUhasoyxVBayatevxV\s pi samxqqteVrapayxparxmANataH \hfill || 1680 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matUtx oMdu vasutxvinalilx eraDu, mUru itAyxdi jAcnxnavu baMdare adu mitheyx satayxvalalx (savxtaH) eraDu mUru rUpavilalxda vasutxvanunx sivxVkarisideyAdadxriMda satayxvalalx (GaTAdi viSayagaLa) samUhavu (Eka aneVkaveMbuva uBaya savxrUpavAgidadxrU adara samxraNeyu parxmANavalalxvAdadxriMda, avU viSayavalalx.)
\end{artha}

\vishaya{samUhavu oMdu parxtayxVka vasutxveV? athavA alalxveV? eraDu parxtayxkaSxgaLalUlx doVSaviruvudu.}

\begin{shl}
na ceVtasxmUhoV vasatxvXsitx EkeYkatAvxtasxmUhinAmf || \\
satayxtevxV\s pi tatheYkatAvxnAnxneVkatavxM tathA\s pi ca \hfill || 1681 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samUhaveMbudu vasutxvAgilalxvAdare samUhavuLaLx vasutxgaLU parxteyxVkavAgi oMdoMdAgiruvudariMda (aneVka rasavAdadudx EkavAdadudx) hAgU samUhavuLaLx parxteyxVka vasutxgaLu satayxvAgidadxrU (parxteyxVka EkavAdadadxriMda) avugaLige aneVkatavxviruvudilalx. hAgU (samUhavu vasutxvAgidadxrU) aneVkatavxviruvudilalx.\footnote{I meVlina (1679-80-81)ra oTiTxna tAtapxyaR- oMdu vasutxvanunx noVDidAga `idu oMdu'eMdu modalu budidhxyu huTuTxvudu. anaMtara eraDu mUru vasutxgaLanunx noVDidAga `oMdu' eMba budidhxyanunx bAdhisi oMdeV alalx `eraDu' `mUru' eMba budidhxyu baruvuduMTu `(pUvaRbAdheVna noVtapxtitxrutatxrasasxhi sidhayxti)' eMba nAyxyadaMte hiMdinadanunx bAdhisade muMdinadu huTuTxvudeV ilalx parxkaqta EkatavxjAcnxnavu AmeVle baMda divxtavx tirxtAvxdi jAcnxnagaLiMda bAdhisalapxTiTxdadxriMda Ekatavx jAcnxnavu BarxmeyeV Aguvudu AvAga adaralilx toVrida aBeVdavu mitheyxyAgi biDuvudu abAdhitavAda divxtAvxdi budidhxyalilx goVcarisuva BeVdaveV satayxvAgali eMdu parxshenxyu ililx huTiTx koMDide adakekx utatxravAgi `naceYka budidhxH' itAyxdi vAritxkavu baMdide. parihAravidu. `Ekamf' eMba budidhxyu `devxV tirxVNi' itAyxdi budidhxgaLigU kAraNa. Asharxya `idu oMdu' eMdu modalu tiLiyade `ivu eraDu' `ivu mUru' eMbudAgi AmeVle budidhxgaLu huTuTxvudilalx. adariMda AsharxyavAda Ekabudidhxyanunx bAdhisuvudeMbudu abadadhxvAda mAtu GaTada huTiTxge maqtitxkeyu kAraNa. asharxya. adanunx nAsha mADidare GaTavu heVge huTiTxVtu? eMbaMte adariMda EkatavxveV abAdhitaveMdu tiLiyabeVku 1680neV vAtiRkavu I muMdina parxshenxge utatxravAgide -parxshenx- maqtitxke GaTa I eraDu kAyaR kAraNagaLige parasapxra bAdhayxbAdhakavilalxveMbuvaMte Ekatavx budidhx divxtavx budidhxgaLigU bAdhayxbAdhaka BAvavilalxvAdadxriMda I eraDanunx anusarisi GaTAdi vasutx Ekatavx aneVkatavxveraDU irabahudeMdu keVLidare adakekx utatxra divxtAvxdi budidhxgaLige GaTAdigaLeV goVcarisuvuvoV? avugaLa samUhavu goVcarisuvudoV? eMdu caciRsabeVkAgide. oMdaralilx EkabudidhxyiMda Ekatavxvu sididhxsida meVle divxtAvxdibudidhxyu huTuTxvudu satayxvalalxveMdu aMgiVkarisabeVku savxtaH divxtAvxdisaMKeyxyu ilalxda vasutxvanunx (GaTAdi viSayavanunx) sivxVkariside. parxtiyoVgi ilalxde oMdu vasutxvinalilx divxtavxtirxtAvxdibudidhxyu huTuTxvudilalx. adariMda vasutxvu EkarUpavAgiyU aneVkarUpavAgiyU ilalx. divxtAvxdi budidhxgaLalilx GaTAdi samUhavu toVruvudeMdare adakekx utatxra- samUhavu samUhakekx seVrida parxteyxVka vasutxvige BinanxvU aBinanxvU Adare idu divxtAvxdi budidhxge goVcarisadu. BinAnxBinanxtavxvu apArxmANikavAdadxriMda vAsatxvavAguvudilalx. `imeVdevxV' `imAni tirxVNi' eMba jAcnxnagaLeV parxmANaveMdare parxmANatavxveV inUnx sididhxsuvudilalx. samxraNeyU parxmANaveV oMdoMdu GaTAnu BavadiMda huTiTxda saMsAkxrada mahimeyiMda huTuTx samxraNeyu GaTasamUhavanunx goVcarisuvAga adU parxmANaveV eMdare parxmANavalalx. samxqqtiyU parxmANavalalx. adaralilx BinAnxBinanxtavxvU pArxmANikavalalxveMbudanunx modaleV tiLisideyAdadxriMda heVge idu parxmANavAdiVtu samUhavU saha parxteyxVka vasutxgaLigiMta beVreyalalxvAdadxriMdalU, BeVdABeVdagaLiMda parxteyxVka vasutxgaLiMda samUhavanunx nirUpisalu AgadeV iruvudariMda oMdu vasutx aneVkarUpavuLaLxdAdxgi iruvudilalx, eMdu meVlina vAtiRkagaLa vishadavAda aBipArxyavu.}
\end{artha}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
adevxYtaviSayeYveVyaM dwvx tarxyashecxVti yA matiH ||  \\
EkatAvxtasxmudAyasayx na parxmA\s toV BidAM parxti \hfill || 1682 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`dwvx' `tarxyaH' eMba yAva jAcnxnavu baruvudoV idU adevxYta viSayavanenxV goVcarisuvudu adu heVge? eMdare samudAyavu oMdAgiruvudariMda BeVda viSayadalilx idu parxmANavAguvudilalx. anuBava mADikoLuLxva vasutxvina BeVda aparxmANaveMbudakekx matotxMdu kAraNavide-
\end{artha}

\begin{shl}
yadi parxtayxkaSxgamoyxV\s thoVR vAyxvaqtetxVsatxtapxqqthakatxvXtaH ||  \\
na parxtayxkASxBisaMbanadhxH kumaBxparxtayxkaSxtoV BaveVtf \hfill || 1683 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdiMda toVruva athaRvU (GaTAdigaLu) idadxrU BeVdavu adakekx beVreyAgiruvudariMda parxtayxkaSxdalilx seVruvudilalx GaTAdigaLeV parxtayxkaSxvAguvuvu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgamayxdhamaRshecxVdAvxyXvaqtitxBaRvatoVcayxteV || \\
dhamiRparxtiVtireVva sAyxtAsx\s pi ceVheYkakamiRkA \hfill || 1684 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
BeVdavu parxtayxkaSxvAgi toVruva (GaTAdi vasutxvina) dharamxveV eMdu niVvu heVLuvudAdare dhamiRya jAcnxnaveV AdiVtu adU saha \footnote{dhamaRveMdu BeVdavanunx opipxdare adu dhamiRge aBinanxveMdare dharamx dharimx BAvaveV baruvudilalx alalxde dharamxvu dharimxyAdare dharimxjAcnxnaveV dhamaR jAcnxnaveMtAguvudu. adu vayxvahAra sathxLadalilx oMdeV dhamiRyanunx (GaTAdi viSayavanunx) karamxvAgi mADikoMDu parxvatiRsideyenanxbeVku. adara BeVdavu dhamiR mAtarxveV eMdare vasutx EkarUpavAguvudu.}dhamiRyeMba oMdeV karamxvuLaLxdAdxgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{dharamxdarimxgaLu oMdAdare adara budidhxgaLu oMdAguvuvu-}

\begin{shl}
dhamiRbudedhxVnaR dhameVRSu budidhxBeVdaH parxjAyateV || \\
\footnotemark[2]deVshakAlAdayxBinanxtAvxdeVkAtamxtAvxcacx saMvidaH \hfill || 1685 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{matutx aBeVda pakaSxdalilx dharamxdharimxgaLige deVsha kAla vasutx ivugaLa nimitatxvAda BeVdavilalxvAdadxriMda dharimx jAcnxnakekx beVreyAgi matotxMdu jAcnxnavu dharimxgaLalilx saMBavisuvudilalx saMvitetxMbuva anuBavavu jAcnxnada Pala. adakekx dhamiR dharamxveMbudu yAvudU beVreyAgilalx idadxre beVre anuBavavu barutatxlididxtu. adariMda anuBavavu EkarUpavAdadadxriMda adara BeVdavu vikalapxmAtarx (AnaM-TiVke)}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
dhamiRbudidhxge dharamxgaLa viSayadalilx budidhxBeVdavu huTuTxvudilalx EkeMdare deVsha kAlAdigaLu oMdAgiruvudariMdalU saMvitUtx (anuBavavU) EkarUpavAgiruvudariMdalU BeVdavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavu vikalapxmAtarxveMbudakekx beVre kAraNavU ide-}

\begin{shl}
satatxtatxvXM savaRBAvAnAM tatarx tAvananx BeVdadhiVH || \\
BeVdadhiVviSayoV yashacx tasAmxtasxdidhxVniRvataRteV \hfill || 1686 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx padAthaRgaLigU satf eMbudeV tatatxvX nija savxrUpa. adaralilx mAtarx BeVda budidhxyilalx. yAvudu BeVdabudidhxge goVcarisuvudoV adariMda satf eMba budidhxyu hoVguvudilalx. BeVdabudidhxge goVcarisuva vasutxviniMda sadubxdidhxyu hoVguvudilalxveMbudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
sateYva savaRvasUtxni biBarxtAyxtAmxnamAtamxnA || \\
kalipxtatAvxdaneVkatAvxdarxjujxsapaRdivxcanadxrXvatf \hfill || 1687 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx vasutxgaLU sadavxsutxviniMdaleV tananxnunx tAnu hiDidu nililxsikoMDive. EkeMdare ; rajujxsapaR caMdarxdavxyagaLaMte aneVkavAgidudx kalipxtavAdadxriMda (savxtaH avugaLu ilalx). satoV BAva: satAtx eMba vuyxtapxtitxyiMda parxkaqti parxtayxyAthaRgaLa BeVdavu toVruvudariMda pariciCxnanxtavxvu baruvudu adariMda adu vayxBicaritaveMdu shaMkisidare- samAdhAna-
\end{artha}

\begin{shl}
parxkaqtayxthARtireVkeVNa parxtayxyAthoVR na gamayxteV || \\
satetxVtayxtarx tataH sAvxthaRsatxdidhxtoV\s tarx BavanaBxveVtf \hfill || 1688 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`satAtx' eMbuvalilx parxkaqtiya athaRvanunx biTuTx parxtayxyada athaRvu parxteyxVkavAgi toVruvudilalx. adariMda tadidhxta parxtayxyavu ililx tananx parxkaqtiya athaRvuLaLxdAdxgi irabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sati vayxBicarateyxVva tadanayxdavxsutx moVhajamf || \\
sapARdivasutxvatatxsAmxtasxtasxtayxmitaranamxqqSA \hfill || 1689 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(adhiSAThxnavAda) sadavxsutxvinalilx adakekx beVreyAda vasutxvu ajAcnxna kalipxtavAdadudx KaMDita vayxBicarisuvudu (husiyAguvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
vuyxtithxtA hi satoV BeVdAH parxtayxkASxgamaliknagxtaH ||  \\
aBAvAtamxkatAM pArxpAtx gamayxnetxV neVshavxreYrapi \hfill || 1690 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTAdi) BeVdagaLu satitxniMda beVpaRTaTxvugaLAgi aBAvasavxrUpavanunx hoMdiruvuvu (ilalxveMtAgiruvuvu) aMda meVle parxtayxkaSx Agama takaRgaLiMda avugaLu deVvariMdalU noVDalapxDatakakxvugaLAgilalx. vayxBicAriyAda aneVka vasutxgaLu kalipxtaveMbudakekx eraDu heVtugaLU satitxnalilx vayxBicaritaveMdare- utatxra:-
\end{artha}

\begin{shl}
sadeVkatavxmasheVSeVSu vasutxSavxvayxBicAri hi ||  \\
vayxBicAri tatoVnayxdavxtf vasatxvXtoV\s devxYtameVva satf \hfill || 1691 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
satutx oMdeV eMbudu samasatx vasutxgaLalUlx husiyAgade iruvudu. adakekx beVreyAdadudx yAvudoV vayxBicaritavAdudu. AdariMda satutx adevxYtaveV Aguvudu-
\end{artha}

\begin{shl}
vuyxtAthxya na satoV yasAmxdavxsutx saMBAvanAmapi || \\
aBAvamapi nA\s \s ponxVti kA\s \s sAthx BUteyxY vinA\s \s tamxnA \hfill || 1692 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva sadavxsutxviniMda edudxgoMDu I vasutxvina saMBavavanunx aBAvavanUnx (nijavAgi) paDeyuvudilalxvoV (A vasutxvige) sadUrxpavAda Atamxnilalxde iruvudakekx aBilASeyAdarU yAvudu ide? (iruva AseyeV ilalx)
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare GaTAdivasutxgaLu heVge satAtxdavu? -}

\begin{shl}
satisxdidhxmeVva saMBAvayx sidAdhxH semxVtayxBimanavxteV || \\
saveVR BAvAH sarxjA yadavxdoBxVgiV sidAdhxyateV\s nayxtaH \hfill || 1693 ||  
\end{shl}	

\begin{artha}
elAlx BAvapadAthaRgaLU sadavxsutxvina sididhxyanenxV (satAtx sUPxtiRgaLanenxV) hoMdi nAvu sidadhxvAgidedxVveMdu aBimAnisi koMDive, sapaRvu heVge hagagxdiMda sidadhxvAgiruvudeMdu aBimAnisuvudoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{aBAvavU vasutxvige hoMdadu-}

\begin{shl}
parxtayxkeSxVNApi nABAvaH kavxcijajxgAti miVyateV || \\
tasayx sadavxsutxmeVyatAvxdaBAvasAyxpayxsaMBavAtf \hfill || 1694 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdiMdalU aBAvavu jagatitxnalilx elilxyU tiLiyuvudilalx. A parxtayxkaSxkekx iruva vasutxveV parxmeVyavAgiruvudariMda aBAvavU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmaM GaTAdayxBAvoV\s yaM parxtayxkASxdavasiVyatAmf || \\
parxtayxkASxBAvasaMsidwdhx kiM parxmANamitiVyaRtAmf \hfill || 1695 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I GaTAdivasutxgaLa aBAvavu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudeMbudu irali Adare parxtayxkaSx parxmANavilalxveMbudu sididhxsuvudakekx Enu parxmANaveMbudanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRrUpABidhABeVdAdatiVtAnAgateVSivxva || \\
aikAtamxyXM savaRBAvAnAM BinanxnAmAdimatasxvXtaH \hfill || 1696 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRrUpa nAma ivugaLa BeVdadiMda kaLeda vasutxgaLalUlx muMbaruva vasutxgaLalUlx (BeVdavidadxMte toVridarU) EkarUpavu heVgoV adaraMte savaR padAthaRgaLigU BinanxvAda nAma modalAdigaLuLaLxdudx savxtaH EkAtamx savxrUpaveV \footnote{I BAva matutx aBAvagaLu sadavxsutxvinalilx kalipxtaveMdu heVLidAdxyitu. Iga GaTapaTAdi nAma BeVdadiMdalU jalAnayana muMtAda kAyaRBeVdadiMdalU dapapx saNaNx muMtAda AkAra BeVdadiMdalU sadavxsutx (Bavavasutx) nijavAgi BinanxvAgiruvudariMda adu adivxVtiVyaveMta heVge AguvudeMdu punaH parxshenx baMditu. adakekx utatxravAgi I vAtiRkavu baMdide utatxrada Ashaya- gatisida ceYtarx muMtAda deVvaralUlx muMde huTuTxva mAnavaralUlx bAla, yuvaka, muduka. eMbudAgiyU pita, tAta, aNaNx, tamamx itAyxdi nAmagaLu rUpagaLu kAyaRgaLu kiVDAdigaLu BinanxvAgidadxrU A jiVvavayxkitxgaLu ceYtarx meYtarx muMtAdavarU yAvatUtx badalAguvudilalx, ceYtarx ceYtarxneV, meYtarx meYtarxneV Agiruvanu. hAgeyeV GaTAdi vasutxgaLu BinanxBinanx nAmarUpa kAyaRgaLiMda BinanxvAgiruvaMte toVridarU avugaLu BinanxvAguvudilalx. Adare avelalxvU (BAvavasutxgaLeV) sadavxsutxveV Agive GaTa: sanf, paTa:sanf eMdeV heVLuvevu adariMda sadavxsutx savaRtarx oMdeV idudx kalipxtavAgade iruvudeMdathaR ``sadeVvaswmeyxVdamagarx AsiVtf'' eMbuvalilx sadavxsutx oMdeV iruvudeMdu sidAdhxMtavide. satf eMdare BAva. savaRdA iruva vasutx. idu oMdeV idudx saqSiTxyalilx aneVka bageyAgi BUta Bwtika vasutxgaLAgi toVrive. adariMdaleV GaTa: sanf, paTa: sanf itAyxdiyAgi vayxvaharisuvevu maqtitxniMda Ada GaTAdi maqnamxya padAthaRgaLu maqtetxMdu toVrutatxde. satf satf eMdu vikAravelalxvU kalipxta paramAthaRvalalx. adariMda oMdeV adivxtiVya sadavxsutx. ideV samasatx kAyaRgaLigU BoVkatxqq BoVgayxgaLigU EkAtamxvAda rUpaveMdathaR.}Agiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
atha barxviVSi BeVdoV\s tarx sAyxdavxyoVdhaRmaRdhamiRNoVH || \\
vAyxvaqtetxVdhaRmaRdhamiRtavxM na tayoVruSaNxshiVtavatf \hfill || 1697 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe ililx dharamxdharimxgaLeraDakUkx BeVdavideyeMdu heVLuveyeMdAdare BeVdadiMda avugaLige dhamaR dhamiRBAvaveMbudu uSaNx-shiVtagaLige ilalxdiruvaMte iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{matutx BAvagaLige dhamaR dhamiR BAvaveV? athavA aBAvagaLigoV? athavA BAva matutx aBAvagaLigoV? eMdu vicAra mADabeVku adaralilx modalaneV pakaSxvu sariyalalx yAvudU sariyalalxvenunxtAtxre.}

\begin{shl}
na BAvayoVrasaMBitetxVdhaRmaRdhamiRtavxmiSayxteV || \\
nitarAmaBAvayoVnaRsAyxtf na \footnotemark[1]virudAdhxvirudadhxyoVH \hfill || 1698 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{virudadhx avirudadhx BAva aBAvaveMdathaR. aBAvagaLeMbudu savxta: asatAtxgiruvudariMda dhamaR dhamiRBAvavu savaRthA ilalx BAvA BAvagaLu parasapxra virudadhxvAdadxriMda avugaLigU adilalx.}
%%%%%shloka footnote[1]

\begin{artha}
BAvavasutxgaLige BeVdavilalxvAdadxriMda dhamaR dhamiR BAvavu saMmatavalalx. aBAvagaLigaMtU sutarAM baralAradu. BAvABAvagaLigU (parasapxra virudadhxvAdadxriMda) baralAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
niBeVRdakasayx kumaBxsayx BeVdaH keVneVti BaNayxtAmf || \\
vasAtxvXtamxneYva ceVtatxhiR matapxkaSxH sAdhayxteV tavxyA \hfill || 1699 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BeVdaveV ilalxda GaTadalilx BeVdavu yAvudariMda AguvudeMbudanunx heVLabeVku. vasutxrUpadiMda BeVdaveMdu heVLuvudAdare \footnote{vasutxrUpadiMda BeVdaveMdare parxtiyoVgiyU vasutxvAdadadxriMda adavxyavAda dhamiRsAmAnayxvU vasutxveV AdiVtu dhamaRveV ilalxde hoVdare adaralilx dhamiRtavxvu iruvudilalxveMdathaR.}namamx pakaSxvanunx niVneV sAdhisida hAge Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxsavxrUpamujiJxtAvx nAnayxtarx vAyxpaqtimiRteVH || \\
asitx yasAmxdatoV\s devxYtaM vasutx vasutxni savaRdA \hfill || 1700 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutx savxrUpavanunx biTuTx (parxtiVyoVgige avAsatxvavAda savxrUpadiMda dhamiR BeVdavanunx heVLidare) adoMdu mAtarx pArxmANikavAguvudu vasutxsavxrUpavalalxdadxralilx parxmANada vAyxpAravu iruvudilalx. I kAraNadiMda yAvAgalU adevxYtaveV A vasutxvAgiruvudu. I vasutxvinalelxV (savaR parxmANagaLigU pArxmANayxvu).
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxvaqtitxranuvaqtitxvAR savaRseyxYvAsayx vasutxnaH || \\
adevxYtapakoSxV BavatA madiVyoV\s yaM parxsAdhayxteV \hfill || 1701 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxvaqtitxyAgali anuvaqtitxyAgali elAlx I vasutxvigeV iruvudAdare niVvu\footnote{vAyxvaqtitx eMdare Binanxtavx (BeVda) anuvaqtitx: EkarUpa (Ekatavx) iveraDU elAlx vasutxvigU iruvudeMbudu iSaTxvAdare `asayx vasutxnaH'eMdu SaSiThxV viBakitxyiMda shariVrada avayava eMdaMte, goVvina koVDugaLu eMdaMte beVpaRTiTxrutatxde, vasutxvina sapxshaRvilalxde nilulxva vAyxvaqtitx, matutx anuvaqtitxgaLu vasutxveV AguvudilalxveMdu heVLida hAgAguvudu. AvAgalU adevxYtaveMdathaR.} namamx adevxYta pakaSxvanenxV sAdhisidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{idu BinanxveMbuva jAcnxnavu viSayashUnayxvoV? athavA viSayasahitavoV? Adayx pakaSx sariyalalx. swgata mataveV Agi biDuvudu eraDaneV pakaSxdalilx kuMBavu viSayavoV? athavA adakekx beVreyAda matotxMdu viSayavoV? eMdu I vAtiRkada parxshenxya aBipArxya. kuMBavu viSayavalalx. adu savxrUpadalilx oMdeV Agiruvudu anuBavadalilxde. adariMda Binanx eMba jAcnxnavu virudadhxvAdadxriMda baruvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]vAyxvaqtotxV\s yamiti jAcnxnaM kiM kumeBxV kiM tatoV\s nayxtaH ||  \\
avAyxvaqtatxsavxrUpatAvxtukxmeBxV tAvananx dhiVriyamf \hfill || 1702 ||  
\end{shl}

%%%%%%shloka footnote[2]
\begin{artha}
idu vAyxvaqtatx (Binanx) vAgideyeMba jAcnxnavu GaTadalolxV? athavA adakekx beVre viSayadalolxV? GaTadalilx I budidhxyu baruvudilalx. GaTavu EkarUpavAgideyAdadxriMda (baruvudilalx)
\end{artha}

\footnotetext[3]{vAyxvaqtitxjAcnxnadalilx GaTaveV viSayavalalx. adakekx beVreyAda paTAdigaLu eMdu heVLidare, GaTajAcnxnadalilx BeVdakekx GaTaBinanx paTAdigaLeV parxtiyoVgiyAguvudu (saMbaMdhiyAguvudu) A GaTaBinanx paTAdigaLa BeVdavu paTakekx visheVSaNavAguvudilalx, BeVdakekx visheVSaNavAdadxriMda paTAdigaLU visheVSaNavAgi biDuvuvu adariMda vAyxvaqtatxvAda vasutx eMdare elalxvU oLaseVri biDuvudariMda vAyxvaqtatx jAcnxnadiMda tiLiyuvudu adivxtiVya vasutxveV Aguvudu. paTAdisaMbaMdhiyAda vAyxvaqtitxyu (BeVdavu) GaTAdi vasutxvige visheVSaNavAguvudilalxveMbudakekx meVlina daqSATxMtavu jaladalilxruva sheYtayxvu aginxge visheVSaNavAguvudilalx. Adare ``aginx: shiVta:'' eMdu anuBava Aga beVkAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]nApayxkumaBxvuyxdAseVna kumaBxsayx sAyxdivxsheVSaNamf || \\
na hayxmaBxsethxVna sheYteyxVna shiKinaH sAyxdivxsheVSaNamf \hfill || 1703 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[3]
\begin{artha}
matutx GaTaBinanx vasutxgaLanunx nirAkarisuvudariMda (GaTaBinanx vasutxgaLa BeVdadoDane) kuMBakekx visheVSaNavAguvudilalx. niVrinalilxruva sheYtayx guNadoDane aginxge visheSaNavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sheYtayx daqSATxMtavirali, paTAdiBeVdavu GaTadalilxra bahudaSeTx eMdare-}

\footnotetext[4]{``paTasavx aBAvaH'' eMbalilx SaSiThxVviBakitxya athaR saMbaMdha idu parxtayxkaSx paTABAvavu paTadalilxde GaTadalilxlalxveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[4]asAyxyamiti SaSaThxyXthaRH parxtayxkASxdavagamayxteV || \\
GaTABAvaH paTeV kiM na kutoV vA\s satx GaTeV\s sitxtA \hfill || 1704 ||  
\end{shl}

%%%%%shloka footnote[4]
\begin{artha}
asAsxyamf eMba SaSiThxVviBakitxya athaRvu parxtayxkaSxdiMda tiLiyuvudu. shaMke GaTada aBAvavu paTadalilx Ekilalx? GaTA BAvavu GaTadalilx heVge ididxVtu?
\end{artha}

\vishaya{parihAra}

\begin{shl}
BAvABAvw satoV na satxH satAtxvXdeVvAsataH kutaH || \\
nAnayoVdhaRmaRdhamiRtavxM viroVdhAditareVtaramf \hfill || 1705 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
janamxnAshagaLu sadavxsutxvige (satAtxgiruvudariMdaleV) iruvudilalx. adariMda asatitxge elilxMda barabeVku? matutx satutx asatutx ivugaLige parasapxra viroVdhaviruvudariMda dhamaRdharimxBAvavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVR BAvAH savxyaM sanotxV vAyxvaqtitxH kiMsamAsharxyA || \\
nirAkaqtA savxyaM sadiBxyaRthA viyati kaqSiNxmA \hfill || 1706 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTapaTAdi) samasatx padAthaRgaLu savxyaM sadavxsutxgaLu, adariMda BeVdA BAvarUpavAda vAyxvaqtitxyu yAvudanunx AsharxyisikoMDididxtu? heVge AkAshadalilx kapupx ilalxveMdu nirAkarisalapxDuvudoV hAgeye sadavxsutxgaLiMda savxyaM nirAkarisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
naBoVvatasxdidaM savaRM tatarx yatatxtasxdAtamxnA || \\
sAdhayxtavxM nAnayxthA daqSaTxmasatoV yadi vA sataH \hfill || 1707 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvU AkAshaveV eMdaMte savaRvU sanf mAtarxvAgutitxralu sadUrxpadiMdaleV sAdhayxtavx (janayxtavx)vanunx hoMduvudu. beVre vidhadalilx adu asatAtxgirali satAtxgirali adakekx sAdhayxtavxvu kaMDu baMdilalx.\footnote{heVge kUpadoLagina AkAshavU GaTAkAshavU ide modalAda AkAshavu aKaMDAkAshaveV hAgeyeV jagatetxlalxvU satetxV Agide. hAgAdare jagatitxge huTuTx nAsha itAyxdi vayxvahAravu heVge? saMgataveMdare ajAcnxnada daqSiTxyeMdu saMgatavAgutatxde. GaTAdidaqshayxvasutxgaLu sadUrxpavanunx biDade adara ajAcnxnadiMda kalipxtavAgi toVruva kAraka vAyxpArakekx adhiVnavAgidudx janamx nAshagaLanunx hoMduvudu sadUrxpavanunx biTaTxre parxpaMcaveV asatAtxguvudariMda kAraka vAyxpArakekx goVcaravAguvudilalx. adariMda satutx athavA asatAtxgiruvudakekx huTuTx nAsha muMtAduvu iruvudilalx...}
\end{artha}
