\section*{baq.a.2.bArx.4. vAtiRkasArAMsha}


\begin{center}
\vishaya{sAhoVvACa meYterxVyi.....vijAcnxnAya, eMba 13ne kaMDikeya sAra}
\end{center}


\begin{artha}
eleY meYterxVyi `jAcnxnamAtarxvAgi aKaMDAvAgiruva I Atamxna ceYnatayxvu 
(jAcnxnavU) satatxmeVle iruvudilalxvalalx! eMdU I viSayadalelxV nanage 
vAyxmoVhavanunx niVvu taMDu hAkidiri eMdU alalxveV niVnu keVLidudx. hAgilalx, 
nAnu eMdigU vAyxmoVhavuMTAguvu mAtanunx heVLilalx, heVLuvudilalx. ninanx 
tiLivaLikegAgi heVLuvenu keVLu. aKaMDa jAcnxnamUtiRyeMdu heVLida Atamxnige I 
dasheyalilx jAcnxnavilalxveMdu heVLida mAtu virudadhxvAgideyeMba shaMkege 
eDeyilalx, EkeMdare viSayagaLe BineYsive. `\stext' eMba vacanadiMda 
pUNaRvAgiruva Atamxnu obabxneV avanu savARtamxneMdu heVLididxtu. Iga 
jAcnxnavilalxveMdu heVLidadx avideyxyiMda uMTAguva jAcnxnavanunx 
(budidhxvaqtitxyaunx) mAtarx niSeVdhiside. viroVdave ilalx, kAyaRkAraNagaLu 
nAshavAdarU savxtaHsidadhx, savxyaM parxkAsha, parxmANadiMda tiLiyalAgada yava 
vasutx ideyo adeV ninanx AtamxvAgidudx anAyxpeVkeSxyilalxde anuBavamADikoMDalu 
samathaRvAgiruvudu "
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext"  ``\stext" eMdu shurxtiyU ItAtxpayaRvanunx heVLuvudu. adeVneMdare, 
EkAtamxsavxrUpavu yAvudu tiLiyade ideyo adu BArxMtiyiMda BinanxvAgi  
devxUtavAgide  yAva yAva kAladalilx deVshadalilx puruSanige kaqtaRkamaR muMtAda 
BeVdajAcnxnavAguvudo AvAgaleV I riVtiyAgi BinanxvAgi toVruvadu. Adare 
``devxYtamida" eMdu shurxtiya upamAnavu upameVya vasutxvilalxde ililx heVge? 
hoMduvudeMba shaMkege avakAshavilalx. ``\stext" eMdu heVLuva idAharaNeyalilx 
rAmarAvaNada yudadhxkekx adanenxV upamAnavAgikoTuTx hoVlisiruvudu kaMDide. 
hageyeV ililxyU iTuTxkoLaLxbahudu. athavA caMdarxnobabxnAdarU jaladalilx kANuva 
caMdarxBeVdavanunx avalaMbisi vayxvaharisidaMte kalipxtavAda jagatitxna 
BeVdavanunx iTuTxkoMDu `devxYta mida' eMdu heVLide. adariMda jagatutx 
mitheYyeMbudu sididhxsuvudu || 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx shurxtiya AdhAradiMda Atamxnu EkaneVka rUpaneMdu yAru heVLuvaro avara 
matavanunx nirAkarisalu devxYta mitheyxyeMdu vaNiRsiruvudu, savxpanxdalilx 
kANuva jAcnxta, jAcnxna, jecnxVya veMbuva tirxpuTiyu heVge satayxvalalxvoV, 
hAgeye devxYtavU asatayx , obabx ajAcnxniyeV asatayxvAgiye  vayxvahAravanunx 
elalxvanunx mADuvanu. 

matutx `\stext' eMdu vaNiRsiruvudu I aBipArxyadalilx- yAva ajAcnxnadasheyalilx 
BeVda Berxmeyididxto, AvAga GArxta, GArxNeVMdirxya, GerxVya(gaMdha) eMba 
saMjecnxyanunx (hesaranunx) ideVriVtiyAgi itara iMdirxyagaLanunx, avugaLa 
shabadhx sapxshaRdi viSayagaLanunx, anuBava mADuva vayxkitx I heaarUgaLanunx ????,
EkeMdare? yava niviRkAra kUDa sathx sAkisx ceYtanayxdiMdaleV meVle heVLida viBAgavanunx 
elalxrU ariyuvaro, adanunx yAvudariMda ariyuvudu ? heVLi, noVDoVNa, parxtayxgAtamxnalilx 
boVdhaqtavx (anuBavarUpa) vu iruvudanunx  noVDidarU I saMjecnxyu iruvudilalx, I tananunx 
inonxMdu boVdadiMdalAgaliV viSayadiMdaLAgali tiLiyuvudakekx baruvudilalx, saMsAriyAda 
jiVvanalilx nijavAgilalx, keVvala vAyxvahArikavU dulaRBa. hiVgiruvAga samasatx 
saMsArAnathaRkekx kAraNavAda avideyxyu kaLedu hoVgidadx jAcnxniya viSayadalilx 
heVLatakakxdedxVnide? I riVtiyAgi \textbf{aparAyatatx boVdha} veVMbuva savxtaMtarx 
tatavxjAcnxnadiMda AtayxMtika devxYtalayavu nididhAyxsana rUpadalilx PalitavAguvudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 2. bArxhamxNa 5}

\begin{center}
\vishaya{I bArxhamxNagarxMthada udedxVsha}
\end{center}

\begin{artha}
aidane bArxhamxNadalilx videyxya Pala savARtamxBAvaveMbudu visatxrisalapxTiTxde. A savARtatamxBAvavu iruvudakekx saqSiTx sithxtilayagaLeVkAraNa, adu sidadhxvAguvudu heVgeMbudanunx heVtavx sididhxya parihArakAkxgi ililx BASayxkAraru heVLiruvaru. idu tAtiRkakArarigU saMmatavu. `\stext' eMdu parxtijecnxmADida Atamxna savARtamxtavxvu sididhxsalu takakx duMduBi muMtAda daqSATxMtagaLanunx koTuTx adanunx sAdhisididxtu. adara nimagavanunx (upasaMhAravanunx) I muMdina garxMthavu toVrisideyeMdU ivaru heVLiruvaru. PalavAgali nigamanavAgali barxhamxna savARtamxtavxvu savxpxSaTxpaTiTxde. heVtuvina asididhxdoVSavu pwrupeVya vAkayxdalilx kaMDu baruvaMte veVdavAkayxdalilx ilalx, adarU muMdAdhikArigaLu Atamxnu aneVkaveMDu kANuvavaru oMdeV AtamxniMda jagatitxna saqSiTx modalAdavugaLu agalAraveMdu asididhxdoVSavanunx ililx shaMkisuvaru. I shaMkeyanunx ililx I riVtiyAgi pariharisiruvaru. obabx Atamxna kAyaRve I jagatutx, Agabahudu obabxtAyiya hoTeTxyalilx aneVka makakxLu huTuTxvaMte vicitarxparxpaMcavu huTiTxruvudu, parasapxra upakArikavAgiruvudariMda huTaTxbahudeMdu samathaRne mADide. ||
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{BatarxRparxpaMcara saMbaMdha KaMDane}

\end{center}

\begin{artha}
BatarxRparxpaMcaru nididhAyxsanavanunx vidhisuvudakAkxgi I bArxhamxNavu baMdideyeMdu 
heVLuvaru, idanunx aparAyatatx boVdhaveMdu vaNiRsadadxriMda adara vidhiyeMnuvudu
sariyalalx.
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext" itAyxdi maMtArxthaR. itAyxdi maMtarxdalilxna madhu shabAdhxthaR - paqthiviyU 
pArxNigaLU parasapxra upakarakavAgiruvudariMda avugaLanunx madhu eMdu karedide. saqSiTx viSayadalilx upakAravAgide. adu heVgeMdare - jaMtugaLu tamamx tamamx kamaR Palavanunx 
anuBavisuvudakAkxgi paqthiviyanunx saqSiTxside, hAgeye paqthiviyU tananx BoVgakAkxgi tAne 
elAlx jaMtugaLanunx (catuviRdha pArxNivagaRvanunx ) saqSiTxside. parasapxra BoVgaveMbudu 
heVgeMdare:- pAthiRva sharivragaLelalxvU pArxNigaLiMda BoVgisalapxDutatxve. paqthiviyU 
kUDa pArxNigaLanunx tananx meYmeVle dharisuvudariMda A mUlaka BoVgapaDuvudariMda 
dharitirxyeMdu parxsidadhxvAgide. ililx paqthiviyeMdare adara aBimAni deVvateyeMdu athaR 
|| hiVge parasapxra BoVgaveMdu tiLiyabeVku. `\stext' eMba shurxtiyu athaR. 
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{ madhu videyxya savxrUpavaNaRne}

\end{center}

\begin{artha}
I paqthiviyalilx yAvanu vasutxpArxkAshakanAgi moVkaSxpayaRMtara nashisade iruvano avanu hiraNayxgaBaR (liMgashariVrABimAnideVvate) Itanu elAlx pArxNigaLigU madhu. A pArxNigaLUI saha Itanige madhu (upakAri) hAgeye adhAyxtamxdalilx (shariVradalilx) pAthaRvAMshavAgidudx liMga shariVrABimAni jiVvanu iruvanu. idanu elAlx pArxNigaLigU madhu, avanige I pArxNigaLU madhuvAgive. (liMgashariVraveV muKayxvAgidudx parasapxra BoVgayxvAgive) oTiTxnalilx adhAyxtamx, adhideYva, adhiButaveMbuva elAlx jagatutx oMdoMdu AtamxkUkx BoVgayxvAgide. hiVgeye elalxvU elalxdara kAyaR, saqSiTx, elalxrU elalxvanunx BoVgisuva BoVkatxqqgaLu. I bageyAgi I madhu videyxya tAtapxyaR - mUlakAraNavu heVge savARtamxkavU hiVgeye savaRvasutxgaLU savARtamxka. savaRkAraNavAdadxriMda hiVgeMdu tiLiyabeVku. adariMda BeVdaveV ilalxvAdadxriMda elalxvU AtamxmAtarxveV veMbudeV madhuvideyxyasakala payARya vAkayxgaLa tAtapxyaR ||
\end{artha}

\begin{artha}
 I madhuvideyxyu veYSamayxdiMda baruva samasatxduHKavanunx nAshagoLisuvudu. `\stext' eMbudara tAtapxyaR ayamf eMdare parxpaMca , `saH' eMdare paramAtamx, `ayameVva saH' eMbudariMda A paramAtamxrUpaveV I parxpaMcaveMdu parxpaMcada nijasavxrUpa parxtayxgAtamxrUpade. beVreyilalxveMdu tiLiyuvudu. `\stext' eMbudara athaR-`\stext' eMbalilx hiMde heVLida yAva AtamxnidAdxneyo avaneV I nAlukx bageya madhuveMdu heVLalapxTiTxruvanu. amaqtatatxkekx (moVkaSxkekx) sAdhanavu yAvudeMdu meYteyxVyiyu keVLidAga yAyacnxvalakxyXru utatxrisidudx (barxhamx amaqtamf `eMdu' amaqtavU ideV barxhamx,(nAlukx bageya madhuvAgi vaNiRsalapxTaTx) barxhamx, alalxde `barxhamxveV barxvANi:- eMdu adhAyxyada Adiyalilx AraMBisi mUtAR mUtaRbArxhamxNadalilx `neVti neVti' eMdu niviRsheVSavAda yAva barxhamxvanunx heVLididxto adeV idu madhucatuSaYya, yAvudara savxrUpa jAcnxnadiMda elAlxjagatutx pUNaRvAda parabarxhamxveV AguvudeMdu mUrane adhAyxyadalilx heVLidudx saha I nAlukx bageya madhuveMdu baNisida vasutx ||
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx yAvudanunx sAthx???veMdu tiLididedxvoV adiVga noVDuvAga manuSayxne eMdu 
heVLuvaMte I nAlukx bageya madhugaLU saha barxhamxveV eMdu heVLide, barxhamxkekx 
beVreyAgi paramAthaRvAgi yavudeV oMdu vasutxvU ilalxveMdu athaRvu `idanunx 
bAdAyAMpAmAnAdhikaraNayxM ' eMdu pariBASeyiMda I shAsatxrXdalilx heVLiruvaru. AtAmx, 
amaqta barxhamx, savaR eMba shabadxgaLiMda parxtipAdisida vasutxve ililx madhuvina 
tatavx adeV vAkAyxthaRdeMtariyabeVku ||

``\stext" eMdu muMdina (2 riMda 15) maMtarxvAkayxgaLalUlx I madhurUpavAda I jagatutx barxhamxveV, madhuvina tatavx barxhamxveV eMdu ililx tiLidukoLaLxbeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
I payARyagaLalilx 11, 12 ne maMtarxvAkayxgaLalilx baruva satayx, dhamaRveMba shabadhxgaLige athaRBeVdavide. jiVvarige BoVgavanunx koDuva dhamaRvu savaR sAmAnayxriVtiyalUlx visheVSariVtiyalUlx eraDu bageyAgiruvudu.

jagatetxnunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU AyAya shariVravanunx saqSiTxsuva adaqSaTxvU ililx dhamaRveMbudu  athaR. AcaraNeyalilxruva shudadhxvAda neDavaLikeyanunx satayxveMbudAgi adheV dhamaRvanenx satayxveMdu karedide. `\stext' eMbuvalilx savaRsAmAnayxvAda vayxvasAthx kAraNavanunx satayxveMdU. yashAcxya madhAyxtamx sAtayx eMbuvalilx asAdhArANavAda athaR vayxvasethxge kArANavAda satayxvisheVSaveMdU.`\stext' eMbuvalilx I eraDU oTATxgi satayxveMdalU, `\stext' eMbuvalilx mAnavajAti modalAda elAlxjAtigaLigU beVkAda satayxveMdU biDisi tiLiyabeVku.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{`aya mAtAmx saveRVSAMBUtAnAM........... eMba payARyada tAtapxyaR}

\end{center}

\begin{artha}
`\stext' ililxMda AraMBisi `\stext' ..... eMbuva payaRMtara (2-13) iruva saMdhaBaRdiMda paqdhiviyiMda AraMBisi manuSayxpayaRMtara viruva virATf puruSana aMshagaLu paqthivi. aginx. jalAdigaLu heVLalapxTiTxruvavu. ivugaLeV aMgavAgivuLaLx virATfpuruSana Atamxnanunx `\stext' eMdu nideRVshiside. `\stext' eMbamAtiniMda hiraNayxgaBaRnu avanoLagiruva Atamxnu heVLalapxTiTxruvanu. I virATfpuruSanu sUthxlashariVradalUlx hiraNayxgaBaRnu sUkaSxshariVradalUlx aBimAnisikoMDiruvanu, `\stext' eMbavacanadiMda ceYtanayxparxtibiMbavu heVLalapxTiTxde ||
\end{artha}

\begin{artha}
 muMdina garxMthavu EtakAkxgi ? eMdare apUvaR, anapara, amadhayx(kAraNa, kAyaRgaLilalxde madhayxvU ilalxde) aKaMDavAda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyuvudakAkxgi horaTide, adare hiMde vasutxvu savARtamxveMdeV visatxriside. adeVvasutx jAcnxnige PalavAgi vayxkatxvAguvudeMdu heVLuvudu, madhutatavxveMbuvavaneV I tatavxjAcnxniya Atamx, ajAcnxnigiMtalU jAcnxniyalilx AdhipatayxvU rAjatavU adhikavAgiruvudu, `\stext' eMbashabadxriMda sAvxtaMtarxyXvanunx heVLide, EkeMdare? parxtayxgAtamxnu sAvxthaR(savxMtarx), kAraNasahitavAda jagatitxna savxrUpavelalxvU avanigAgiye iruvudu. 
 `\stext' eMdare. cayxtiyaunx hoMdade nitayx ceYtanayxdiMda parxkAshisuvudariMda rAjaneMdu heVLalapxDuvanu, idakekx kAraNa `\stext' eMba anuBavadiMda ajAcnxnavanunx nAshapaDisikoMDiruvudeV.
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext.....' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR vidAvxnf jAcnxniyu savaRkUkx AdhAra. aduheVgeMdare. hiMde ajAcnxnadiMda barxhamxveV Agiruvanu, avanalilx jagatetxlalxvU niMtide. daqSATxMta - cakarxda aregoVlugaLu nABi (guMBa)dalUlx paTeTxyalulx heVge nililxsalapxDuvavo hAgeye jiVvarAshigaLiMda kUDida elAlx deVhagaLU barxhamxjAcnxcniyalilxnililxsalapxTiTxve. adaMdare avana AdhArariMda satAtxsUPxtiRgaLiMda kUDiniMtive, vAmadeVvaru barxhamxjAcnxniyAdadxriMdaleV `\stext' sUyaR itAyxdiyAgidedx eMba savARtamxBAvavanunx anuBavadiMda kaMDaru. adanenx ililxyU nirUpiside, savARtamxnAdare barxhamxjAcnxnige parxpaMca saMbaMdhavu punaH aMTikoLuLxvudilalxve ? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxra- barxhamxjAcnxnigaLalilx eraDu viBAgavide. soVpAdhika, nirupAdhika eMdu. avaralilx soVpAdhikanu savARtamxnAguvanu,`\stext' eMbudu BoVjana, kirxVDe, vihAra itAyxdigaLanunx Itanige heVLuvudu. savaRra AtamxnAdadxriMdale elAlx jiVvaBoVgagaLUlaBisuvavu. hiVgeMdu CAMdoVgayxdalilxde hAgU `\stext' eMba teYtayxriVyadalUlx BoVgayx BoVkatxqq. elalxvU nAneV eMdu tatavxjAcnxniya sAmagAnadalilx savARtamxvanunx heVLide. adaraMte ililxyU cakarxdaqSaTxMtadiMda soVpAdhika tatavxjAcnxniyanunx garxhisabeVku. apUvaRmanaparamf itAyxdi shurxtiyiMda nirupAdhika (parxpaMcasaMbaMdahveVilalxda) Atamxnu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I viSayadalilx BataqRparxpaMcamata}

\end{center}

\begin{artha}
ililx BaqtaqRparxpaMcaru samasatxvayxsatx (EkAneVka) rUpa rUpavanunx sAdhisalu hiVge heVLidAdxre. adu heVgaeMdare- cakarxda nABiye(guMBaveV) Atamx, shariVravEV neVmi (cakarxdapaTeTx) iMdirxya deVvategaLeV aragaLu, hiVgeye pArxNigaLige parxteyxVkavAgi barxhamxcakarxveMbudu parxteyxVka vAgide. adu avayxkatx, adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyalu dhAyxnamADabeVku, adara BAvaneyiMda iSATxtaRsididhxyAguvudu, yAvAgalU I sAdhaka puruSanu dhAyxna mADuvudariMda kAyisida kabibxNadaMte Ekatavxvanunx hoMdi ajAcnxna timiradoVSadiMda kuruDAdavarige Itanu dheyxVya (upAsayx) deVvate  yAguvanu. hiVgeya BataqRparxpaMcara cAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I BataqRparxpaMcavAyxKAyxna nirAkaraNe}

\end{center}

\begin{artha}
Adare idu shurxtiya akaSxragaLige horatAdadadxriMda sariyAgilalx. cakarxkalapxneyu 
sAdhuvalalx, alade yAvudu upAsayxvo. adu barxhamxtatavxdalalxveMbudeV DiMDimavAdayx, 
moVkaSxkAkxgi heVLida I barxhamxvideyxyu pUNaRvAgi mugiyitu ||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida barxhamxvideyxya sutxtigAgiye I katheya ide -- athaRvaNashAKeya dadhiVciyeMbuvanu ashicxniVdeVvategaLige eraDu bageya madhuvanunx upadeVshisidanu, oMdu `\stext' eMdu heVLidudx, parxvagayxRkekx aMgavAgi heVLida sUyaRdhAyxnavu, matotxMdu barxhamxdhAyxna , shiSAyxcAyaRsaMbaMdhakamaRvanunx maMtarxdashiRyAda QuSiyakaMDu ashivxniVdeVvategaLige heVLidanu, eraDu QukukxgaLiMda barxhamxjAcnxnavanunx boVdhisidanu
`\stext' `\stext' I eraDu QukukxgaLu parxvagarxRkekx aMgavAda AditayxdhAyxnakekx saMbaMdhisida kathege saMbaMdhisive. hageye barxhamxjAcnxnakekx saMbaMdhisida QukukxgaLu eraDu- `\stext' `\stext'  maMtArxthaR--- 1. eleY narAkAravuLaLx ashivxniVdeVvategaLirA ? vidAyxlABakAkxgi niVvu guTATxgi mADida gurumAraNarUpavAda kUrxrakamaRvanunx horageDuvenu. heVge pajaRnayxvu guDuginiMda maLeyanunx parxkaTapaDisuvudo hageye parxkaTisuvenu. AthaRvaRNA dadhiVciyu ashavxda taleyiMdale nimage AtamxjAcnxna rUpavAda madhuvanunx yAvudanunx heVLikoTaTxno. adanunx parxkaTisuvenu ||
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde guruvina shirasayxnu katatxrisi beVre kaDe muciCxTuTx kadureya taleyanunx taMdu guruvige katitxge seVrisidavaru niVvu alalxveV ? idanunx tiLidu horapaDisuvenu ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxvagayxRkamaRkekx aMgavAda AditayxdhAnayxrUpavAda madhuvideyxnunx heVLidaMte rahasayx vAda paramAtamxjAcnxnavanunx madhubArxhamxNadalilx heVLidaMte nimage Atanu heVLidanu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{katheya sAra}
\end{center}

\begin{artha}
iMdarxnu madhuvideyxyanunx mucicxDalu I riVtiyeVLidanu beVreyArigAdarU idanunx heVLideyAdare avana shirasayxnu katatxrisi biDuvenu. eMdu idanunx tiLida bArxhamxNanu iMdarxnige hedari ashicxniVdeVvategaLige I videyxyanunx modalu heVLikoDalu oDaMbaDalilalx, adare nananx shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisadaMte niVvu rakiSxsuvira eMdAradare heVLikoMDuveneMdu A cAyaRnuheVLidanu, adanunx keVLideVvategaLu namamxnunx shiSayxrAgi sivxVkarisuvudAdare nAvu rakiSxsuvevu, heVgeMdare nimamx shirasanunx katatxrisi beVrekaDe idanunx tegedukoMDu hoVgi bacicxDuvevu, kudureya shirasasxnunx taMdu nimage joVDisuvevu. adara mUlaka niVvu upadeVshisiri. yAvAga upadeVshisiviro AvAga nimamx I kudure shirasasxnunx iMdarxnu katatxrisuvanu. anaMtara hiMde bacicxTavxshirasasxnenx punaH joVDisuvevu eMdu BaravasekoTaTxru, anaMtarave opipx guruvu upadeVshidanu, tAvuheVLidaMte guruvina shirasasxnunx katatxrisi beVre iTuTx kudureyashirasasxnunx joVDisi adariMda upadeVshapaDedaru, naMtara iMdarxnutatatxrisalu punaH guruvige  hiMdina shirasasxnunx joVDisi rakiSxsidaru. oTiTxnalilx I videyxyanunx bahukaSaTxdiMda deVvategaLu saMpAdisidareMbudu tiLiyuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
purashacxkeV eMba Qukikxna sArAthaR-- Ishavxranu manuSayx-pashu muMtAda pArxNigaLa shariVragaLanunx modalu saqSiTxsidanu, anaMtara liMgashariVrarUpadalilx sUkaSxrUpavAgi pakiSxyaMte Agi AshariVradoLage parxveVshisidanu, I riVti shariVradoLage parxveVshidaneMba athaRdalilx puruSaneMdu hesaru ilalxruvudanunx noVDidare jiVvabarxhamxra Ekatavxvanunx heVLuva (udedxVsha) tAtapxyARvu maMtarxkekx ideyeMdu tiLiyuvadu. heVgeMdare `purisheVteV' eMdu puruSa shabadxkekx vayxtapxtimADidalilx shariVradalilx neVlisida jiVvaneMdu athaRvAguvudu, pUrayati savaRM eMdu iTuTxkoDAga jagatatxnenxlAlx tuMbaruvanu vAyxpaka eMdathaR vAyxpakaveMdare barxhamxve barxhamxniMda vAyxpisalapxDadiruva vasutxvoMdU horage ilalx, elilxyU ilalx, hAgeye shariVradoLagU vAyxpisada sathxLavilalx, IriVtiyAgi, oLagU horagU pUNaRvAgiruvudariMda puruSaneMdu Aguvudu.

idanunx  QuSiyukaMDu heVLuvanu --``\stext--------" I Qukikxna sArAthaR-- parxtiyoMdu upadhiyalulx I parabarxhamx paramAtamxveMbudu parxveVshisi parxtibiMbisidAdxne. I riVtiyAgi paramAtamxnige parxtibiMbarUpavanunx heVLiruvudu parxtayxgAtamxna nijarUpavanunx tiLisuvudakAkxgi ceYtanayx, Atamx itAyxdi shabadxgaLu parxtibiMbarUpavAda jiVvAtamxdalilxn parxsidadhxvAgive. ivu lakaSxNAvaqtitxyiMda cidUrxpavanunx tiLisuvavu, adariMda nijarUpavanunx tiLisuvudu. ceYtanAyxBAsaveMba budidhxmodalAdavugaLiMda kalipxtavAda midhAyxBimAnagaLiMda, nAneV darxSaTx, shorxVtA itAyxdi aneVka rUpavuLaLxvanAgi vayxvaharisuvanu. Itanige iMdirxya modalAdagaLeMba kuduregaLive. avugaLu pArxNigaLu eSiTxveyo aSuTxsaMKeyxyalilxve. adariMda anaMta iMdirxyagaLu, avugaLiMda Ishavxranu parxtibiMbarUpavAgi saMsAradalilx ODADuvanu. I maMtarxdalilx heVLida iMdirxyagaLu adara saMKeyxgaLU elalxvU ajAcnxnadiMda kalilxtavAgive. ivugaLa tatavx AtamxveV (shudadhxbarxhamxveV) eMdu bArxhamxNA BAgada tAtapxyaR, samasatx madhukAMDakUkx sAraBUtavAda athaRveVneMbudare ``\stext" eMbuvude, idukeYyalilx hiDida nelilxkAyiyaMte sapxSaTxvAgide. ajAcnxna, saMshayajAcnxna, midhAyxjAcnxnarUpadalilx mUru bageyaDa I jagatutx `\stext' eMbudariMda heVLalapxTiTxde. I jagatutxnunx anuvAda mADi adaralilxruva tatavx barxhamxveMdu boVdhiside. kAyaRvU kArANavU eraDU ilalxda oLage horage eMba BeVdavilalxde. iruva barxhamx AtamxveMdu heVLide, EtakAkxgi eMdare-- adu paroVkaSxvalalx tananx anuBavAtamxkavAda AparoVkaSx jAcnxnakekx goVcarisuvudeMdu tiLisuvudakAkxgi, elalx anuBavavU ideV vasutxvAdadxriMda `\stext' eMdu shurxtiyu upadeVshiside. elalxvU tAneV AgiruvudariMda savaR eMdU cidUrxpavAdadxriMda anuBavAtamxtaneMdU heVLalapxTiTxde. I jAcnxnavanunx saMpAdisikoLaLxbeVkeMdu shurxtiyu shAsana mADide`\stext' eMdu koneyalilx idukANuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx miVridare doVSaveVneMdare -- saMsArada anathaRvu baMdu seVruvudeV. jAcnxnavanunx 
mADikoLuLxvavanige mahatAtxda lABa, tAnUkaqtakatayxnAgabahudu. IriVtiyAgi madhukAMDada 
maMtarxgaLa savasavxvanunx shurxtiyu heVLi upasaMhariside.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge divxtiVyAdhAyxyada paMcamabArxhamxNadalilxna vAtiRka sArAMshavu pUNaRgoMDide.
\end{center}

\section*{divxtiVyAdhAyxya SaSaThx BArxhamxNa (6neV bArxhamxNa) (vAMshabArxhamxNa)}

\begin{center}

\vishaya{vaMsha bArxhamxNada tAtapxyaR}

\end{center}

\begin{artha}
I madhukAMDada viSayavanunx upadeVshisida vidAyxgurugaLa paraMpareyeV vaMshabArxhamxNadalilx utatxvAgide. barxhamxvideyxyanunx hogaLi adalilx jijAcnxsugaLige aBiruciyanunx huTiTxsuvudakAkxgiye I guruvaMsha paraMpareyanunx heVLide. athavA veVdavu puruSa budidhxyiMda kalipxtavAdadedxMba shaMkeyanunx hoVgalADisi amUlaka veVdavu apwruSeyaveMdu boVdhisalu heVLide, `\stext'  eMdu I bArxhamXNadakoneyalilx parataMtarxvalalxda veVda savxrUpaveV barxhamxpadada athaRvu aMtaha veVdapuruSanige tirxkaraNagaLiMda namasAkxraveMdu `\stext' eMbudariMda tiLiside. idariMda I vaMshabArxhamxNaBAgavanunx japisabeVku. vidAyxparxkaraNadalilx heVLidudx japakAkxgi, japadiMda vidAyxlABavAguvudu ililx athavaMsha:-pwtimASayx:- eMbudariMda AraMBavAgi parameVSiThxV parameVSiThxV barxhamxNaH eMbuvavarege heVLida guruparaMpareyalilx veVdamUlakavAgi parameVSiThxya (hiraNayxgaBaRbarxhamxnu) avaniMda sanaga, sanaganiMda sanAtana itAyxdi pwtimASayx payaRMtara viruvavaru I videyxyanunx kalitareMbudu tAtapxyaR.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge divxtiVyAdhAyxyadalilx AraneVbArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu  pUNaRgoMDide
\end{center}

\section*{yAjacnxvalakxyXkAMDa}

\begin{center}

\vishaya{ mUraneya adhAyxya modalanebArxhamxNa}

\end{center}

\begin{artha}
upadeVsha parxdhAnavAda madhukAMDavu samApatxvAyitu, Iga upapatitx (yukitx) parxdhAnavAda 
yAjacnxvalakxyXkAMDada sArAMsha vAtiRkadiMda udadhxqqtavAgide--

yukitxyu padAthaRviSayadalilx, upadeVshavAkayxvu vAkayxthaR viSayakekxmAtarx, adariMda 
kAMDagaLige punarukitxdoVSavilalx, hiMdinakAMDaparxdhAna, adakekx aMgavAgi idu 
(IkAMDavu) baMdide.  
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{adhAyxya saMKeyx bArxhamxNagaLa saMKeyx}
\end{center}

\begin{center}
I jAyAcnxvalakxyXkAMDadalilx eraDadhAyxyagaLive. jalapxkathe, vAdakathegaLeMba BeVdadiMda 
I adhAyxyagaLA parxmeVyAthaRgaLa vayxvasethx avugaLalilx jalapxkathArUpavAda aidaneV 
adhAyxyadalilx oMbatutx bArxhamxNagaLive.
\end{center}

\begin{center}
\vishaya{nava bArxhamxNagaLa viSayasaMkeSxVpa}
\end{center}

\begin{artha}
1ne bArxhamxNadalilx maqtuyxvanunx dADuvudu, 2ne bArxhamxNadalilx maqtuyxsavxrUpaniNaRya, 3ne bArxhamxNadalilx saMsArada vAyxpitx, 4ne bArxhamxNadalilx parxtayxgAtamxna niNaRya, 5ne bArxhamxNadalilx parxtayxgAtamxnige bArxhamxsavxrUpavanunx heVLuvudu.6ne daralilx barxhamxdakAyaR, 7nedaralilx kAraNAvasethx, 8nedaralilx barxhamxtatavx, 9ralilx deVvategaLa visAtxra, saMkeSxVpagaLu barxhamx saguNA, niguRNa veMdU heVLalapxTiTxde. elAlx adhikAripuruSarigU (mumukaSxgaLigU) tatavxjAcnxnigaLa sahavAha, avararoDanevAda, dAna, ImUrU vidAyxlABakekx kAraNaveMdu I aKAyxnadiMda sUci salapxDuvudu madhukAMDadalilx udigxVtha modalADa viSayagaLu modalu madhukAMDadalilx heVLalapxTiTxdadxro ililx visheVSavAgi vicAra mADalapxTiTxve. adariMda avugaLige EkavAkayxteyiruvudu|
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext----' kaMDeke. 1, 2, \stext.

yAjacnxvalakxyXralilx ashavxlaparxshenx.

hiMde udigxVthaparxkaraNadalilx pArxNavasutxvina dhayxnavu maqtuyxvanunx 
pariharisuvudeMdu heVLididxtu, adaraMte maqtuyxparihArakavAda vAkayx modalAdavugaLa 
dhayxnavanunx ashavxlanu parxshinxsidanu,-`\stext' iti.

ililx maqtuyx eMdare adhAyxtamx. adhiButagaLalilx yajamAna Qutivxkf 
modalAdavugaLalilxruva sAvxBAvikavAda pariceCxVdavu, nashavxra Palavanunx koDuvudariMda 
maqtuyx eMdu heVLalapxTiTxde. kAlavU maqtuyx, kataqRmodalAdavugaLanunx karxmavAgi 
nAshagoLisuvudariMda hAge ukatxvAgide. AkAlavu sAraveMdU cAMdarxveMdU eraDu bage, 
ahoVratirxrUpadalilx swra, patAyxdirUpadalilx swMdarx, mUrubageya maqtuyxvanunx 
jayisuvudakUkx barxhamxloVkavanunx hoMduvudakUkx sAdhanavAda deVvadhAyxnavanunx nAlukx 
parxshenxgaLiMda heVLivanu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{dhAyxnada parxkAra}
\end{center}

\begin{artha}
yajamAnana (yAga mADuvavana) vAgAdi iMdirxyagaLanunx hoVtaqmodalAda Qutivxjaranunx AdideYvikavAda aginx modalAda deVvatAMshagaLalilx oMdagidhAyxnamADuvudu. adariMda mukitx atimukitxgaLu Palisuvuvu, mukitx atimukitx eMdare- Asura BAvavanunx biTuTx deVvaBAvavanunx ciMtisuvudu ililx mukitxyeMbudara athaR, atimukitxyeMdare barxhamxloVkakeYvalalxveMdathaRvalalx. adu upAsaneyiMda baruvudilalx. hiVgeye AdhideYvikarUpadiMda adhAyxta adhiBUtagaLalilx budidhxyanunx irisuvudu, adariMda pArxNavideyxyanunx udigxVtha bArxhamxNadalilx pUNaRmADidaMtAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext" (kaMDike 3,4, 5,6) maMtarxgaLalilx meVleheVLida dhAyxnagaLanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{sapaduvAsane}
\end{center}

\begin{artha}
``\stext" eMdu AraMBavAgide. saMpatf eMdare alapxvAda kamaRdalilx mahatAtxda kamaRvanunx ciMtisuvudu, adariMda mahatAtxda Palavu sididhxsuvudu, ashavxmeVdhAdi mahAkamaRgaLanunx aginx hoVtarxmodalAda alapxkamaRgaLalilx ciMtisuvudu.

yatha shakitx aginx hoVtArxdigaLanunx mADuvudariMda ashavxmeVdhAdi mahAyoVgavanunx nAnu mADiruveneMdu dhAyxnisuvude \textbf{saMpatf}. idariMda ashavxmeVdhAdi kAMDadhayxyanavanunx mADalu ashavxmeVdhAdigaLalilx adhikAravilalxda bArxhamxNarigU I saMpatitxniMda maha Palavu baruvudu, adariMda adara adhayxyanavu viparxrige vayxthaRvAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
alapxsAdhaneyiMda mahAPalavu barabahudu. idanunx shAsarxrXvu heVLuvAga adanunx yArU bayuyxvaMtilalx. `\stext ......' hoVtaqvu parxyoVgisuva yAjAyx, pUroVnuvAkAyx, shasAyx eMbuva mUru jAtiya QukukxgaLalilx I mUru loVkagaLanunx tAdAtayxmXdiMda  mUru saMKeyxya sAmayxdiMda AroVpisikoMDu dhayxnisidalilx mUruloVkagaLanunx hoMduvanu, adu heVgeMdare samitutx modalAda AhutigaLu cenAnxgi uriyuvAga parxkAshisuvudariMda deVvaloVkavanunx hoMdutAtxne. mAMsamodalAdi AhutigaLu shabadhxmADutatxve yAdadxdimda pitaqloVkavanunx, hAlu modalAda AhutigaLu nelada meVle haridu alilxye nilulxvudariMda manuSayxloVkavanunx hoMduvanu.

`\stext' eMbudara sArAMsha. barxhamxneMba Qutivxjana manoVvaqtitxgaLu 
anaMtavAgiruvudariMda avugaLalilx koneyilalxde anaMtavAda vishevxVdeVva deVvategaLanunx 
a BinanxvAgi ciMtisidare anaMta loVkavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{shurxti yAjacnxvalakxyXti 10 neV kaMDikeya sAra ---}
\end{center}

\begin{artha}
hiMdeheVLida  Qukikxna jAtigaLalilx udAgxta eMba sAmaveVdi Qutivxjanu  gAna mADuvAga mUIruloVkagaLanunx hiMdinaMte tAdAtamxyXdiMda dhAyxnisidare pArxNAdi loVkagaLanunx hoMduvanu. alapxvAda kamaRdalilx doDaDxkamaRvanunx adara Palavanunx I riVtiyAgi heVLida mAgaRdalilx dhAyxna mADabeVku, adariMda mahAPalavulaBisuvudu, loVkadalUlx hiVge heVLuvuduMTu-- shArxdadhxdalilx I BUmiyegaye gaye, bArxhamxNare. viSuNx, ananxveV barxhamx eMdu saMpaduvAsaneyaMte oMdAgi BAvisidalilx Palavu bahaLavAgisiguvudaMdu tiLidu yajamAnanu Bavisuvanu. idu loVka parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge mUrane adhAyxyadalilx modalane bArxhamxNada sArAMshavu mugidide.
\end{center}

\section*{ilalxveMba pakaSxdalilx pArxNadaMte parxyoVjakavAda kamAdigaLigU layavideye ? 
ilalxve?}

\vishaya{ baq.3neV adhayxyadalilx eraDaneV bArxhamxNada sArAMsha AtaRBAgana 
parxsheVgaLu-- idaralilxve.}

\begin{artha}
eMbuvalilx heVLida maqtuyx eMdare yAvudu? maqtuyxvige muyxtuyx ideyoV? ilalxvo, jAcnxnige  utAkxrXMtiyuMTe? athavA ilalxve? ilalxveMdare pArxNadaMte parxyoVjakavAda kamaRdigaLigU layavuMTe? athavA ilalxvo? kAla, kamaR, Ishavxra ivugaLanaDuve baMdhaveMba maqtuyxvige perxVraka yAvudu? hiVgeMdu 5 parxshenxgaLu-
\end{artha}

\vishaya{ivugaLige muniya utatxragaLu}

\section*{baq, 3ne adhAyxya 1-9 ravarege iruvamaMtarxgaLasArAMsha}

\begin{artha}
(baMdhaveMbude maqtuyx, adakUkx maqtuyxvige, jAcnxnigU anukarxmavAgi maqtuyxvide, 
parxyoVjakakUkxlayavide, maqtuyxvige perxVrakavU ide yeMbudanunx niNaRyiside)

jaratAkxrugoVtarxda AtaRBavaneMbuvanu keVLida parxshenxgaLige yAjacnxvalakxyXra utatxra, 
garxha, atigarxha eMbudeV maqtuyx. ideV baMdhaka, garxhagaLeSuTx , atigarxgaLeSuTx, avu 
yAvuvu eMdudare eMTu garxhagaLu, eMtu atigarxgaLu, avu pArxNa,(GarxNa) vakukx, jijevx, 
cakuSx, shorxtarx, manasusx, hasatx, tavxniMdirxya eMbavu eMTu garxhagaLu, karxmavAgi 
ivugaLiMda gArxhayxvAguva gaMdha, nAma, rasa, rUpa, shabadx, kAma, kamaR, sapxshaR, eMba 
viSayagaLeV atigarxgaLu, moVha, Asakitx eMbudu maqtuyx adhiBUta, adhiyajacnx, itAyxdi 
alapxPalarUpavAdadudx. meVle heVLida garxha atigarxhagaLeMba baMdhakavuLaLxdudx. 
pArxNAdivasutxgaLu gaMdhAdi viSayagaLanunx garxhisuvudariMda garxhaveMdu heVLalapxTiTxde.
pArxNAdi iMdirxgaLige gaMdhAdigaLu  perxVrakavAdadadxriMda atigarxhaveMdu 
heVLalapxDuvavu, hiMdina bArxhamxNadalilx heVLida dhAyxna yukatxvAda kamaRgaLiMda alapxteyu hoVdarU samasatx muqtuyxvigU nashAuu baruvudilalx, kAraNaveVneMdare: hirANayxgaBaRrUpavu baMdarU hasivu bAyArike, Baya itAyxdigaLu iruvudanunx shurxtiyiMdale keVLiruvevu. adariMda samasatx maqtuyxvigU nAshakavAda maqtuyx matotxMdu ideye? eMdu parxshenx  huTiTxruvudu, maqtuyx, matutx maqtuyxvina maqtuyx I eraDanu baMdha moVkaSxgaLa jAcnxnakAkxgi niNaRyisabeVkagide, EkeMdare? avugaLanunx heVLuvudakaSaTx, garxha, atigarxhAdigaLu loVkadalilx atayxMta aparxsidadhxvAdadxriMda heVLuvudakekxbAradu, yadayxpi deVhavU baMdhakavAdadxriMda adara parxshenxyU kataRvayxvAgide. adarU janAmxMtaragaLalilx I sUthxladeVhavu saMcarisade iruvudariMda adara savxrUpa, adara saMKeyx itAyxdi parxsheyxgaLige avakAhavilalxde namage parxtayxkaSxsidadhxvAgide. Adare garxha, atigarxhagaLa saMKeyxyalilx veYmashayxviruvudariMda parxsheyxyu saMgatavAgide, vAdigaLa viparxti patitxyanunx idaralilx kANabahudu. tAkiRkaru oMde manasusx samasatx janamxgaLalUlx saMcarisuvudeMdu heVLuvaru. beVre iMdirxyagaLu alalxlilx adaqSATxdi nimitatxdiMda hoVdadAgi huTiTxkoLuLxvavu enunxtAtxre. inunx kelavaru beVre iMdirxyagaLU loVkAMtaralilx janAmxMtaragaLalUlx saMcarisutatxve enunxvaru, ivaru veVdAMtigaLu, hiVge saMKeyxyalilx meYmashayxvide yAdadxdiMda parxshenxyu huTiTxkoMDitu. sidAdhxMtadalilx manasisxnaMte beVre iMdirxyagaLU loVkAMtarakekx hoVguvavu eMbudu niNaRyavu. hosa hosadAgi parxtijanamxdalUlx huTiTxkoLuLxtatxdeyeMdu keVvala takaRdiMda kalipxsuvudu gwravaveV tAtiRkarige  bAdhakavAgide, adariMda manasUyx, itara elAlx iMdirxyagaLU baMdhakaveMdu tiLisalu `\stext' eMdu shurxtiyalilx heVLide, eMTeMdu heVLidadxrU pAda, pAyu, upasathx eMba kameRVMdirxyagaLanUnx ililx seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbeVku, jAcnxneVMdirxya aidu kameRVMdirxya aidu manasusx oMdu hiVge hanonxMdu iMdirxyagaLeMdu barxhamxsUtarxdalilx niNaRya mADiyU ide. matutx iha janamxdalilx yAva iMdirxyakekx yAva viSayaveMdu sidadhxvAgideyo, beVre janamxdalUlx adeV viSayavo? athavA beVreyo? eMba saMshaya baruvudariMda iMdirxya matutx viSayagaLa parxshenxyu huTiTxtu.

sidAdhxMtadalilx parxtayxkaSx daqSaTxvanunx anusarisi paroVkaSxkalapxneyanunx mADuvudariMda ililxyaMte janAmxtaradalUlx cakuSxrAdi iMdirxyagaLige rUpAdigaLu vayxvasithxta viSayagaLeMdu tiLiyabeVkAguvudu, ivugaLanunx baMdhaveMdu sapxSaTxpaDisalu garxha, atigarxhaveMdu ililx kalipxsiruvudu, EtakAkxgi? eMdare garxhagaLu jiVvAtamxnanunx hiDidu baMdhisuvudariMda bAlagarxhAdigaLu hiDidu shishuvanunx biDisuvaMteye ajAcnxna baMdhanadiMda baDisa beVkAgide. adakAkxgi adara kalapxneyanunx mADide. 
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{baq - 3 - 2 -10neV maMtarxda sArAMsha}
\end{center}

\begin{artha}
hiraNayxgaBaR payaRMtaraviruva jagatetxlalxvU maqtuyxviniMda nuMgalapxTiTxde, A maqtuyxvu garxha, atigarxha eMbudAgi heVLide, I maqtuyxvigU matotxMdu maqtuyx ideye? ilalxve? ideyeMdare anavasethxyebaruvudu, ilalxveMduheVLidare maqtuyxviniMda biDugaDeye ilalxde hoVguvudu. adariMda I parxsheyxyanunx bage harisuvudu kaSaTxvAguvudu eMdare - kaSatxvilalx- daqSATxMtavanunx noVDi - loVkadalilx savaRBakaSxkaneMdu heVLuva aginxge niVru maqtuyx, beMkiyanunx Arisuvudu niVru, hageye iMdirxya viSayagaLeMba saMsabaMdha maqtuyxvige maqtuyx ajAcnxna(mUlAjAcnxna mAyAshakitxyeMba jaDa shakitx) idu iMdirxyAgaLanunx upasaMharisi parxLaya kAladalUlx, suSupitxyalUlx tanonxLage layagoLisuvudu, adariMda idu baMdha maqtuyxvigU maqtuyx, I ajAcnxnaveMba maqtuyxvigU maqtuyx nAshakavAdadudx tatavxvijAcnxna, tatavx sAkasxtAkxra, idakUkx oMdu maqtuyx videye eMba parxshenxge ililx avakAshavilalx. katakarajoVnAyxyadaMte savx paranAshakavAgabalalxdu, niVranunx shoVdhisalu upayoVgisuva cilalxbiVjada puDiya niVrina koLeyanunx taLiLxhAkutAtx tAnU keLage iLiyuvudu, koLeyanunx tegeyuva jilalxbiVjakekx matotxMdu tananxnunx tegeyalu beVkilalx, hageye ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva tatavxjAcnxnavu huTiTxdarU I vaqtitxjAcnxnakUkx nAshakavAdadudx matotxMdu beVkilalx, tAnAgiye idu nAshavaguvudu. ajAcnxnavanunx nashagoLisuva yAvudeV oMdu jAcnxnavu aMtaHkaranadalilx huTiTxdadxrU eraDukaSxNavidudx tAnAgiye nAshavAguvudeMbudu anuBavadalelx ide. adariMda a???vasethx parxshenxye ilalx. alalxde jAcnxnavu picitar shakirxyuLaLxdAdxdadxriMda tAnAgiye tananxnunx nAhagoLisalu shakatxvAgide. `kAlatarxyadalUlx nanage janamxve' ilalxveMdu tatavxjAcnxnavu jAcnxnige budidhxyanunxMTu mADuvudu. adeV pUvaRjanamxgaLanunx alalxgeLeyuva tatavxjAcnxnavu tananxnAshakekx athavA tananxnunx nirasana mADikoLaLxlu shakatxveMbudaralilx Enu? AshacxyaR vide?||
\end{artha}

\section*{baq.3 - 2 - 11ne maMtarxda sArAMsha}

\begin{artha}
parxshenx - tatavxjAcnxniya pArxNavu shariVravanunx biTuTx meVlakekxVLuvudo? athavA ilalxvo? utAkxMtiyanunx hoMduvudidadxre avarigU punajaRnamxvu baMdeV baruvudu, utAkxMtiyanunx hoMduvilalxvadare avarige maraNavu heVge ? eMdu parxshenx --
\textbf{utatxra --} pArxNavu utAkxMtiyanunx hoMduvudilalx, nilulxvudU ilalx,Adare gALiye ilalxda diVpadaMte iruvudu, adarakAraNavAda ajAcnxnavu parxLayadalilxruvaMte jAcnxnigaLige uLiyuvudU ilalx, EkeMdare? ajAcnxnavu jAcnxnadiMda nashaside, adariMda uLidilalx, kAraNaveVneMdare? pArxNavu utAkxrXMtiyanunx hoMdalu saMcitavAda kamaRvu kAraNa, I shariVradalilx nilulxvudakekx pArxrabadhxkamaRveVkAraNa, saMcitavu jAcnxnadiMda hoVgide, pArxrabadhxvu BoVgadiMda nashiside, upAdAnakAraNa nimitatxkAraNagaLeraDU ilalxdavarige utAkxrXMtiyAguvudu heVge? AgalAradeMdu tAtapxyaR, heVge tAne iruvudu? AdudariMda atayxMtikalayave yukatx, pArxNAtAyxgadiMda jAcnxniya deVhavu hoVguvudu, AvAga I deVhavu horagina gALiyiMda tuMbiruvudu, dapapxnAgi ububxvudu EnU ADade iruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxVti hovAca``\stext" eMba nAlakxne parxsheyxya tAtapxyaR pAxNagaLe 
layavAgutatxveyo? athavA samasatx parxyoVjakavU layavAgutatxdeyo? modalane pakaSxdalilx 
pArxNagaLiMda punaH janamxve barabahudu, eraDaneya pakaSxdalilx nAmavu jAcnxniya hesaru, 
idanunx matotxbabxru heVge ucacxrisuvudu, shaMkara mukatxrAgidAdxreMba 
vayxvahAravideyaSeTx, iduheVge? eMdu parxshAnxBipArxya.
\textbf{utatxra} -- eraDane pakaSxvanenx avalaMbisi samAdhAnamADuvudu aparxyoVjakavAda nAmaveV uLiyuvadu. adara parxyoVjakavAda avideyx, kAma, kamARdigaLu uLiyuvudilalx, adariMda hiMde heVLida eraDu doVSagaLU baruvudilalx. jAcnxnige shaMkAdi nAma mAtarx  uLiyuvudeMdu niNaRyavu.

nAmavu heVge? aparxyoVjaka? veMdare. matotxbabxru jAcnxniya hesaranunx ucacxrisi vayxvaharisuvudariMda uLidanAma mukatxnAda jAcnxnige baMdhakavAguvudilalx, adariMda matotxbabxradeVhadaMte I nAma sheVSavu aparxyoVjakavu.
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{BataqRparxpaMcaramata}
\end{center}

\begin{artha}
nAma mAtarxve uLidiruva sAdhakanige saMsAra matutx moVkaSxgaLa aMtarALadalilx nilulxvike mAtarx. hiraNagaBaRpayARMtaraviruva janamxvelalxvU jAcnxnakamaR samucacxyadiMda baruva saMsAra, BoVgadiMda adanunx kaLedukoMDalilx eraDudeVhagaLU nAshavAguvavu, aMdare sakalakamARnuSAThxnadiMda karxmeVNa A yAru divayx BoVgavanunx anuBavisi, samucacxyAnuSAThxnadiMda hiraNayxgaBaRsAthxnavanunx hoMdudalilx laBisada BoVgaveV ilalxvAdadxriMda pUNaRkAmanaguvanu, kAmaveV ilalxdiruvAga kamaRvu nivaqtatxvAguvadu, idu hoVda meVle kAmakamARgaLiMda baruva eraDudeVhagaLU hoVguvavu. eraDudeVhagaLu nAshavAdarU baMjaru BUmiyaMtiruva avideyxyiMda pariciCxnanxvAda I jiVvanu nAmamAtarxvAgi uLidu BoVga moVkaSxgaLa naDuvaNa avasethxyalilxdudx adariMda adevxY videyxyalilx adhikAriyAguvanu. adare mukatxnAgiruvudilalxveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
I BaqtaqRparxpaMcaru ililx mADiruva vAyxKAyxnavu sariyalilx, deVhavilalxde adevxYtavideyxyalilx obabxnu adhikAriyAguvudilalx. avideyxyu tamoVrUpavAdadxriMda adujiVvanige pariceCxVdavanunx alapxteyanunxMTuvudilalx, tamoVrUpavAgiruvudakekx inonxMdanunx A??????nunxMTumADalu mAtarx sAmathayxRviruvudu. aMtarALadasheyalelx kAmAdigaLu hoVgiruvudariMdalU eraDu deVhagaLU nAshavAgiruvudariMda samasatxduHKagaLU nAshavAgiralu adevxYtAtamxvanunx tiLiyuvudariMda AgabeVkaMda parxyoVjanaveVnU ilalx. BoVgadiMda saMsAravukaSxyavAguvudeMbudU sariyalalx. adariMda matutx vaqdidhxyAguvudu, sapAtxnanxvanunx heVLuva bArxhamxNadalilx hiMdeye(BoVkatxqqvige BoVgavasutx akaSxyavAgalu kArANatavxvanunx tiLiside) BoVgayxvu jAcnxnakamaRgaLiMda niraMtara huTuTxtatxle iruvudariMda BoVkatxqqvu BoVgayxvasutxvina a???yate kAraNanAguvaneMdu heVLide. sidAdhxMtadalAlxdaro hAgalalx. jAcnxniya BoVgavu AgAmikamaRsaMbaMdhavilalxdadxriMda punaH saMsAravaqdidhxge kArANavAguvudilalx AdudariMda ajAcnxnige mAtarx BoVgakAladalilxruva kamaRvu saMsArakekx kArANavAguvudu. aMtarALadalilxruvadeMdu nAmasheVSavAkayxdiMda heVLideyeMbuvudu sariyalalx. hAgAdare sidAdhxMtadalilx athaRveVneMdare? samasatx saMsArakAraNavU layavAgiruvudariMda mukitxyeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
shurxti ``\stext" I shurxtiya athaR --  mukitxyalUlx samAnavAdudariMda nAmakekx anaMtatavx sAdaqshayxdiMda samasatx deVvategaLanunx anaMtavAgiruvaMte BAvisidadxriMda anaMta loVkavanunx anuBavisutAtxneMdu heVLide (barxhAmxsimx eMdu baruva sAkASxtAkxravAguva mukitxyalUlx vishevxVdeVvategaLanunx AtamxneMdeVgarxhisutAtx anaMta loVkavanunx jayisuvanu, adariMda barxhamxvideyxye parxshasatxvAdudeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi parxsheyxya tAtapxyaR}

\begin{artha}
garxha, atigarxha veMbuva saMsAra baMdhaveMdu kareda maqtuyxvige muKayxvAgi kAraNavAvudu?

kAla, kamaR, deYva, IshavxrAdigaLalilx yAvudu kAraNa?veMbudeV parxsheyxya tAtapxyaR--

\textbf{utatxra --} idu ajAcnxnige saMbaMdhisida parxshenx, jAcnxnige jamamxveVkaSxyiside. adariMda ajAcnxniyu tatavxjAcnxnavAguvavaregU  anaMta janamxgaLiMda badadhxnAgutAtxne. adariMda `\stext' itAyxdi maMtarxdalilx puruSapadakekx ajAcnxneMdathaR. badukiruvAga aginx modalAda deVvategaLu vAgadi iMdirxyagaLanunx tamamxtamamx aMshagaLiMda anugarxhisutatxve. BoVgavu kaSxyisidAga maraNavu Agalu heVge heVge hiMde  anugarxhisidadxro hAge hAgeye tananxtananx aMshagaLanunx upasaMharisutatxve. jiVVatamxnu deVhavanunx sivxVkarisuvAga deVhada sAthxnagaLalilx yAva yAva deVvategaLadudx tananx aMshagaLanunx iTiTxdadxvoV. hosadAgi deVhavanunx sivxVkarisuva muMce adavanunx irisuvudilalx deVvatA saMbhaviyoVgavAguvudariMda kaLakekx irisida baDagiya garagasa modalAda sAdhanagaLaMte nivAyxRpAravAda aMdare kelasavilalxda vAgAdi iMdirxyagaLiMdakUDirutAtxne. Aga jiVtAtamxnu yAvudaunx  avalaMbisiduvaneMdu parxshenxyu sahajavAgi huTuTxvudu -- I parxshenxya vivaraNe -- yadayxpi sUthxladeVhavilalxdiruvAga sUkaSxmXshariVravanunx AsharxyisirutAtxne AdarU sUthxladeVhavialalxdiruvAga nelada meVle iTiTxruva katitx kaThAri muMtAda AyudhagaLaMte vAgAdi iMdirxyagaLu adhiSAThxtaq deVvateya saMpakaRvilalxde BoVgaparxdavAguvudilalx, adariMda idadxrU ilalxdiruvudakekx samAnavAguvudu adariMda BoVgakekxkAraNavAda oMdu Asharxya parxshenx mADiruvudu saMgatavAgide.

sUthxlashariVravanunx biTiTxruva jiVvAtamxnu mUlakAraNavAda parxtayxgavideyxyeMbuvadara savxrUpavanunx hoMduvano? athavA miVmAMsaka sAMKayx tAkiRkaru heVLuvaMte kamaRvanunx avalaMbisutAtxro? joyxVtiSashAsatxrXjacnxru heVLuvaMte kAlavanunx avalaMbisuvano? deVvatAkAMDajacnxru heVLuvaMte deYvavanunx avalaMbisuvano? sAMKayxruheVLuvAMte parxkaqtiyanunx Asharxyisuvano? Ishavxrananunx Asharxyisuvano? ivugaLalilx yAvudu parxyoVjaka? Akasimxka(yadaqceCx) sithxtiyanonx, vijAcnxna saMtatatiyanonx, shUnanxvanonx, nAshavanonx, yAvudanunx hoMdirutAtxne? eMdu mataBeVdadiMda saMshayavuMTAgi parxshenxyu baruvudu.

parxshenxyiMda saMtoVSapaTaTxmuniyu vAdiyoVDane jayada aBilASeyanunx biTuTX jayaBilASigaLanunx dUrabiTuTx EkAMtavAgi nAveV idara niNaRya mADikoLoLxVNaveMdu AtaRBAgavanoDane muniyu horaTu EkAMtadalilx manana mADi heVLidaru.
\textbf{muniya utatxra} I jiVvanu sUthxlashariVravanunx biTaTxmeVle saMsAraBUmiyalelx iruvudariMDa mUlakArANavAda parxtayxgavideyxyananx Asharxyisiruvudilalx. kAlAdigaLu parAdhiVnavAdadxriMda avugaLu Itanige AsharxyavAguvudilalx, parxkaqti, kAla, kamaR, itAyxdigaLu jaDavAdadxriMda jiVvananunx saMsAramaMDalakekx oyayxlu asamathaRvAgive. yadaqceCx, haTha eMdu kareyalapxDuva savxBAvaveMbudU sariyalalx, savxBAvavAdare niyatavAda kAraNAvanunx sivxVkarisuvadu sari baruvudilalx vijAcnxnasaMtatiyagali vinAshaveMdeVAgali parxmANahiVnavAdadxriMda. aginxmodalAda deVvategALU savxtaMtarx IshavxranU AsharxyavAguvudilalx, hAgidadxre kamaRkAMDavev vayxthaRvAguvudu. avariMda anugaqhiVtavAda kamaRvu parxpaMca ceYcitarxyXkekx kAraNavAguvudu.

hAgAdare yavudu asAdhAraNakArANa? athavA Asharxya? eMdu keVLidare ``\stext:- ---" itAyxdi maMtarxdalilx (13) ralilx heVLidaMte asAdhAraNa kAranavAdadudx janamxkekx mukayxvAgi kamaRveV. adu pApa puNayx eMdu eraDu bageyAgiruvudu. I kamaRvu idadxreVnaye deVhagaLalilx veYcitarxyXvu veYvidhayxvu hoVMdutatxde. kamaRvu jaDavalalxve? adu heVge savxtaMtarxkAraNa? eMdare? hAgalalx. jaDavAdarU Ishavxra deVvate ivariMda anugaqhiVtavAgidudx  perxVritavAgi vicitarxdeVhada saqSiTxge mUlavAguvudu. idelalxvanunx  vicAramADi AtaRBAganU muniyU I ibabxrU kamaRvanenxV parxshaMse mADiruvaru. deVhagaLa utatxma, adhamarUpagaLu(utakxSaR --apakaSaRgaLu) puNayx apuNayxgaLabeVdadiMda Aguvudu ||
\end{artha}

\begin{center}
(I riVti) mUrane adhAyxyada eraDane bArxhamxNA samApatxvAgide.
\end{center}

\section*{taqtiVyAdhAyxyada taqtiVya bArxhamxNa}

\begin{center}
\vishaya{vAtiRkasArAMsha}
\end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx puNayxPalada paramAvadhiyanunx heVLuvudu doDaDx puNayxkamaRveMdare ashavxmeVdhayAga, adakekx barxhamxloVkaveV paramAvadhiyAda Pala, hAgU pApakaRgaLalilx (mahatAtxdadudx barxhamxhateyx) paramAdhiPalaveMdare sAthxvara janamx, giDa maragaLAgi huTutxvudu, iveraDU kamaRPalaveMdu gotAtxgide, heVyavAda saMsAravu iSerxkXyeMdu tiLiyuvudu kelavaru Palada Aseyilalxde mADuva puNayxkamaRvu upAsaneyiMda kUDidalilx mukitxge kAraNavAguvudeMdU idara paramAvadhiyu mukitxye horatu saMsAravalalxveMdu heVLuvaru. adu sariyalalx -- yAvAkArANaveMdare? kamaRvu ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudilalx. ajAcnxnavu hoVgade idadxlilx adarakAyaRvAda saMsAradiMda mukatxnAguvudu heVge? parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyAkArakarUpavuLaLxdAdxgi samasatxkirxyAkAraka BeVdaveVnU ilalxda vasutxvinalilx parxsidadhxvAgiruvudu. adariMda parxayxgAtamxna nijasavrUpada jAcnxnave adara ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudu, muMde huTuTXvudu, hiVgAdare kamaRdiMda ililx Enu parxyoVjavAgiVtu?

yadyayxpi jAcnxnakamaRgaLeraDU mUlAjAcnxnadakAyaRveMbudu  samAnaveV. adarU parxmeyavAda EkatamxsavxrUpavanunx jAcnxnavu hoMdideyeMbudeV visheVSa, kamaRvu avideyxyanunx hiMbAlisuvudu, adare EkAtamxrUpavanunx idu anusarisilalx. elalxvU EkAtamxsavxrUpaveV Agidadxlilx yAru yAvudariMda Enanunx mADuvaru?
\end{artha}

\begin{center}
\vishaya{mukitxyu kamaRdiMda neVrAbaruvudilalx}
\end{center}

\begin{artha}
savxgaRvu heVge kamaRdiMda huTuTxvado hAgeye mukitxyUkUDa eMdare? mukitxsavxBAvavanunx pariVkisxsuvalilx kamaRsAdhayxteyu adakekx yukatxvenisuvudilalx. kirxyAPalavu utApxdayx, pArxpayx, saMsAkxyaR, vikAyARvAgiruvudu, hAge mukitxyu iruvudilalx. adariMda kamaRvu mukitxge sAdhanavalalx, idra punaviRmasheRyanunx mADidalilx niNaRyavAguvudu. oMdeV kamARdiMDa mukitxye? athavA samaRkamaRgaLiMdalo? AkamaRgaLanunx sakayxdAvaqtitx mADidadxriMdale baruvudo? athavA yAva jiVvavU AcarisidadxkamaRgaLiMdalo? matutx kAmayxkamaRgaLiMdalo? nitayxkamaRgALiMdalo? eraDukamARgaLiMdalU? shwrxtakamaRgaLiMdalo? sAmxtaRkamaRgaLiMdalo? uBaya akamaRgaLiMdalo? adaralUlx keVvalakamaRgaLiMdalo? jAcnxna saMyukatxvAda kamaRgaLiMdalo? itAyxdiyAgi vicAra mADatakakxdAdxgide. ivugaLalilx oMdeV kamaRvu mukitxyanunx 
\end{artha}

\begin{artha}
1. koDuvudeMdu heVLidare beVre kamaRvu niSaPxlavAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
2. elalxvU mukitxyhanunx koDutatxve eMdare oMdeVPalavAgiruvudariMda EkakamaRveV AgibiDuvudu|
meVlina elAlx vikalapxgaLigU parxmAnavilalxveMbudu ati sapxSaTxvAgide. EkeMdare? shurxtivAkayxdalilx elilxyU kamaRvu moVkaSx PalavuLaLxdeMdu nAvu keVLiallx. idakekx badalu kamaRniMdeye kANutatxde `\stext' ``\stext" eMdu adara niMdeyeV parxsidadxvAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
oMDu veVLe keVvalakamaRvu anitayxPalavuLaLxdAdadxriMda adanunx niMdisidadxrU jAcnxnasamucicxtavAda kamaRvu savaRdA mukitx PalavuLaLxdedxMdu heVLuva pakaSxdalUlx adU yukatxvAguvudalalx heVgeMdare---- oMdeV deVshadalilx iMdeVkAladalilx avirudadhxvAda eraDU baMdu seVridalilx EkaPalavanunx koDuvAga samucacxyavirabahudu. Adare virudadhxvADa jAcnxnakamaRgaLige I samucacxyavu saMBavisuvudilalx, siMhakUkx ADigU iruvaMte bAdhayxbAdhaka BAvavu iruvudariMdalU oMdeV sathxLadalilx militavaguvudilalxvAdudadariMda ivugaLige samucacxyaveV bAradu ||
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayx, jAcnxna, sAdhanakamaR, I riVtiyAgiruvudariMdalU EkakAladalilx meVlinavu 
saMBavisudilalx.
\end{artha}
