\section*{baq.vAtiRka a.4, bArxhamxNa.4}

\vishaya{vAtiRka 789 riMda baq-4-4-kaMDeke}

\begin{shl}
bAdhayxsayx bAdhanAdeVva parxmANasayx parxmANatA || \\
savxmeVyatatatxvXsaMbanadhxlabadhxrUpasayx savaRdA \hfill || 789 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAdhitavAguvudanunx bAdhisuvudariMdale tananx parxmeVya tatavxda 
saMbaMdhadiMda savxrUpavanunx paDediruva parxmANakekx pArxmANayxvu yAvAgalU iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{udAharaNeyiMda tiLiyabahudu -}

\begin{shl}
nAdagAdhxvX\s BAyxhitaM dAhayxmagerxVraginxtavxmiSayxteV || \\
yathA bAdhayxmabAdhitAvx neYvaM bAdhakatA miteVH \hfill || 790 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
suDalapxDuva vasutxvanunx suDade aginxge aginxtavxvu samamxtavAguvudilalx;(aMdare aginxyu aginxyAgalAradu) idu heVgoV hAgeye parxmANakekx bAdhayxvasutxvanunx bAdhisadeV bAdhakatavxvu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxjAcnxviSayadalilx vidhi nirAkaraNe}

\begin{shl}
na ca pArxmANikaM jAcnxnamutapxtAtxyXdw niyujayxteV || \\
savxmeVyavayxkitxtasatxsayx na kAyARnatxramiSayxteV \hfill || 791 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavAda jAcnxnavu utapxtitx modalAda nimitatxvAgi vidhisalapxDuvudilalx, adakekx tananx viSayavanunx vayxkatxpaDisuvudakikxMta beVre oMdu kAyaRvu saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca mAnAnatxreYmeVRyeV mAnaseyxVSATx viroVdhitA || \\
asAdhAraNameVyatAvxnAmxnAnAM cakuSxrAdivatf \hfill || 792 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx beVre parxmANagaLiMda tiLiyuva viSayagaLalilx parxmANakekx viroVdhavUsaMmatavalalx, EkeMdare? cakuSxrAdi iMdirxyagaLaMte parxmANagaLu asAdhAraNavAda parxmeVyavuLaLxvugaLAdadxriMda (viroVdhavilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
mAnAnatxreYviRroVdhashecxVnAmxnasAyxBuyxpagamayxteV || \\
taduciCxtwtx na heVtuH sAyxdivxroVdhasayx parxmAsharxyAtf \hfill || 793 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLiMda parxmANakekx viroVdhavideyeMdu opipxkoLuLxvudAdare adanunx hoVgalADisalu kAraNaveV iralAradu, EkeMdare? viroVdhavu parxmANavanunx avalaMbisiruvudariMda(iralAradu).
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbalilx sAmAnayxjAcnxna, visheVSa jAcnxnagaLeraDu udidxSaTxvalalx}

\begin{shl}
na ca sAmAnayxtoV jAcnxnaM layxbanetxVnABidhiVyateV || \\
parxtayxgavxsutx yataH sidadhxmasAmAnayxvisheVSavatf \hfill || 794 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx `vijAcnxya' eMba layxpfparxtayxyAMtavAda shabadxdiMda sAmAnayxvAda jAcnxnavu heVLalapxDuvudilalx,kAraNaveVneMdare? parxtayxgf vasutxvu sAmAnayx matutx visheVSavilalxdeye sidadhxvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx shurxtiyanunx AdhArisuvaru}

\begin{shl}
sAmAneyxVneVkaSxmANasayx visheVSeVNa ca vasitxvXdamf || \\
apavAdaH purA tasayx na pashayxnitxVti vaNiRtaH \hfill || 795 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx rUpadiMdalU visheVSarUpadiMdalU noVDutitxruvudanunx niSeVdhavanunx `napashayxnitx' eMdu vaNiRsiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{maMDana modalAdavara vAyxKAyxna}

\begin{shl}
aneyxV tu paNiDxtaMmanAyxH saMparxdAyAnusArataH || \\
vijAcnxyeVti vacaH shwrxtamidaM vAyxcakaSxteV\s nayxthA \hfill || 796 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre paMDitaMmanayxrAdavaru saMparxdAyavanunx anusarisi `vijAcnxya' eMba I shurxtivAkayxvanunx anayxthA vAyxKAyxna mADiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxsididhxkAra maMDana vAyxKAyxna}

\begin{shl}
tatatxvXmasAyxdivAkoyxVtathxvijAcnxneVna yathoVditamf || \\
vijAcnxya vasatxvXsaMsagiR parxjAcnxM kuviVRta yatanxtaH \hfill || 797 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`tatavxmasi' muMtAda vAkayxdiMda huTiTxda jAcnxnadiMda hiMde heVLida saMbaMdhavilalxda vasutxvanunx tiLidu (AvaqtitxrUpavAda) parxyatanxdiMda parxjecnxyanunx sAdhisikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{shaMkA parihAra}

\begin{shl}
nanavxtArxpi kaqteYvAsw layxbanetxVnABidhiVyateV || \\
parxjAcnx\s taH karaNaM tasAyx BUyaH kasAmxdivxdhiVyateV \hfill || 798 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(BataqfparxpaMcara pakaSxdalilxruvaMte) I pakaSxdalUlx layxpfparxtayx yAMtavAda (vijAcnxya) eMbudariMda parxjecnxyeV heVLalapxTiTxruvudu, adanenx punaH sAdhisabeVkeMdu EtakAkxgi vidhisuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
meYvaM padAthaRsaMsagaRrUpaseyxYvAtathAtamxkeV || \\
aikAtemxyXV vAkayxheVtUtathxboVdhasoyxVdUBxtikAraNAtf \hfill || 799 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
barxhAmxsaMsagiR tadayxsAmxdasAmAnayxvisheVSavatf || \\
saMsagaRrUpaM vAkoyxVtathxM jAcnxnaM niVloVtapxlAdivatf \hfill || 800 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, vAkayxveMbakAraNadiMda huTiTxda jAcnxnavu padAthaRgaLa saMsagaRrUpavAgidedxV. hAgirada EkatamxsavxrUpa viSayadalilx huTuTxva nimitatxdiMda anaMtara sAmAnayxvisheVSagaLilalxda asaMsaqSaTx(asaMga)vAda barxhamxvu tiLiyuvudu, Adare niloVtapxla modalAdavugaLaMte vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnavu saMsagaRrUpavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{hiVge shabadxdiMda huTuTxva jAcnxnavu saMsagaRrUpaveV eMdu heVLuvudakekx kAraNaveVneMdare--}

\begin{shl}
savxBAvatoV\s KilaM vAkayxM saMsagARtamxkameVva hi || \\
paroVkaSxvaqtAtxyX ca tathA vasutx boVdhayati savxtaH \hfill || 801 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx vAkayxgaLU savxBAvavAgi saMsagaRrUpavAda vasutxvanenx savxtaH paroVkaSxvaqtitxyiMda boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxsavxBAvaM na coVlalxknaGxyX savxBAvAnatxrasaMsharxyAtf || \\
barxhAmxsaMsagiR sAkASxcacx shabadxH shakorxVti boVdhitumf \hfill || 802 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx shabadxvu tananx sAvxBAvavanunx miVri beVre baMdu savxBAvavanunx avalaMbisi saMsagaRvilalxda barxhamxvanunx boVdhisalu samathaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
alabadhxbarxhamxyAthAtamxyXM jAcnxnaM vAkoyxVdaBxvaM yataH || \\
tasAmxtapxrXjAcnxM parxkuviVRta sAkASxdabxrXhemxYkagoVcarAmf \hfill || 803 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxda nijasavxrUpavanunx garxhisada jAcnxnavu vAkayxdiMda huTiTxruvudu, adariMda neVra barxhamxvoMdanenx garxhisuva parxjecnxyanunx saMpAdisikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{sAdhisabeVkAda parxjecnx}

\begin{shl}
apAsAtxsheVSasaMsagaRM yayA barxhAmxdhigamayxteV \hfill || 804 ||  \\
keVneVti ca vayxpeVkASxyAM vijAcnxneVneVti gamayxteV || \\
layxbanotxVketxVna sAMnidhAyxnanx tatoV\s nayxdapeVkaSxyXteV \hfill || 805 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx saMbaMdhavanunx kaLedu koMDa barxhamxvu yAva parxjecnxyiMda tiLiyuvudo, adu yAvudariMda tiLiyuvudeMdare vijAcnxneVna eMbudariMda tiLiyutatxde, `vijAcnxya' eMba layxbaMta shabadxdiMda samiVpadalelx upasithxtavAdadxriMda vijAcnxveV sAdhana, adanunx biTuTx matotxMdanunx beVDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgayxM saMnihitaM ceVdaM sAkAknakxSXM ca samiVkaSxyXteV ||  \\
vijAcnxnaM yalalxyXbanotxVkatxM tadeVvAtarx tu sAdhanamf \hfill || 806 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu yoVgayxvAgiyU, samiVpadalilx upasithxtavAgiyU, AkAMkeSxyiMdakUDiyU iruvudo, adeV vijAcnxnavu layxbaMtavAda `vijAcnxya!' eMbudariMda heVLalapxTiTxdudx ililx sAdhanaveniside.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdAvxkoyxVtathxvijAcnxnasAdhanABAyxsatoV\s nishamf || \\
parxjAcnxM kuyARdasaMsagiRbarxhamxyAthAtamxyXboVdhiniVmf \hfill || 807 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda vAkayxdiMda huTiTxda jAcnxnasAdhanavanunx nitayxvu AvaqtitxmADuvudara mUlaka saMbaMdhavilalxda(savaRsaMbaMdhavilalxda) barxhamxdanijasavxrUpavanunx tiLisuva parxjecnxyanunx sAdhisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
apeVtAsheVSasaMsagaRM tayeYva barxhamx gamayxteV || \\
yatoV\s sheVSatamoVhanitxrXV parxjAcnx seYvAta iSayxteV \hfill || 808 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx saMbaMdhagaLanunx biTiTxruva barxhamxvu adeV parxjecnxyiMda tiLiyuvudu, adariMda samasatx ajAcnxnavanunx kaLeyuvudu adeV parxjecnxyeMdu saMmatavAgide.
\end{artha}

\vishaya{ililx mAtarxvalalxde `darxSaTxvayxH' eMba vAkayxdalUlx jAcnxnavu vidhisalapxDuvudu--}

\begin{shl}
sAkASxdadxshaRnasidadhxyXthaRmanayxtArxpi bidhiVyateV || \\
nididhAyxsanavAkeyxVna sAdhanaM dhAyxnalakaSxNamf \hfill || 809 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVrekaDeyU neVra AtamxdashaRna sididhxgAgi nididhAyxsana vAkayxdiMda dhAyxnarUpavAda sAdhanavu vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVvamAdivAkAyxni gamiBxVranAyxyaveVdinaH || \\
keVcidAvxyXcakaSxteV yatAnxdatarx parxtividhiVyateV \hfill || 810 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ideV riVtiyAda vAkayxgaLanunx ALavAda nAyxyavanunx aritakelavaru vAyxKAyxna mADuvaru, idakekx parxtiyagi muMde utatxrisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtuyxtatxrakoDalu parxmANa savxrUpavanunx tiLisuvaru}

\begin{shl}
mAnAnatxrAparijAcnxteV parxmeVyAtheVR parxmAM suPxTAmf || \\
meVyAjAcnxtatavxbAdheVna kuvaRnAmxnamitiVyaRteV \hfill || 811 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda tiLiyada parxmeVya viSayadalilx, parxmeVyada ajAcnxnavanunx kaLeyuva mUlaka sapxSaTxvAgi tatavx jAcnxnavanunxMTu mADuvudu yAvudo, adeV parxmANaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxkaqta adariMda Enu upayoVga? eMdare--}

\begin{shl}
barxhAmxnadhigataM ceVdaM vAkAyxdaneyxYH parxmAnatxreYH || \\
tadayxthA boVdhayeVdAvxkayxM tatatxtheYveVti gaqhayxtAmf \hfill || 812 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAkayxvanunx biTuTx beVre parxmANagaLiMda barxhamxvu tiLiyade ididxtu, adariMda \footnote{saMsagaRdiMda kUDi, paroVkaSxvAgi, shurxtiyu barxhamxvanunx boVdhisidudx kaMDidadxre hAgeye nAvu garxhisabeVku, saMsagaRvilalxde aparoVkaSxvAgi garxhisuvaMtilalx pArxmANikavAda athaRvanunx badalAyisuvudakekx sAdhayxvilalxveMdu tAtapxyaR.} AvAkayxvu heVge boVdhisuvudo adu hAgeye iruvudeMdu garxhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx nAyxyadiMda meVlina athaRvanunx sAdhisuvudu}

\begin{shl}
parxmANAdeVva yatApxrXpatxM kathaM tadatishaknakxyXteV || \\
barxhamx saMsagaRrUpaM vA yadi vA\s toV\s nayxthA shurxteVH \hfill || 813 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu parxmANadiMdale laBisiruvudo adanunx heVge miti miVri shaMkisuvudu? barxhamxvu saMsagaRrUpavAgali, athavA matotxMdu riVtiyAgirali shurxtiyiMda(heVge tiLiyuvudo adu hAgeye sari).
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANatoV\s pi saMpArxpatxM yadi vasatxvXtishaknakxyXteV || \\
tadA shaknAkxnivaqtatxyXthaRM mAnAdanayxtikxmiSayxtAmf \hfill || 814 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANadiMdalU tiLididudx vasutxvanunx oMdu veVLe(parxmANavanunx) miVri shaMkisidare AvAga A shaMkeyanunx nivaqtitxgoLisalu parxmANavanunx biTuTx beVreyAvudanunx bayasabeVku?
\end{artha}

\vishaya{ililxge saMsaqSaTx matutx paroVkaSxvAgi shabadxparxmANadiMda tiLida barxhamxdalilx saMsaqSaTxvalalxda aKaMDa sAkASxtAkxra jAcnxnakAkxgi dhAyxnavidhiyanunx heVLuvudu shabadxparxmANakekx virudadhxveMdu heVLi maMDanamatavanunx nirAkarisidAdxyitu}

\begin{artha}
IvAga shabadxsavxBAvavanunx anusarisi modalu saMsaqSaTx paroVkaSx I bageyalilx, vAkayxvu barxhamxvanunx boVdhisidarU aBAyxsadiMda kUDida meVle asaMsaqSaTx matutx aparoVkaSx riVtiyAgiyU boVdhisabahudaSeTx eMdu keVLidalilx utatxravanunx heVLuvaru--
\end{artha}

\begin{shl}
na cApi savxparxmeVyeV\s sitx mAnAnAM boVdhaheVtutaH || \\
tAratamayxM yathA kAyeVR kArakANAmasaMBavAtf \hfill || 815 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx parxmANagaLu tananx parxmeVya viSayadalilx jAcnxnavanunx uMTumADuvudariMda tAratamayxvidurudilalx, heVge kArakagaLige, EkakAladalilx aneVka kAyaR nimARNavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda tananxkAyaRdalilx tAratamayxviruvudo\footnote{kArakavasutxgaLige EkakAladalilx aneVkabageya kAyaRvanunx nimiRsuva savxBAvaviruvudilalx, maNiNxnalilx EkakAladalilx GaTa, gaDige,kiDike sharAva itAyxdikAyaRnimARNavAguvudilalx, kaMDUilalx, Adare vasutxvanunx parxkAshapaDisuva vayxMjakagaLige EkakAladalilx aneVka vasutxgaLanunx parxkAshagoLisuva savxBAvavide. oMdu diVpavu, dhana, kanaka, vasutx vAhana itAyxdi aneVka vasutxgaLanunx beLagabalalxdu, idukaMDide, adariMdakArakagaLige kAyaRdalilx tAratamayxvidadxrU, vayxMjakavAda parxmANagaLige tAramayxviruvudilalxveMdathaR.}
\end{artha}

\begin{shl}
na ca parxmAnatxreYH sAkASxdajAcnxteV barxhamxvasutxni || \\
ayathAvasitxvXti jAcnxnaM vakutxM shakayxM vipashicxtA \hfill || 816 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx beVre parxmANagaLiMda neVra tiLiyada barxhamxvasutxvinalilx huTuTxva jAcnxnavu nijavAda vasutxgaLanunx avalaMbisilalxveMdu vidAvxMsanu heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgU beVre parxmANadiMda tiLida vasutxvinalUlx heVLalushakayxvilalx EkeMdare--}

\begin{shl}
api mAnAnatxrAjAjxcnXteV tadivxrudadhxsavxBAvakeV || \\
na ceYvaM yujayxteV vakutxM davxyoVrapi mititavxtaH \hfill || 817 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx beVre parxmANadaiMda tiLidu adakekxvirudadhxvAda savxBAvavuLaLx barxhamxdalilx I riVtiyAgi heVLuvudu yukatxvAguvudilalx, beVre parxmANavu I vAkayxparxmANavu I eraDU parxmANave AgiruvudariMda(yukatxvAguvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
parxmAnatxreVNa ceVjAjxcnXtaM barxhAmxsaMsagaRrUpakamf || \\
kaqtatAvxtatxhiR parxjAcnxyA niSaPxloV\s yaM punaviRdhiH \hfill || 818 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANadiMda saMbaMdharUpavilalxda barxhamxvu tiLididedxV Adare jAcnxnavanunx mADikoMDAgidadxriMda punaH vidhimADuvudu vayxthaR.
\end{artha}

\vishaya{vidhiyu niSapxlavenunxtAtxre}

\begin{shl}
parxjAcnxyAshacx samApatxtAvxdavidAyxyA nirAkaqteVH || \\
puruSAthaRsayx cA\s \s patxtAvxtikxmathaRM vidhishAsanamf \hfill || 819 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxjecnxyu pUNaRvAdadxriMda avideyxyU hoVgiruvudu. adariMda puruSAthaRvu laBisiruvudariMda vidhiyanunx shAsana mADuvudu EtakAkxgi?
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyanunx upahAsamADuvudu}

\begin{shl}
vAkayxmAnoVdaBxvaM jAcnxnamayathAvasitxvXtiVyaRteV || \\
yathAvasatxvXparxmoVtathxM ca citarxM savaRjacnxceVSiTxtanxmf \hfill || 820 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaRvAdiyu vAkayxparxmANadiMda huTuTxva jAcnxnavu yathAthaRvasutx viSayadalalxdedxMdu heVLuvudU aparxmANadiMda(aBAyxsadiMda)baMdadudx yathAthaRviSayadudx(parxmANa)veMdU heVLiruvudu savaRjacnxna vayxvahAravAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{shAbadxjAcnxnavu parxmANavalalxveMdAga doVSavanunx heVLuvudu}

\begin{shl}
na ca mithAyxdhiyoV\s BAyxsAtasxmayxgAjxcnXnasamudaBxvaH || \\
tathA satayxparxyatenxVna mukitxH sAyxtasxvaRdeVhinAmf \hfill || 821 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx BArxMtijAcnxnada samasatxpArxNigaLigU parxyatanxvilalxde mukitxyAgutatxlididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMsAramithAyxvijAcnxnamaBayxsayxnetxyXVva savaRdA || \\
pArxNinoV na ca samayxgidhxVsetxVSAM barxhamxNimx jAyateV \hfill || 822 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pArxNigaLu saMsArada BArxMtijAcnxnavanunx yAvAgalU Avaqtitx mADutatxle irutatxve. ApArxNigaLige barxhamxviSayadalilx tatavxjAcnxnavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnaparxsUteVshacx viGAtAyeYva jAyateV || \\
mithAyxjAcnxnABAyxsaheVtuH saMsAkxroV na tu janamxneV \hfill || 823 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tatatxvXjAcnxnavu huTuTxvudanunx BaMgapaDisuvudakekxV mithAyx jAcnxnABAyxsa nimitatxvAgi huTiTxda saMsAkxravu kAraNavAguvudu, adare adu huTuTxvudakekx Aguvudilalx. BArxMtijAcnxnavanunx aBAyxsamADuvudu tatavxjAcnxnakekx viroVdhiyeMbudakekx veVdavAyxsara vacanavanunx udAharisuvudu
\end{artha}

\begin{shl}
tathAca pArxha BagavAnAvxyXsaH satayxvatiVsutaH || \\
pUvaRmathARnatxreV nayxsAtx kAlAnatxragatA matiH \hfill || 824 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU BagavAnf satayxvatiV putarxrAda veVdavAyxsarU heVLiruvaru, modalu beVre viSayadalilx budidhxyu iDalapxTuTx kAlAMtaradalilx (viSayABAyxsadiMda) sAMsakxrisalapxTuTxdAgi alilxyeV)nelesiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
teVnAnayxM sanatxmapayxthaRM devxVSAnanx parxtipadayxteV || \\
pariVkaSxyX yoV na gaqhANxti gaqhANxti ca vipayaRyAtf \hfill || 825 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(A viSayAsakitxyiMda viSayagaLige beVreyAgi idadxrU paramAthaRvasutxvanunx ariyuvudilalx) yAvanu idadxvasutxvanunx pariVkiSxsi garxhisuvudilalxvo. adakekx badalAgi BarxmeyiMda matotxMdanunx garxhisuvano avanu A viSayAsakitxyiMda paramAthaRvasutx idadxrU adanunx deVvxSadiMda tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
daqDhapUvaRshurxtatAvxcacx parxmAdAcAcxpi lwkikAtf || \\
catuBiRH kAraNeYreVteYyARthAtathayxM na vinadxti \hfill || 826 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx hiMde kaMDidudx matutx keVLidUdx AgiruvudariMda lwkikavAda parxmAdadiMdalU oTiTxnalilx I nAlukx kAraNagaLiMda nijavAda tatavxvanunx tiLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV mithAyxdhiyoV\s BAyxsaH samayxgAjxcnXnasayx janamxneV \hfill || 827 ||  \\
api mithAyxdhiyoV\s BAyxsaH samayxgAjxcnXnasayx janamxneV || \\
sAyxdeVva ceVcuCxrXteVmARtAvxnanx miteVvayxRcnajxkatavxtaH \hfill || 828 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda mithAyxjAcnxnada aBAyxsavu tatavxjAcnxnada huTiTxge kAraNavAguvudilalx, oMdu veVLe mithAyxjAcnxnada aBAyxsavu tatavxjAcnxnada huTiTxge shurxtiparxmANadiMda kAraNaveMdu heVLuvudAdare (samAdhAnavidu)-- hAgilalx, parxmANavu vayxMjaka, (aMdare keVvala iruvudanunx tiLisuvudu) adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyoVRtapxtwtx savxtanatxrXtavxM kAraNaseyxYva nishicxtamf || \\
mAnasayx vayxcnajxkatAvxtutx meVyatatAtxvXnuroVdhitA \hfill || 829 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRvanunx huTiTxsuva viSayadalilx kAraNakekx sAvxtaMtarxyXviruvudu nishicxta, Adare parxmANavu vayxMjakavAdadxriMda parxmeVyavAda tatavxvanunx anusarisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
api cABayxsayxmAnasayx dADhayxRM daqSaTxM jagatayxpi || \\
tadaBAyxsavashAdeVvamatArxpayxdhayxvasiVyatAmf \hfill || 830 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx aBAyxsa mADalapxDuva viSayavu daqDhavAguvudeMbudu loVkadalUlx kaMDeyide. ideV riVtiyAgi A mithAyX jAcnxnavanunx aBAyxsa mADuvudariMda daqDhateye baruvudeMdu tiLiya bahudu (adariMda tatavxjAcnxnavu baruvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
BavadAvxyXKAyxta EvAthoVR na cAsayx vacasoV dhurxvamf || \\
vAyxKeyxVyaH soV\s pareVNApi rAjAcnxmAjAcnxM vinA kavxcitf \hfill || 831 ||  
\end{shl}
				
\begin{artha}
niVvu vAyxKAyxna mADida athaRvU saha I vacanakekx nilulxvudilalx, EkeMdare. adanunx matotxbabxnU  saha rAjAjecnxye ilalxde vAyxKAyxna mADabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
BavadAvxyXKAyxnatoV\s sAmxBirukAtx doVSaparaMparA || \\
sA yathA parxsajeVnenxVha vAyxKeyxVyaM tatatxthA vacaH \hfill || 832 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Adare nimamx vAyxKAyxnadalilx doVSagaLanunx sAlAgi heVLidAdxyitu. A doVSaparaMpareyu ililx heVge bAradeV irabahudo, adeV vAyxKAyxna vidu  AvacanavU hAgeye iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{heVge vAyxKAyxna mADabeVku?}

\begin{shl}
savaRmAnAviroVdheVna vAkAyxthoVR gamayxteV yathA || \\
guNavaqtAtxyX\s nayxthA vA tadAvxyXKeyxVyaM suvipashicxtA \hfill || 833 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sakala parxmANagaLigU viroVdhavilalxdaMte vAkAyxthaR heVge toVruvudo, hAge gwNavaqtitxyiMdalo beVre riVtiyalolx toVruvaMte paMDitanu adara vAyxKAyxnavanunx mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{beVre parxmANagaLige viroVdhavilalxda vAyxKAyxna}

\begin{shl}
vAkayxmAhAtamxyXsaMBUtaM shAbadxM vijAcnxnamucayxteV || \\
meVyayAthAtamxyXtoV jAtA parxjecnxVtiVhABidhiVyateV \hfill || 834 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adhayxyana mADida veVda vAkayxda mahimeyiMda uMTAguva\footnote{vAkayxdiMda baruva jAcnxna paroVkaSxvAdudu, athavA meVlemxVle toVruva ApAta jAcnxna, idanunx vijAcnxya eMbuvalilx heVLide `vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbudakekx vividhavAyxKAyxna.}shAbadx jAcnxnavu `vijAcnxya' eMbuvalilx vijAcnxnaveMdu heVLapxDuvudu, parxmeVyada jijasavxrUpavanunx anusarisi baruva jAcnxnavu\footnote{parxjAcnx eMdare- tiLiyabeVkAda tatavxvu iruvaMteye adanunx anusarisi baruva aparoVkaSx jAcnxnavu, adu vicAra mADida naMtara baruva Pala. ide aKaMDa, asaMsaqSaTxveMdu heVLalapxDuva tatavxjAcnxna idanenx `parxjAcnxMkuviVRta' eMbalilx heVLiruvudu.}parxjecnxyeMdu (parxjAcnxMkuviRVta) eMbalilx heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAkAyxthaRveVneMdare}

\begin{shl}
shAbadxvijAcnxnamAneVna parxjAcnxmeYkAtamxyXlakaSxNAmf || \\
barxhAmxsimxVti parxkuviVRta buButosxVceCxVdiniVM daqDhAmf \hfill || 835 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shabadxdiMda baruva vijAcnxnaveMba jAcnxnadiMda EkAtamxsavxrUpaveV lakaSxNAvAgiruva parxjecnxyanunx `ahaM barxhAmxsimx' eMdu tiLiya beVkeMba iceCxyanunx toDedu hAkuvaSuTx daqDhavAgiruva riVtiyalilx mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{2.`vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbudakekx beVre vAyxKAyxna}

\footnotetext[1]{`vijAcnxya' eMbudara rUpaniSapxtitx viupasagaRdiMda kUDida jAcnxdhAtuvige kAtxvXparxtayxyavanunx hacicx adara sAthxnadalilx layxpf eMba `kotxvXV layxpf' eMba pANini sUtarxdiMda AdeVshavanunx mADalAgi. yakAra mAtarx uLidu vijAcnxya eMdu rUpavu sidadhxvAgide. ajAcnxna adarakAyaR eraDanunx nAshamADuva jAcnxnaveV vijAcnxna. adu parxmeVyavanunx vAyxpisuvudu goVcarisuvudu. heVge diVpada parxBeyu katatxleyanunx toDedu hAkutAtx GaTAdi jaDavasutxvanunx vAyxpisuvudo hAgeye idu, idanenx parxkaqta barxhAmxtamxsavxrUpadalilx Aguva parxmeVyavAyxpitxyenunxvudu.}
\begin{shl}
vijAcnxyeVti layxbanetxVna \footnotemark[1]parxmANavAyxpitxrucayxteV ||  \\
meVyasayx teVna \footnotemark[2]mAvAyxpitxH parxjAcnxmitayxBidhiVyateV \hfill || 836 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{anaMtara AparxmeVyadiMda barxhAmxtavxsavxrUpadiMda mAnavAyxpitxyAdare parxjecnxyeMdu heVLuvudu, aMdare parxmeVyavAda barxhAmxtamxsavxrUpavu aMtaHkaraNa vaqtitxyalilx parxtibiMbisi  toVridare parxjecnxyenisuvudu, batitxyalilx diVpavu hotitxkoMDalilx batitxyanunx diVpaveMdu kareyuvaMte aMtaHkaraNa vaqtitxyanunx parxjecnxyeMdu heVLuvudu, iSuTxmAtarxdiMda `vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbuvalilx eraDu jAcnxnavanunx heVLideyeMdu tiLiyabAradu, eraDu jAcnxnavilalx, layxpaf parxtayxyadiMda parxmeVya vAyxpane mAtarx heVLide. aMdare jAcnxnadiMda modalu parxmeVyavanunx vAyxpisi adariMda jAcnxnavanunx mADikoLaLxbeVkeMbudeV IvAyxKAyxnada athaR udA:- batitxyalilx diVpavanunx modalu aMTisi nMtaraveV diVpavanunx noVDabeVkeMdu heVLuvaMte. ililx diVpa eraDilalxvaSeTx. hAgeye eMdu tAtapxyaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
'vijAcnxya' eMba layxpfparxtayxyAMtavAda shabadxdiMda parxmANa vAyxpitxyu parxmeVyakekx ideyeMbudanunx heVLide, A parxmeVyadiMda parxmANavAyxpaneyu `parxjAcnxmf' eMbudariMda heVLide.
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi parasapxra vAyxpaneyiMda Aguva upayoVgaveVnu?}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqteVyaRsAmxnemxVyasayx vAyxpaqteVsatxthA ||  \\
parxjAcnxPalaM jAyateV\s tha yadapUvARdilakaSxNamf \hfill || 837 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda parxmANavAyxparadiMdalU parxmeVyavAyxpAradiMdalU parxjecnxyeMba Palavu apUvARdirUpadalilx uMTAguvudo(adariMda mAnameVyagaLalilx anoyxVnayxvAyxpaneyu avashayxvAgide).
\end{artha}

\vishaya{parxmANada vAyxpaneyanunx parxmeVyakekx heVLidare sAlade? parxmeVyadiMda parxmANakekx vAyxpana veVtakekx? eMdare}

\begin{shl}
parxmAtArxdiviBAgeVna mAnaM meVyaM samashunxteV || \\
meVyeVnA\s \s pwtx tu tadAdhxvXsitxmeVRyayAthAtamxyXmAtarxtaH \hfill || 838 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmAta muMtAda BeVdadiMda parxmANavu parxmeVyavanunx vAyxpisuvudu, parxmeVyadiMda parxmANa jAcnxnadalilx vAyxpaneyuMTAdalilx mAtarx A viBAgavu hoVguvudu, EkeMdare? parxmeVyavoMdeV (barxhAmxtamxsavxrUpavoMdeV) nijavAgiruvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
sakAraNasayx mAtArxdeVH parxtayxgadxqqSaTxyXtireVkataH || \\
tatatxvXM nAnayxdayxtasatxsAmxtatxnAmxterxVNeYba tadadhxtiH \hfill || 839 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNasahitavAda parxmAta muMtAdavugaLige parxtayxgf daqSiTxge beVreyAgi matotxMdu tatavxvu iruvudilalx. adariMdaleV parxtayxgf daqSiTxmAtarxdiMdale A viBAgavu hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxmAtamodalAdavugaLu mitheyxye Adare tatavxjAcnxnakekx upAyaveV ilalxveMdu Aguvudilalxve? eMdare--}

\begin{shl}
nidArxnadhxH sanayxthA savxpenxV hayxginxvAyxGArxdisaMgateVH || \\
nidArxsavxpanxparxhANeVna boVdhamAtArxthaRBAgaBxveVtf \hfill || 840 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnasaMBUtanAnAtovxVtathxparxboVdhataH || \\
parxdhavxMsAdAtamxmoVhasayx tatheYkAtamxyXM samashunxteV \hfill || 841 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge niderxyalilxruvavanu beMki hulimuMtAdavugaLu baMdu seVridAga adariMda niderxyanunx savxpanxvanunx biTuTx jAcnxna mAtarxve uLida athaRvuLaLxvanAguvano hAgeye parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda aneVkatavxvu uMTAguvudu, adariMda parxboVdhavAgi Atamxna ajAcnxnavunAshavAguvudariMda EkAtamxsavxrUpavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{`vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbudakekx matotxMdu athaR}

\begin{shl}
shAsArxcAyaRmativAR\s tarx vijAcnxyeVtayxBidhiVyateV || \\
parxjecnxVtAyxdikayA vAcA hAyxtamxparxtayxya ucayxteV \hfill || 842 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shAsatxrX matutx AcAyaRriMda Aguva jAcnxna (sharxvaNa mananAdirUpavAda jAcnxnavu) `vijAcnxya' eMdu heVLalapxDuvudu. `parxjAcnx' itAyxdi vacanadiMda AtamxjAcnxnavu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{shAsAtxrXcAyaRmatigU AtamxparxtayxyakUkx iruva BeVdavanunx heVLuvaru--}

\begin{shl}
shAsArxcAyaRvayxpeVkaSxtAbxtapxratanetxrXYva tanamxtiH || \\
ananAyxpeVkaSxtoV jecnxVyA parxtayxgubxdedhxVH savxtanatxrXtA \hfill || 843 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sharxvaNAdirUpavAda jAcnxnavu shAsatxrX AcAyaR ivaranunx apeVkiSxsuvudariMda (aMdare avara adhiVnavAgiruvudariMda) AtamxparxtayxyaveMbuva parxtayxgf jAcnxnavu inonxMdara apeVkeSx ilalxdadxriMda savxtavxMtarxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
Atamxparxtayxya AtemxYkoV divxtiVyaH punarAtamxnaH || \\
anAtamxparxtayxyaH soV\s hamutapxtetxyXYvAsimx keVvalaH \hfill || 844 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx AtamxjAcnxnavu adivxtiVyavAda EkAtamxrUpaveV, Atamxnige eraDaneyadu mAtarx anAtamxparxtayxya, adariMda jAcnxnavu huTuTxvudariMdaleV A Atamxne adivxtiVyanAgi nAneV\footnote{``shAsAtxrXcAyaRvayxpeVkaSxtAvxtf parataMterxYva tanamxtiVH" eMdu anAyxpeVkeSxyiruva sharxvaNamananAdi jAcnxnavanunx parAdhiVnavAgi huTuTxvudeMdu heVLi, keVvala parxtayxgAtamxnaviSayadalilx huTuTxva budidhxyu vAkAyxthaR jAcnxnavAgidudx sharxvaNAdi sAmagirxgiMta beVre oMdU adakekx beVkilalxvAdadxriMda savxtaMtarxveMdu tiLiside. alalxde 844ne vAtiRkadalilx vaqtitxjAcnxnavelalxvU tiLiyuva GaTAdi jecnxVyAkAravAgiye iruvudariMda parxkaqta parxtayxgAtamxnu savxtaMtarxvAgiruvudariMda parxtayxgf budidhxyU tadAkAraveV Agiruvudu, adara mUlaka idU savxtaMtarxveV Agide. Atamxnu savxparxkAshanAdadxriMda nirapeVkaSx, adivxtiVya, savxtaMtarx, anAtamxparxpaMcavu mAtarx jaDa, adu daqshayx sAkiSxge goVcara, adariMdale mitheyx, adariMda parxtayxgAtamxnu savxtaMtarxnAgiruvudariMdaleV paramAthaRvAgi satayx adariMda adara budidhxyU satayxve eMdu BAvAthaR.}Agiruvenu.
\end{artha}

\section*{vAtiRka}

\vishaya{`vijAcnxyaparxjAcnxM' eMba vAkayxkekx beVre oMdu athaR}

\begin{shl}
yadi voVkAtxtamxyAthAtamxyXboVdheVneYvAdavxyAtimxkAmf || \\
barxhamxparxjAcnxM parxkuviVRta visheVSaNasamAsharxyAtf \hfill || 845 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA hiMde heVLida Atamxna nijasavxrUpajAcnxnadiMdaleV adivxtiVyavAda barxhamxna parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVkeMdu athaR, kAraNaveVneMdare,\footnote{`Atamxnu barxhamx eMdu tiLidukoMDu eMdu `vijAcnxya' eMbudara athaR, barxhamxvu parxtayxgAtamxne eMdu tiLiyuvudeV parxjecnxyeMbudara athaR, adariMda Atamxnu barxhamxve eMdu modalu tiLidukoMDu adariMdaleV barxhamxvu AtamxsavxrUpave eMdu tiLiyabeVku hAgeyeV anusaMdhAnamADabeVku.}visheVSaNagaLa avalaMbaneyiMda I athaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
visheVSaNada avalaMbaneyiMda hiVge athaRvAguvudu, `tameVva', eMdu EvakArada sAmathaRyxdiMda barxhamxvu parxtayxgAtamxneV eMdu tiLiyuvudu. `aja AtAmxmahAnf' eMbalilxruva mahAnf eMba visheVSaNadiMda parxtayxgAtamxnu barxhamxveMdu sididhxsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{EvakAra sAmathayxRdiMda tiLiyuva athaRveVneMdare-}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugatabarxhAmxthoVR\s nAtamxnoV\s nayxtaH || \\
laBayxteV\s tarx yatasatxsAmxtatxmeVveVtayxBidhiVyateV \hfill || 846 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niviRsheVSa niHsAmAnayx (visheVSa sAmAnayxrUpagaLilalxda) barxhamxveMba athaRvu anAtamxkekx beVreyAgi yAvudariMda laBayxvAguvadoV adariMda ililx adhAyxtamx shAsatxrXdalilx tameVva eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{`mahAnf' eMba visheVSaNadiMda baruva athaR--}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugatabarxhAmxthARnAnxpi cAnayxtaH || \\
parxtayxkAtx laBayxteV sAkASxnamxhAnAtemxVtayxtoV\s tarx giVH \hfill || 847 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavU sAmAnayxvU ilalxda barxhamxveMba athaRvuLaLxdudx `mahAnAtAmx' eMba vAkayxvu, idariMda neVra parxtayxkf savxrUpavu laBisutatxde, beVre vAkayxdiMda baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{barxhamx matutx AtamxveMbudAgi BeVda budidhxge gatiyeVnu? eMdare---}

\begin{shl}
vAyxvatAyxRthARtireVkeVNa nA\s \s tamxbarxhamxpadAthaRyoVH || \\
savxrUpeV\s sitx BidA kAcidamAnitAvxdivasutxvatf \hfill || 848 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamx matutx barxhamxveMba padAthaRgaLalilx avugaLiMda beVpaRDuva athaRkikxMta beVreyAgi savxrUpadalilx yAva BeVdavU iruvudilalx.udA:-amAnitavx muMtAda padAthaRgaLaMte.
\end{artha}

\vishaya{daqSAMta vivaraNe}

\begin{shl}
virudhayxteV\s kirxyArUpaM mAnitAvxdikirxyAtamxkeYH || \\
amAnitAvxdikaM vasutx yatheVhApi tatheVSayxtAmf \hfill || 849 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAnitavxmuMtAda kirxyA rUpagaLige kirxyArUpavalalxdudx virudadhxvAgide. I amAnitavx muMtAdavugaLu heVgo, hAgeye ililxyU vasutx iruvudeMdu opapxbeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgavxsatxvXdavxyamapi tadaboVdhoVpaGAtataH || \\
sarxgivAhAyxdirUpeVNa parxthateV BeVdavanamxqqSA \hfill || 850 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgf vasutxvu adivxtiVyavAdarU adara ajAcnxnada hoDetadiMda hagagxvu hAvumodalAdarUpadalilx toVruvaMte BeVdavuLaLxdadxMte mitheyxyAgiye toVruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatheYvA\s \s tAmx\s pi tadabxrXhamx tadavideyxYkaheVtutaH || \\
paroVkaSxmiva tadABxti timiroVdUBxtacanadxrXvatf \hfill || 851 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hAgeye AtamxnU kUDa barxhamxveV, adara ajAcnxnavoMdara nimitatxdiMda paroVkaSxvAgiruvaMte kaNiNxnadoVSadiMda huTiTxda caMdarxnaMte adu toVrutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
sadivxtiVyaparoVkaSxtevxV yatoV\s jAcnxneYkaheVtukeV || \\
na vasutx sapxqqshatasatxsAmxtapxrXmANoVtathxparxboVdhataH \hfill || 852 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnalilx sadivxtiVyatavxvu barxhamxna paroVkaSxteyU yAvudariMda ajAcnxna nimitatxdiMda Agiveyo adariMda avugaLu parxmANadiMda huTiTxda jAcnxnadiMda vasutxvanunx sapxshiRsuvudilalx(paramAthaRvasutxnijavAgi sadivxtiVyavalalx paroVkaSxvU alalx).
\end{artha}

\begin{shl}
yathAvasatxvXBisaMbanAdhxninxvateVRteV saheVtukeV || \\
akArakAtamxboVdhasayx janamxneYva tamoVhunxtiH \hfill || 853 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutx iruvaMte kArakavalalxda AtamxjAcnxnadalilx seVritoVruvudariMda kAraNasahitavAgi (averaDU sadivxtiVyate paroVkaSxtegaLu) hoVgutatxve. kAraNaveVneMdare jAcnxnavu huTiTxda mAtarxdalilx ajAcnxna nAshavAgutatxde. adariMda.
\end{artha}

\vishaya{loVkaparxsidadhxvAda tamasisxna nivaqtitxgU idara tamoVnivaqtitxgU veYlakaSXNayxvide}

\begin{shl}
nAnavxyavayxtireVkABAyxM nApayxBAveVna tadadhxtiH || \\
AtamxbarxhamxpadAtheYRkarUpeVNeYva hanutiyaRtaH \hfill || 854 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tamasisxna nivaqtitxyu anavxya vayxtireVkagaLiMda Aguvudalalx matutx aBAvarUpadiMda alalx, matetxVneMdare? AtamxbarxhamxveMbuva padhAthaRda EkarUpadiMdale adara nivaqtitxyu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
parxkaqta ajAcnxna nivaqtitxya AtamxsavxrUpaveV eMbudanunx aneVka daqSATxMtagaLiMda toVrisidadxrU parxsaMgAtf baMdidadxnunx samxraNege taralu yatinxsutAtxre--
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxdajAcnxnatoV\s sitxtavxM divxtiVyasAyx\s \s tamxnoV yathA || \\
nivaqtitxrapayxvidAyxyA nAvagatAyxtamxnoV\s parA \hfill || 855 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnakikxMta beVreyAgi eraDaneya Atamxnu ilalxveMbudu heVgo. hAgeye avideyxya nivaqtitxyu Atamxna savxrUpAnuBavakikxMta beVreyAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{||5.`vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMbudakekx matotxMdu vAyxKAyxna---}

\begin{shl}
padAthaRparxtiboVdhoV vA vAkAyxthaRjAcnxnajanamxneV || \\
vijAcnxyeVtuyxcayxteV shurxtAyx puMsasatxtarx savxtanatxrXtaH \hfill || 856 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA\footnote{tatapxdAthaR tavxMpadAthaRgaLeMba eraDu padAthaRgaLa jAcnxnavu vijAcnxya eMba shurxtiyiMda vAkAyxthaRjAcnxnakAkxgi heVLalapxDuvudu. parxjecnxyeMdare vAkAyxthaRjAcnxna, padAthaR saMshoVdhane mADikoMDameVle vAkAyxthaRvanunx tiLiya beVku eMdathaR, adariMda padAthaRjAcnxna mADikoLuLxva sAvxtaMtarxyXvu puruSanige idedxVide.} parxdAthaR jAcnxnaveV `vijAcnxya' eMdu shurxtiyiMda heVLalapxDuvudu, EtakAkxgi eMdare? vAkAyxthaR jAcnxnavu huTuTxvudakAkxgi, padAthaRjAcnxnada viSayadalilx paruSanige sAvxtaMtarxyXviruvudariMda (hiVgeheVLuvudu)
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? sAvxtaMtarxyXvide? eMdare--}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxM vAkayxniVDapadAthaRyoVH || \\
pumAnalaM viveVkAya na tu vAkAyxthaRvitatxyeV \hfill || 857 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anavxya vayxtireVkagaLiMda vAkayxda gUDinalilxruva padAthaRgaLanunx viveVcane mADikoLaLxlu puruSanu samathaRnu Adare vAkAyxthaRjAcnxnakekx samathaRnAgilalx\footnote{vAkayxdalilxruva tatf tavxMpadagaLu, A padAthaRgaLa viveVkavu anavxyadavaytireVkagaLiMdaleV Aguvadu, adakAkxgi puruSanu samathaRnAguvanu, adeV shoVdhaneyanunx mADikoLaLx beVku. vAkAyxthaRjAcnxnaveMdare jiVvabarxhemxYkayxjAcnxna, adaralilx sAvxtaMtarxyXvu EkilalxveMbudanunx muMde sAdhisidAdxre.}.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnutapxnenxV vidhiH puMsoV\s shakAyxtAvxdavxsutxtanatxrXtaH || \\
utapxnenxV\s pi kaqtAthaRtAvxnanx sAyxdAvxkAyxthaRboVdhaneV \hfill || 858 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anutapxtanx sathxLadalilx puruSanige asAdhayxvAgiruvudariMdalU vasutxvina adhiVnavAgiruvudariMdalU vidhiyilalx, utapxtanxvAdadadxralUlx kaqtAthaRnAdadxriMda vAkAyxthaRboVdhaviSayalilx vidhiyiruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxM lwkikatAvxtapxdAthaRyoVH || \\
shakatxsatxdivxSayaM jAcnxnaM katuRM vAkAyxthaRvitatxyeV \hfill || 859 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
padAthaRgaLu lwkikavAdadxriMda adara viSayadalilx jAcnxnavanunx vAkAyxthaRjAcnxnakAkxgi mADikoLaLxlu paruSanushakatxnu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtAmx darxSaTxvayx itAyxdAvayameVva vidhiVyateV || \\
padAthaRviSayaH puMsoV vAyxpAroV yoV\s numAtamxkaH \hfill || 860 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`AtAmxdarxSaTxvayxH' itAyxdisathxLadalilx padAthaRviSayadalilx yAva anumAnarUpavAda puruSavAyxpAraviruvudo, adanenxV vidhisirutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
vAkAyxthaRparxtiboVdhasayx padAthARjAcnxnameVva tu || \\
anatxrAyoV yatasatxsAmxtapxdAthaRjAcnxnacoVdanA \hfill || 861 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda vAkAyxthaR jAcnxnakekx padAthaRgaLa ajAcnxnaveV parxtibaMdhakavAgiruvudo adariMda padAthaRjAcnxnavanunx mADikoLaLxbeVkeMdu vidhisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{padAthaRjAcnxna vidhiyanenx I muMde sAdhisuvudu--}

\begin{shl}
jAcnxtAvx\s \s tAmxnaM tameVveVti tanomxVhoVtAthxdanAtamxnaH \hfill || 862 ||  \\
anAtAmxthaRparxdhAnoV\s yaM yAvadAtAmx samiVkaSxyXteV || \\
barxhAmxsimxVti na tAvadidhxVjARyateV sAnatxrAyataH \hfill || 863 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{ililx vAkAyxthaRjAcnxnakekx padAthaRgaLa ajAcnxnave aMtarAya viGanx taDe.}Atamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda anAtamxvasutxviniMda (deVhAdigaLiMda) Atamxnanenx beVpaRDisi tiLidu mumukuSxvAdavanu(vAkAyxthaRvanunx) tiLiyuvanu `tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' itAyxdi shurxtiyiMda (viveVkamADikoLuLxvudaralilx vidhiyu sAthaRka vAguvudu) anAtamx vasutxparxdhAnavAgi I Atamxnu eSaTxravarege noVDalapxDuvano aSaTxravarege `barxhAmxsimx' eMba budidhxyu viGanxviruvudariMda huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yAvAga vAkAyxthaR jAcnxnavAguvudu? eMdare--}

\begin{shl}
anAtamxnoV yadA\s \s tAmxnaM parxtayxgajAcnxnakalipxtAtf || \\
vivinakatxyXnumAneVna tadA vAkAyxthaRdhiVBaRveVtf \hfill || 864 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda kalipxtavAda anAtamxvasutxviniMda yAvAga Atamxnanunx anumAnadiMda (yukitxyiMda) beVpaRDisutAtxneyo AvAga vAkAyxthaRjAcnxnavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{viveVcana vidhiya Palavanunx upasaMharisuvudu}

\begin{shl}
AtamxneyxVva yadA\s \s tAmxnaM vuyxtAthxpAyxnAtamxnoV naraH || \\
vijAnAti tadA savaRmAtemxYveVti parxpashayxti \hfill || 865 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAnavanu yAvAga tananxlelxV Atamxnanunx AnAtamxvasutxviniMda beVpaRDisi tiLiyutAtxno AvAga elalxvU AtamxveMdeV noVDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{``vijAcnxya parxjAcnxmf" eMbudakekx matotxMdu vAyxKAyxna--}

\begin{shl}
athavA puruSAthaRtAvxtapxrXjAcnxyAH karaNaM naqNAmf || \\
savxtaH pArxpatxmanUdeyxVha tameVveVti niyamayxteV \hfill || 866 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA \footnote{IvAyxKAyxnadalilx parxjAcnx eMdare barxhamxsAkASxtAkxra(mADikoLuLxvike) adu paramAnaMdakaravAdadxriMda paramapuruSAthaRveMbudu parxsidadhx, adanunx udedxVshisi AtamxjAcnxnavanenxV mADikoLaLxbeVkeMdu niyamana mADuvudu, idoMdu niyamavidhi- adeV Atamxnanenx tiLidu sAkASxtAkxra mADikoLaLxbeVku, vinaha anAtamxvanunx tiLidu adariMda parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVkeMdu athaRvalalx. `ideV tameVva dhiVro ..........kuviVRta' eMbudara vAyxKAyxnada athaR.} puruSAthaRvAdadxriMda mAnavarige sAkASxtAkxramADikoLuLxvudeMbudu savxtaH parxsidadhxvAgide. adanunx anuvadisi(udeVdxVshisi)atamxjAcnxnavanunx mADikoLuLxbeVkeMdu `tameVva dhiVroV vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMdu niyamisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I vAyxKAyxnadalilx visheVSavanunx toVrisutAtxre--}

\begin{shl}
parxjAcnxM kuviVRta yadiha tatatxmeVva yathoVditamf || \\
tAM parxkuviVRta vijAcnxya sAvxtAmxnaM na tavxnAtamxnaH \hfill || 867 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`tAM parxjAcnxM parxkuviVRta' eMdu yAvudu I vAkayxdalilx kANuvudo adu `tameVva adeV Atamxnanenx hiMde heVLidadxMte tiLidu sAkASxtAkxra mADikoLaLxbeVkeMdu toVrutatxde. Adare anAtamxvasutxgaLanunx tiLidu (adariMda parxjecnx mADikoLuLXvudeMbudalalx).
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida niyamakekx kAraNavanunx tiLisuvudu--}

\begin{shl}
tatatxvXmAtemxYva savaRsayx kAyaRkAraNavasutxnaH || \\
yasAmxdAtamxnameVvAtaH parxjAcnxM vijAcnxya kuviRti \hfill || 868 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx kAyaRkAraNavasutxgaLigU AtamxveV tatavxvu, adariMda Atamxnanenx tiLidu parxjecnxyanunx mADikoLaLx beVkeMdu niyamisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadanayxviSayajAcnxneV na kiMcidevxVtitx tatatxvXtaH || \\
na ca kaqtasxnXtamoVhAniH savaRjAcnxnoVdayoV na ca \hfill || 869 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adanunx biTuTx beVre viSayavanunx tiLidalalx yAvudoMdanUnx tatavxvAgi tiLiyuvudilalx, matutx savaRjAcnxnagaLu udayisidadxriMda elAlx ajAcnxnavivaqtitxyAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxjAcnxnadalilxruva visheVSavidu --}

\begin{shl}
parxtayxgAtamxni tu jAcnxteV shurxtuyxketxVneYva vatamxRnA || \\
nAnutapxnanxM kavxcijAjxcnXnaM neVhAdhavxsatxM tamoV\s payxtaH \hfill || 870 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx heVLida mAgaRdiMda parxtayxgAtamxnu tiLidalilx yAva viSayadalUlx jAcnxnavu huTiTxlalxveMtAguvudilalx matutx idaralilx hoVgadiruva ajAcnxnavU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyama vidhi pakaSxvanunx upasaMharisuvudu--}

\begin{shl}
vijAcnxyeVha tameVvAtaH parxjAcnx kuviVRta sadidxvXVjaH || \\
ajAcnxnAdi tathA kaqtasxnXmAtamxnoV\s nayxtarx veVdaneV || \\
savaRmAtAmxnameVveVti shurxteVrapi vacasatxthA \hfill || 871 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I (AtAmxnAtamxralilx) adeV AtamxnanenxV divxjanu tiLidu parxjecnxyanunx(sAkASxtAkxravanunx) mADikoLaLxbeVku, Atamxnanunx biTuTx matotxMdanunx tiLiyabeVkeMdu heVLidaru elAlx ajAcnxna modalAda anAtamxvasutxvanunx AtamxveMdeV tiLiyabeVku.``savaRmAtAmxnaM pashayxtAyxtAmxnameVva loVka mupAsiVta" itAyxdivacanavU hAgeye heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{7.adeV shurxtige matotxMdu vAyxKAyxna--}

\begin{shl}
niSakxmiRkA vA parxjecnxVha vihiteVtayxtha BaNayxteV || \\
kamaR tasAyxsatxmeVveVti vijAcnxyeVtayxnuvAdataH \hfill || 872 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu kamaRvilalxda parxjecnxyu ililx vihitavAgide yeMtalAdarU heVLiruvudu A parxjecnxge kamaRvubeVkAdalilx `tameVva' eMdu heVLide, `vijAcnxya' eMdu ade parxjecnxyanunx anuvAda mADide.
\end{artha}

\vishaya{I vAyxKAyxnada sArAMsha}

\begin{artha}
`parxjAcnxMkuviRVta' eMdu kamaRveV ilalxde parxjecnxyanunx vidhiside, Adare adu yukatxvalalx, adakokxMdu kamaRvanunx (viSayavanunx) heVLabeVkeMdu shurxtiyu horaTu `tameVva dhiVra' eMba vAkayxdiMda A Atamxnananx kamaRveMdu tiLisitu. adariMda parxjecnxge beVkAda kamaRvanunx vidhisuva tAtapxyaRvuLaLxdudx I vAkayx, hAgAdare `vijAcnxna' eMbudu vayxthaRvalalxve eMdare - adeV parxjecnxyanenx vijAcnxya' eMdu anuvAda mADi, I anuvAdaveVtakekxMdare AtamxveMba kamaRviSayadalilx huTuTxva parxjecnxyidadxre tiLiyabeVkAda sakala kAyaRparxpaMcavU mugiyiteMdu AguvudariMda mumukuSxvu kaqtAthaRnAguvaneMdu sUcisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{punaH adeV shurxtige matotxMdu vAyxKAyxna--}

\begin{shl}
parxjAcnx vA paramAtemxVha parxjAcnxnamitivAkayxtaH ||  \\
vijAcnxyeVha tamAtAmxnaM parxjAcnxM kuviVRta sadidxvXjaH \hfill || 873 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
athavA `parxjecnxyeMdare paramAtamxneV, `parxjAcnxnaM barxhamx' eMba vAkayxdiMda tiLiyuvudu. divxjanu A Atamxnanunx tiLidu barxhamxrUpavAda parxjecnxyanunx mADikoLaLxbeVku(hAge barxhamxrUpavanunx anusaMdhAna mADikoLaLxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxya parxjAcnxMkuviRVta eMbudara vividhavAyxKAyxnada upasaMhAra--}

\begin{shl}
imaM deVhasathxmAtAmxnaM vijAcnxyoVketxVna vatamxRnA || \\
parAM parxjAcnxM parxkuviVRteVteyxVSa shAsarxsayx saMgarxhaH \hfill || 874 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I deVhadalilxruva Atamxnananx hiMde heVLida (anavxya vayxtireVkAdi yukitx) mAgaRdiMda tiLidu utakxSaTxvAda parxjecnxyanunx (vAkAyxthaRjAcnxnavanunx) mADikoLaLxbeVkeMdu ideV shAsatxrXda saMkiSxpAtxthaRvu.
\end{artha}

\begin{shl}
taterxYvaM saMBavatayxtheVR savaRmAnAviroVdhini ||  \\
vAkAyxthaRH kalapxyXteV kasAmxdivxrudodhxV yaH parxmAnatxreYH \hfill || 875 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adaralilx I riVtiyAgi sakalaparxmANagaLigU viroVdhavilalxda athaRvu (eMTu bageyAgi) saMBavisuvAga parxmANAMtaragaLige virudadhxvAgi yAva athaRviruvudo adanunx Etakekx kalipxsabeVku?
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtigaLa guMpige seVridavara matAMtara}

\begin{shl}
asaMtoVSAdatoV\s neyxV\s tarx BUridoVSaparxdashiRnaH || \\
vAyxKAyxnAdanayxthA cakurxvAyxRKAyxM veVdAthaRnishicxtAH \hfill || 876 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVre kelavaru hiMde mADida vAyxKAyxnakikxMta beVreyAgi vAyxKAyxnavanunx mADidaru,avaru veVdAthaRvanunx niNaRya mADikoMDavaru I (meVlina mUru vAKAyxna)nagaLalUlx hecicxna doVSavanunx kaMDavaru saMtoVSavilalxdadxriMda beVre vAyxKAyxna mADiruvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
sidAdhxMtakekx beVreyAda eraDupakaSxgaLalilx doVSavanunx heVLutAtxre-- veVdAnatxvAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnavu vasutxviruvaMteye huTiTx ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudu, kAraNaveVneMdare? veVdavAkayxvu parxmANavAdadxriMda adariMda huTuTxva jAcnxnavu heVge? mitheyxyAdiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
vidAnatxvAkayxjaM jAcnxnaM yathAvasetxvXVva moVhanutf || \\
pArxmANAyxdevxVdavacasasatxjajxM mithAyx BaveVtakxthamf \hfill || 877 ||  
\end{shl}

\vishaya{--- athaR bareyabeVku---}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx doVSavanunx heVLuvudu}

\begin{shl}
vAkayxsharxvaNakAleV tatasxvARjAcnxnatamoVpanutf || \\
jAyateV yadayxpi jAcnxnaM kaqtesxnXYkAtamxyXsamAsharxyamf \hfill || 878 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
janAmxnanatxrameVveYtadanAditamasA\s Kilamf || \\
tathA\s pi bAdhayxteV jAcnxnamavidAyxkAyaRdashaRnAtf \hfill || 879 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi vAkayxsharxvaNamADuvakAladalelx AjAcnxnavu samasatxajAcnxna matutx adariMda huTuTxva BArxMtijAcnxnavanunx toDedu hAkuvaMte huTuTxvudu, adu samasatxkukx EkAtamxvAgiruvudanunx avalaMbiside, AdarU huTiTxda maru GaLigeyalelx anAdiyAda ajAcnxnadiMda elAlx (viSayagaLiMda kUDida) jAcnxnavU bAdhitavAguvudu, EtariMda eMdare? AmeVlU ajAcnxna kAyaRvu kANuvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxheVturAgAdiVnasxmayxgAjxcnXnAdananatxramf || \\
yatoV viVkASxmaheV tasAmxjAjxcnXnasAyxjAcnxnabAdhanamf \hfill || 880 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avidAyxnimitatxvAgi baMdharAgAdigaLanunx jAcnxnavAda naMtaravU yAvudariMda nAvu kANutetxVveyo. adariMda jAcnxnakekx ajAcnxnadiMda BAdheyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
neYsagAyxRganutxkiV ceVti hayxvidAyx divxvidhA samxqqtA || \\
AganutxkiV sAyxdivxSayeV neYsagiRkAyxtamxniVSayxteV \hfill || 881 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyu neYsagiRka, matutx AgaMtuka eMdu eraDu bageyalilxde, avugaLalilx viSayadalilx AtaMtukavAda avideyxyU atamxnalilx neYsagiRkavAda avideyxyU irutatxdeyeMbudu saMmatavAgide.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMti Eka deVshigaLa matAMtara}

\begin{shl}
tatArx\s \s ganutx yadajAcnxnaM tatasxkaqjAjxcnXnajanamxnA || \\
apeYti nAsi shabaroV rAjA\s siVtuyxkitxtoV yathA \hfill || 882 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
neYsagiRkiV tu yA\s vidAyx sA sakaqjAjxcnXnajanamxnA || \\
dhavxsAtx\s pi punareVveYti tajajxrAgAdidashaRnAtf \hfill || 883 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLalilx AtaMtukavAda yAva ajAcnxnavideyo adu oMdAvatiRjAcnxnavu huTiTxdadxriMdaleV hoVguvudu. udA:-niVnu shabaranalalx bilalxnalalx rAjanAgiruve eMba ukitxyiMda heVge ajAcnxnavu hoVguvudo hAgeye yAvudu neYsagiRkavAda yAva ajAcnxnaviruvudo adu oMdAvatiR huTiTxda jAcnxnadiMda nAshavAdarU mareyAdarU adariMda huTuTxva rAgAdidoVSagaLu kANuvudariMda matetx baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{neYsagiRkavAda ajAcnxnavu parxjecnxge bAdhakaveMdu Agiralu PalitAMshavanunx Iga heVLuvaru--}

\begin{shl}
yasAmxdeVvaMsavxBAveYSA\s vidAyx neYsagiRkiV tataH || \\
vijAcnxyApi paraM tatatxvXM kuyARtapxrXjacnxM punaH punaH \hfill || 884 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda neYsagiRkavAda avideyxyu I savxBAvavuLaLxdAdxgideyo. adariMda paratatavxnunx tiLidarU padeV padeV matetx matetx parxjAcnxnavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{parxjAcnxnavanunx eSuTx kAlapayaRMtarasAdhisabeVku?}

\begin{shl}
tAvatapxrXjAcnxM parxkuviVRta yAvadadhxvXsAtx niranavxyA || \\
AtAmxvidAyx yathoVkAtxtamxvidAyxBAyxseVna yatanxtaH ||  \hfill || 885 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida Atamx videyxya aBAyxsadiMda aMdare diVGaRkAla AdaradiMda niraMtaravAgi yatanx pUvaRkavAgi aBAyxsamADuvudariMda biVjavU ilalxdaMte Atamxna avideyxyu yAvatutx nAshavAguvudo. aSuTxkAlapayaRMtara parxjAcnxnavanunx mADikoLuLxtitxrabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sholxVkAMshacx gwDapAdAdeVyaRthoVkAtxthaRsayx sAkiSxNaH || \\
adhiVyateV\s tarx yatenxVna saMparxdAyavidaH savxyamf \hfill || 886 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMparxdAyavanunx tiLidavaru hiMde heVLida athaRkekx sAkiSx BUtavAda gwDapAdAdi AcAyaRra sholxVkagaLanunx ililx yatanxpUvaRka aMdare guru shushUrxSe modalAdavugaLiMda paThisutAtxre.
\end{artha}

\section*{veYtathayxparxkaraNada kArike}

\vishaya{2.gwDapAdarakArike}

\begin{shl}
tatatxvXmAdhAyxtimxkaM daqSATxvX tatatxvXM daqSATxvX tu bAhayxtaH ||  \\
tatitxvXVBUtasatxdArAmasatxtAtxvXdaparxcuyxtoV BaveVtf \hfill || 887 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shariVrAdigaLanunx AdhAyxtimxkavAda shariVrAdigaLanunx paramAthaRtatavxveMdukaMDu, hAgU horage paqthivAyxdigaLanunx tatavxveMdu kaMDu savxyaMtAnu tatavxsavxrUpanAgidudx adaralelx viharisutAtx tatavxdiMda cuyxtanAgade iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adevxYta parxkaraNadakArike}

\begin{shl}
yadA na liVyateV citatxM na ca vikiSxpayxteV punaH || \\
aniknagxnamanABAsaM niSapxnanxM barxhamx tatatxdA \hfill || 888 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga citatxvu layavAguvudilalxvo matutx vikeSxVpavanunx hoMduvudilalxvo adu calisadeyU viSayAkAravAgi toVradeyU iruvudo AvAga barxhamxve Agi biDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{veVdavAyxsara vacanagaLu--}

\begin{shl}
mana Eva manuSAyxNAM kAraNaM banadhxmoVkaSxyoVH || \\
banAdhxya viSayAsakatxM muketxyXY niviRSayaM yadA \hfill || 889 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAnavarige baMdha moVkaSxgaLige manasesxVkAraNa, viSayadalilx AsakatxvAdadudx baMdhakekxkAraNa viSayavalalxdudx mukitxge kAraNavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{ESuTxkAla manasasxnunx niroVdhisabeVku? eMdare}

\begin{shl}
tAvadeVva niroVdadhxvayxM haqdi yAvatakxSXyaM gatamf || \\
idaM jAcnxnaM ca dhAyxnaM ca sheVSoVnoyxV garxnathxvisatxraH \hfill || 890 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jAcnxnavU dhAyxnavUkUDa (jAcnxnarUpavAda Atamxnalilx) yAvatutx kaSxyisuvudo. avatitxnavaregU adanunx niroVdhisatakakxdudx. uLida garxMthavisAtxravu idakekx aMgavAgide.
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida mutAMtara upasaMhAra}

\begin{shl}
iti vAyxcakaSxteV keVcidivxjAcnxyeVti vacaH suPxTamf || \\
mahAmiVmAMsakA dhiVrA atarx parxtividhiVyateV \hfill || 891 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru `vijAcnxya parxjAcnxMkuviVRta' eMba vacanavanunx sapxSaTxvAgi hiVge vAyxKAyxnisuvaru, avaru mahAmiVmAMsakaru matutx dhiVraru.
\end{artha}

\vishaya{paramatoVkatxvAda avideyxgaLeraDanunx nirAkarisuvudu}

\footnotetext[1]{ajAcnxta Eva avideyxyeMbudu ajAcnxna saMshaya mithAyx jAcnxna eMbudAgi parxtAyxgatamxna viSayadalilxruvudeMdu adu asAdhAraNaveMdU yAvAga saMmatavAgideyo Aga parxtayxgAtamxnu adivxtiVya niviRsheVSanAdadxriMda avanalilx BeVdavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda BarxmAdigaLige mUlakAraNavAdadudx oMdeV avideyxyeMdu Aguvudu, adu eraDeMdusididhxsadu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]yadA\s sAdhAraNA\s vidAyx parxtayxgAtemxYkagoVcarA || \\
ajAcnxnAdAyxtimxkA sidAdhx devxYvidhayxM sAyxtatxdA kutaH \hfill || 892 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvAga parxtayxgAtamxna viSayadalilx avideyxyu asAdhAraNavAgiruvudu kaMDideyo AvAga ajAcnxnAdi rUpavAda avideyxyu iruvudeMdu sidadhxvAguvudu AvAgalU avideyx eraDeMdu heVge sididhxsuvudu? avideyxyu yAvAga parxtayxgAtamx mAtarxveV viSayavAgiruva ajAcnxna modalAda rUpaveMdu sidadhxvAguvudo Aga avideyxyu eraDu eMdu heVge sidadhxvAguvudu? ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxta Eva savaRtarx mAnAnAM meVya ucayxteV || \\
AtemxYva jecnxVya ESaTxvoyxV dhurxvameYkAtamxyXvAdinA \hfill || 893 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx sathxLadalUlx parxmANagaLige ajAcnxnavAdadedxV parxmeVyaveMdu heVLalapxDuvudu, adariMda EkAtamxvAdiyu AtamxnanenxV jecnxVya parxmeVya eMdu opapxbeVk.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxtoV\s thoVR\s nayxtoV yasAmxnenxYveYkAtAmxyXtapxrXsidhayxti \hfill || 894 ||  \\
na cAnadhigatatavxsayx parxsididhxH sAyxtapxrXmANataH || \\
atishiVteVrasadABxvAnanx ca bAdhoV\s sayx mAsharxyAtf \hfill || 895 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda EkAtamxsavxrUpakikxMta beVreyAgidadx padAthaRvu parxsidadhxvAgilalxvo(adariMda beVre yAdadudx ajAcnxnadiMda huTiTxdadxriMda AtamxvoMdeV ajAcnxtavAda parxmeVyavu)matutx anAtamxvasutx ajAcnxnaveMbudu parxmANadiMdalU parxsidadhxvAgilalx, parxmANadiMda hosasavxrUpaveVnU baruvudilalxvAdadxriMdalU parxmANada avalaMbaneyiMda ajAcnxtatavxveV bAdhitavAguvudariMdalU beVre oMdu parxmeVyavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cApayxnAtamxnA sididhxrajAcnxtaseyxVha vasutxnaH || \\
tasAyxpayxvidAyxrUpatAvxjajxDoV\s nAtemxVti hiVSayxteV \hfill || 896 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxtavAda anAtamxvasutxvige anAtamxsavxrUpadiMdaleV sididhxyeMbudU ilalx, EkeMdare? adU avidAyxrUpavAdadadxriMda, jaDavasutxveV anAtamxveMbudu saMmatavAgirutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV mAtArxdayxBAveV\s pi yoV\s jAcnxtatavxsayx sidadhxyeV || \\
alamathaRH sa EvAtarx meVyoV\s jAcnxta iheVSayxteV \hfill || 897 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxmAtaq muMtAdavugaLu ilalxdeV hoVdarU yAvudu ajAcnxtatavxsididhxge samathaRvAguvudoV adeV padAthaRve ililx parxmeVya, ajAcnxta eMdu ililx aMgiVkarisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{AdarU parxtayxgAtamxnige EnAyitu? eMdare}

\begin{shl}
boVdhamAtArxtireVkeVNa nAnoyxV\s thoVR\s jAcnxnasididhxkaqtf || \\
ajAcnxnAditarxyaM tasAmxtasxvXtoVboVdheYkasaMsharxyamf \hfill || 898 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna savxrUpavoMdanunx biTuTx beVre athaRvu ajAcnxnavanunx sAdhisalAradu, adariMda ajAcnxnamodalAda mUrU savxtaH jAcnxna savxrUpavoMdanenx avalaMbisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
saMBAvayxteV jagatayxsimxnobxVdhamAtarxpuraHsaramf \hfill || 899 || \\
ajAcnxyamAnoV mAtArxdinaR yasAmxdanuBUyateV || \\
ajAcnxtacitivatatxsAmxdajAcnxtoV\s nuBavaH samxqqtaH \hfill || 900 || 
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatitxnalilx I ajAcnxnAdimUruvasutxgaLU anuBavamAtarxvanenx muMdAgi iTuTxkoMDu barutatxde. ajAcnxtavAda ceYtanayxdaMte tiLiyadeV iruva parxmAta modalAdavu anuBavakekx baruvudilalx. AdudariMda anuBavaveV ajAcnxnaveMdu parxsidadhxvu.
\end{artha}

\vishaya{I anuBavarUpanAda AtamxneV ajAcnxtaveMdu heVLuvaru--}	

\begin{shl}
AjacnxtAyAM yathA shukwtx rajatAdayxthaRnishicxtiH || \\
anAtamxnishicxtisatxdavxdajAcnxteV\s nuBavAtamxni \hfill || 901 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge ajAcnxtavAda mutitxna cipipxnalilx beLiLxye modalAda viSaya nishacxyavu(Barxmeyu) baruvudo hAgeye ajAcnxtavAda anuBavarUpanAda Atamxnalilx anAtamx(jaDavasutxgaLa) nishacxyavu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnAtapxqqthagasaMsidedhxV rajatAdeVrameVyatA || \\
shuketxVriva tavxvijAcnxtajAcnxtatavxsayx tatoV\s nayxtaH \hfill || 902 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beLiLxye mAdalAda vusutxvu jAcnxnakikxMta beVreyAgi sidadhxvAgiruvudilalx vAdadxriMda adu parxmeVyavalalx, ajAcnxtavAda tatavxvuLaLx shakitxyu jAcnxtaveMdu rajatakikxMta beVreyAdadxriMda sididhxsuvudu heVgo hAge Agilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV na laBateV meVyaM shukwtx rajatadhiVrataH || \\
na rUpayxdhiVH parxmANaM sAyxtapxrXmeVyAsaMBavAdiha \hfill || 903 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda rajata budidhxyu mutitxna cipipxnalilx parxmeVyavanunx (rajataveMbudanunx) paDeyuvudilalxvo, adariMda rajatajAcnxnavu parxmANavAguvudilalx, ililx parxmeVyavu saMBavisuvudilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathA na rajateV mAnaM shukAtxvipi tatheYva sA || \\
tadaparxboVdhatAbAdhAtatxsAyxshAcxshukitxkAtamxnaH \hfill || 904 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge rajata viSayadalilx rajatajAcnxnavu parxmANavalalxvo hAgeye shukitxyaviSayadalUlx parxmANavalalx, EkeMdare? shukitxya AkAravilalxda rajata jAcnxnavu adara ajAcnxnavanunx nAshamADade iruvudariMda parxmANavalalx.
\end{artha}

\vishaya{daqSATxMtadaMte anAtamxjAcnxnagaLu aparxmANaveV}

\begin{shl}
yatheYvaM savaRmAnAni parxtayxknAmxnAtireVkataH || \\
anAtamxmeVyaBAcnejxyXVva vijecnxVyAniVti nishicxtiH \hfill || 905 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
heVge samasatxjaDavasutxnAmagaLu parxtayxgAmxtamxna jAcnxnakekx beVreyAgi anAtamx viSayagaLanenx oLagoMDu tiLiyuvavo hAgeye eMdu nishacxyavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkasxMvitatxvXvijAcnxtA tatheYveVhAnuBUyateV || \\
api pArxknABxnasaMvAyxpetxVyARvaduyxvXtApxdayxteV  na nA \hfill || 906 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxsaMvitutx ajAcnxtavAgiye ililx anuBavavAgide, adU saha parxmANajAcnxnasaMbaMdhavAguvudakekx muMce, eSaTxrapayaRMtara mAnavanige ``niVnu saMsAriyalalx, barxhamxveV AgididxVyeMdu" jAcnxnada tiLivaLike mADikoDuvudilalxvo aSaTxravarege.
\end{artha}

\vishaya{cidAtamxnige savxrUpa sUpxtiRyu iruvAga ajAcnxtaveMbudakekx hAniyalilx}

\begin{shl}
vAsatxveyxVva tu saMsididhxranuBUteVyaRtasatxtaH || \\
nAjAcnxtatavxsayx bAdhaH sAyxcuCxkitxkAbAdhasididhxvatf \hfill || 907 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda anuBavavu vAsatxvavAgiye sididhxsuvudu, adariMda shukitxyiMda tananx ajAcnxtatAvxHMshakekx bAdheyu sididhxsuvaMte AjAcnxtatAvxMshakekx bAdheyiruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAneVnAnaBisaMbanAdhxnenxVyaM SaSeThxVnidxrXyAthaRvatf || \\
anuBUteVH suSupAtxyXdeVnaR cApayxnuBavatavxtaH || \\
nirapeVkASx parxmANApwtx mAnApatxkarabilavxvatf \hfill || 908 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{parxtayxgAtamxnalilx ajAcnxtatavxvu `\stext' eMdu anuBava sidadhxvAdadxriMda parxtayxgAtamxna AkAradalilx toVruva jAcnxnaveV aMdare aKaMDAkAra vaqtitxjAcnxnaveV ajAcnxnAMshavanunx toDeduhAkuvudu, adariMda A viSayakekx I jAcnxnavu parxmANaveV Agiruvudu, tatavxmasi modalAda parxmANavAkayxgaLa saMbaMdhavuMTAgalu `\stext' sariyAda barxhamxveV Agididx saMsAriyalalx' eMdu upadeVshavAkayxsharxvaNada mUlaka patayxgAtamxna viSayadalilx vAkayxparxmANasaMbaMdhavAgalu A jAcnxnavu baruvudu, idu huTuTxvavaregU ajAcnxnaviruvudu, barxhamx ajAcnxtaveV Aguvudu, yAvAgalU sUyaRnalilx aMdhakAra nAshavAgiruvaMte. parxtayxkf ceYtanayxdalilx ajAcnxnavu yAvAgalU aMdare jAcnxnavu huTuTxvamodalu saha bAdhitavAgiye iruvudeMdu heVLalu sAdhayxvilalx cidAtamxna savxrUpa sUpxtiRyu nitayxvAgidadxrU adariMdaleV toVrutitxruva ajAcnxnakekx hAniyilalx, satata parxkAshavAda ceYtanayxdiMdaleV `nAnu tatavxvanunx tiLidilalx' eMdu ajAcnxnavu anuBavadalilx kANuvudu `\stext' eMba shurxtiyu ceYtanayxda nitayxparxkAshadiMdale jaDavAda elAlx jagatutx toVruvudeMdu heVLuvudaSeTx|

adariMda savxrUpasUpxtiRyiMda hAniyilalx udA shukitxyu ajAcnxtavAgiralu aMdare shukitxyeMde visheVSa riVtiyalilxgotAtxgadiruvAga, shukitxyu savxrUpajAcnxnadiMda sAmAnayx dhamiRjAcnxnadiMda ajAcnxnakekx hAniyilalx, adariMdale muMde rajata BArxMtiyAguvudu. hAgeye parxkaqtadalUlx eMdu tiLiyabeVku. vAkayxdiMda baruva parxmANajAcnxnavu savaRdA iruvudilalxvAdadxriMda Atamxna savxrUpajAcnxnavU ilalxveMdu tiLayabAradu, suSupitxya anuBavakekx nitayx ceYtanAyxnuBavavu sAkiSxyAgide. adariMda savxtaH sidadhxvAgide, hAgeMdamAtarxdiMda adanunx tiLiyalu veVdaparxmANada apeVkeSxyu ilalxdedxMdu tiLiyabAradu. veVdaparxmANavu tananxsavxrUpasUPxtiRyanunxMTumADadidadxrU tananx ajAcnxnavanunx jiVvAtamxrige iruvudanunx toDeduhAkalu beVkAguvudu, vAkayxdiMda huTuTxva parxtayxgAtamxna aKaMDAkAra vaqtitx jAcnxnaveV anAdiyAda ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudaSeTx. adariMda parxtayxkaSxdalilx kANuva karabadaradaMte nirapeVkaSxvalalx.}I anuBavavu Arane iMdirxyada viSayadaMte parxmANasaMbaMdhavilalxdadxriMda ilalxveMdalalx, EkeMdare? suSupitxmodalAdavugaLa anuBavaviruvudariMda adu idedxVide matutx parxtayxkaSx parxmANadiMda laBisida keYyalilxruva bilavxda kAyiyaMte I (nitayxceYtanAyxnuBavavu) anuBavaveV AgidadxriMda parxmANadiMda tananxnunx paDeyalu parxmANada apeVkeSxye ilalxdedxMbudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavAyxpaqteVH pUvaRmeVvaM meVyoV\s tarx laBayxteV \hfill || 909 ||  \\
neYvaM veVdAnatxsidAdhxnAtxdanayxsidAdhxnatxshAsaneV || \\
meVyasididhxyaRtasatxsAmxnanx mAnaM tatarx vidayxteV \hfill || 910 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavAyxpArakikxMta modale I riVtiyAgi parxmeVyavu (ajAcnxnavAda cidAtamxveV parxmeVyavu) eMbudu I sidAdhxMtadalilx laBisutatxde. paramatadalilx I veVdAMtasidAdhxMtakekx beVreyAda sidAdhxMta shAsanadalilx parxmeVyavu sididhxsuvudilalx, adariMda adaraviSayadalilx parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{alalxde parxmANada Palavu beVreyilalx}

\begin{shl}
iha tavxjAcnxta AtemxYva mithAyxjAcnxtasatxtheYva ca || \\
tasayx parxmANasaMbanAdhxtasxvARjAcnxnaparxhANataH \hfill || 911 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I sidAdhxMtadalilx AtamxveV ajAcnxta, matutx BArxMtijAcnxnakekx viSaya, hAgU saMshayAsapxda, adakekx parxmANa saMbaMdhadiMda elAlx ajAcnxnavU nAshavAgudariMda (sidAdhxMtadalilx I Palavide)
\end{artha}

\footnotetext[1]{mahAvAkayxdiMda adivxVtiVya Atamxvu tiLidare adanunx biTuTx beVre vasutxve ilalxvAdadxriMda EkavijAcnxne savaRvijAcnxnaveMbuvaMte elalxvU tiLidaMte AyitAdadxriMda savaRjAcnxnavU huTiTxteMdu ililxheVLide, savaRjagatitxna tatavx Atamxve beVreyilalx adariMda I riVti heVLide.}
\begin{shl}
tatatxvXmasAyxdivAkeyxVBayxH \footnotemark[1]savaRjAcnxnaparxsUtitaH || \\
savARjAcnxnApanutetxVshacx jecnxVyakAyaRsamApitxtaH \hfill || 912 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
`tatavxmasi' muMtAda vAkayxgaLiMda samasatxjAcnxnavu huTuTxvudariMda samasatx ajAcnxnavU nAshavAguvavu, adariMdale tiLiyabeVkAdadUdx matutx kAyaRvelalxvU mugidive.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare--}

\begin{shl}
pArxpayxsayx savaRsAyxvApetxVsatxthA heVyasayx hAnataH || \\
samayxgidhxyaH sakaqtUsxteVH kiM kAyaRmavashiSayxteV \hfill || 913 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavu oMdu sala huTiTxda mAtarxdiMdaleV tAnu paDeyabeVkAdadedxlalxvU laBisideyAdadadxriMdalU biDabeVkAdadedxlalxvU biTuTxhoVgiruvudariMdalU yAva kAyaRtAne uLidide?
\end{artha}

\begin{artha}
Ivarege pUvaRvAdiyu heVLida eraDu bageya ajAcnxnavanunx nirAkarisidAdxyitu.Iga nAshavAda ajAcnxnavu  punaH udaBxvisi jAcnxnavanunx hALumADuvudeMba vAdavanunx nirAkarisutAtxre--
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyx pUvaRvacecxVtAsxyXtasxmayxgAjxcnXteV\s pi vasutxni || \\
BUyoV\s pi sA maqteVrUdhavxRM neVSayxtiVtayxtarx kA parxmA \hfill || 914 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxvu sariyAgi tiLidarU hiMdinaMte avideyxyu iruvudAdare satatxmeVlU (videVha keYvalayxvAda meVlU) A avideyxyu tirugiyU muMde baruvudilalxveMbudakekx Enu parxmANavide?
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxvidayxyoVyaRsAmxdAvxdhayxbAdhakasaMgatimf || \\
mukAtxvX\s noyxV nAsitx saMbanodhxV dAhayxdAhakayoVriva \hfill || 915 || 
\end{shl}

\begin{artha}
avideyx matutx videyxgaLige bAdhayx bAdhaka saMbaMdhavanunx biTuTx beVre saMbaMdhavu dAhayx dAhakagaLige ilalxdiruvaMte ilalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyeV videyxyanunx bAdhisali eMdare?}

\begin{shl}
bAdhAyx\s vidAyx kathaM vidAyxM bAdhikAM bAdhayxteV vada ||  \\
dAhakasayx na dAhoV\s sitx vahenxVdARheyxVna vasutxnA \hfill || 916 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bAdhisuva videyxyanunx bAdhayxvAda avideyxyu heVge tAne bAdhisuvudu? niVne heVLu, suDuva beMkige suTuTxhoVguva vasutxviniMda (kaTiTxge modalAda vasutxviniMda dAhaveMbudu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyu eMdigU videyxyanunx nAshamADalAradu heVge?}

\begin{shl}
vidayxmAnA\s payxvideyxVyaM vidAyxM ceVnAnxvadhiVtupxrA || \\
dhavxsAtx vAdhiSayxteV\s vidAyx vidAyxmitayxtarx kA parxmA \hfill || 917 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I avideyxyu idadxrU hiMde videyxyanunx nAshamADalilalxvAdare nAshavAda avideyxyu videyxyanunx nAsha paDisuvudeMba viSayakekx Enu parxmANavide?
\end{artha}

\begin{shl}
avidayxyA ceVdivxdhavxsAtx videyxVyaM kAtasxRnXyXtasatxdA || \\
muSitAtamxparijAcnxnaH parxjAcnxM kuyARtakxthaM jaDaH \hfill || 918 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyiMda I videyxyu saMpUNaR nAshavAgidedx Adare AvAga AtamxjAcnxnavanunx kaLedukoMDa I jaDanu punaH parxjecnxyanunx heVge? mADikoLuLxvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
kiMca heVtumatoV janamx savaRtarx sAyxtupxnaH punaH || \\
savaRheVtoVsatxvXvidAyxyA dhavxsAtxyAH sAyxtukxtoV BavaH \hfill || 919 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAraNavuLaLxvasutxvige elAlxkaDeyalUlx matetx matetx huTuTx iruvudu, adare elalxdakUkx kAraNavAda avideyxyunAshavAgidadxre adariMda punaH huTuTxvudeMbudu elilxMda?
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNashecxVdaBxvasatxsAyx animoVRkaSxH parxsajayxteV || \\
sAthxsurxtAvxdabxrXhamxNoV nitayxM kiraNAnAM raveVriva \hfill || 920 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxniMdale A avideyxge utapxtitxyeMdu heVLidare moVkaSxveV bArade hoVguvudu, EkeMdare? sUyaRniMda kiraNagaLige biDugaDeyu yAvatutx ilalxdiruvaMte barxhamxvu sithxravAdadadxriMda adariMda (I avideyxge) biDugaDeyAguvudilalx.
\end{artha}
