\section*{vAtiRka sArAMsha nAlakxne adhAyxya AraMBa}

\begin{center}%%% 1
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\vishaya{1 pUvoRVtatxra saMbaMdha}

\begin{artha}
AraNayxkadaMte aidane adhAyxyadalilx (3) jalapxkatheyanunx heVLidAdxyitu. Iga Arane adhAyxya (4)dalilx vAdakatheyanunx heVLuvudu. I vAdigaLa katheyanunx heVLuvudU saha tatavxjijAcnxsu shiSayxrige budidhxyalilx suKavAgi tatavxvanunx hatitxsalu I eraDu bageyanunx anusariside.
\end{artha}

\vishaya{2 I adhAyxyada bArxhamxNa viBAga matutx viSayagaLu}

\begin{artha}
idaralUlx Aru(6) adhAyxyagaLive. 1neV adhAyxyadalilx karxma mukitxgAgi upAsaneyanunx (2)ne adhAyxyadalilx jAgarAdi avasethxgaLanunx heVLi parxtayxgAtamx niNaRyavanunx heVLide. (3)ne adhAyxyadalilx moVkaSxkekx beVkAda paraloVka nidashaRnavu (4)ne adhAyxyadalilx dASATxMtikavAda moVkaSxvu (5)ne adhAyxyadalilx jAcnxna sAdhanavU. (6)ne adhAyxyadalilx vaMshavu I riVtiyAgi bArxhamxNagaLa muKayx viSayagaLu ukatxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{3 AshAyxyikA-sAra}

\begin{artha}
parxthama bArxhamxNadalilx barxhamxvanunx nAlukx pAdavuLaLxdAdxgi dhAyxna mADuva bage- janakanu tananx dashaRna tegedukoLuLxvavarigAgi AsAthxnadalilx rAjasiMhAsanada meVle maMDisikuLitu niriVkiSxsuvanu. A samayakekx yAjacnxvalakxyXru oMdusala daya mADidaru. muniyanunx yathoVcitavAgi atithisatAkxradiMda gwravisi tAvu ililxge EtakAkxgi dayamADidudx? punaH goVvugaLanunx apeVkiSxsi baMdavare? athavA naninxMda sUkaSx vasutx payaRMtaraviruva parxshenxgaLanunx keVLi nanagAgi utatxravanunx anugarxhisalu dayamADisiruvirA? eMdu keVLidanu idakekx muniyu eraDu udedxVshagaLigAgiyU nAnu baMdiruveneMdu heVLidaru. eleY mahArAja! niVnu aneVka AcAyaRra pAda seVve mADuvavanu. avaralilx yArAdarU ninage EnAdarU upadeVshisiruvuduMTeV? eMdu keVLalu rAjanu opipxdanu. heVge obabx bAlakanu (mAtaqviniMdalU pitaqviniMdalU) tAyiyiMdalU taMdeyiMdalU AcAyaRniMdalU kaliyuvano hAgeye paqkaqta jitAvx eMbuvanu vAkakxnunx barxhamxveMdu upadeVshisidanu `vAgevxYbarxhamx' eMdu punaH muniyu I barxhamxnige Ayatana matutx parxtiSAThx ivugaLanunx heVLalilalxveV? eMdare ilalxveMdanu. muni-hAgAdare idu EkapAda mAtarxvAyitu inunx mUru pAdagaLilalxde upAsane mADida barxhamxvu PalaparxdavAgalAradu adakAkxgi uLida viSayavanunx heVLuvenu keVLu- upAsayxvAda vAkf savxrUpada barxhamxnige vAgiMdirxyaveV Ayatana (shariVra), avAyxkaqtAkAshaveV parxtiSAThx. parxjAcnx eMdu rahasayxnAma. oTiTxnalilx barxhamxnige vAkekxV deVvate (aginxyeV) oMdupAda, vAgiMdirxyaveV eraDanepAda, avAyxkaqtAkAshaveV AdhAra mUrane pAda, parxjAcnx eMbuva nAmaveV nAlakxnepAda I bageyalilx catuSApxdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVku. idu oMdane payARya. 
\end{artha}

\begin{artha}
2ne payARyadalilx udaMkanu upadeVshisidudx. pArxNa deVvateyeV (vAyu) barxhamx pArxNavAyu Ayatana (shariVra) AkAshaveV parxtiSAThx AdhAra, pirxyaveMdu (hesaru) nAma.
\end{artha}

\begin{artha}
3ne payARyadalilx bakUR eMbuvanu upadeVshisidudx-cakuSx (deVvate Aditayxne) barxhamx, cakuSxriMdirxyaveV Ayatana (shariVra) AkAsha parxtiSAThx (AdhAra) satayxveMdu nAma.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 3
4ne payARyadalilx- gadaRBiVvipiVtaneMba AcAyaRnu shorxVtarxveV barxhamxveMdu upadeVshisidadxnu. aMdare shorxVterxVMdirxyada deVvate digf deVvateV, shorxVterxVMdirxyaveV Ayatana AkAshave parxtiSAThx (AdhAra) anaMtaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
5ne payARyadalilx satayx kAmanu upadeVshisidudx- manoVbarxhamxveMdu aMdare manoVdeVvateyAda caMdarxneV barxhamx, mana iMdirxyaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, AnaMdaveMdu nAma. 
\end{artha}

\begin{artha}
6ne payARyadalilx shAkalayxnu upadeVshisida barxhamx haqdayaMveYbarxhamx' eMdu haqdayadeVvate parxjApati, adeV barxhamx haqdayaveV Ayatana, AkAshaveV parxtiSAThx, sithxtiyeMba nAma. I riVtiyAgi parxteyxka nAlukx pAdagaLiMda kUDiruvaMte barxhamxvanunx upAsane mADabeVkeMdu heVLi I catuSATxda barxhamxveV savAtamx savxrUpavAdadedxMdu dhAyxnisabeVku. adariMda vAgAdi deVvatAnugarxhavuMTAgi samasatx pArxNigaLiMdalU upAsakanu pUjisalapxDuvanu. paradalilx upAsanA BAvaneyanunx hecicxsidAdxga sakala deVvatA savxrUpavAda saguNa barxhamxda savxrUpa lABavu. idu barxhamxvideyxge vilakaSxNavAda upAsane. heVgeMdare barxhamx videyxyu baruva muMceyU tatavxtaH barxhamxvAgidudx punaH anaMtara barxhamxveV heVge Agavano, hAgeye upAsakanu I deVvatA upAsane mADuvudakekx modalu deVvanAgiralilalx. adariMda aviciCxnanxvAgi I bageya upAsane mADuvudariMda ihadalilx BAvanA saMsAkxradiMda deVvanAgiruvudeMdu aBimAna mADikoLuLxvanu I BAvanA saMsAkxrada baladiMda maraNavAda meVle paradalilx deVvatA sAyujayxvanunx paDeyuvanu, IvaregU muniyu upadeVshisida viSayakekx muKayxvAda moVkaSx Palavilalx, adariMda parama puruSAthaRvanunx koDuva barxhamx videyxyanunx upadeVshisilalxvAdadxriMda rAjanu koTaTx gaja samAnavAda goVvaqSaBagaLanunx sAvira sAvira guru dakiSxNeyanunx saha sivxVkarisalalalx. 
\end{artha}%%% 4

\vishaya{hAgAdare muKayxvAda anu shAsana yAvudu? eMdare-}

\begin{artha}
yasimxnf jAcnxteV\s KilaM jAcnxtaM kaqtaMkaqtayxM ca kAmitamf \\
pArxpatxM, tAyxjayxM ca saMtayxkatxH muKayxM tadanushAsanamf \\ eMdu vidAyxraNayx munigaLu heVLidaMte yAvudanunx tiLidare elalxvU tiLiyuvudoV, mADabeVkAda kamaRvanenxlAlx mADidaMtAguvadoV matutx iciCxsida BoVgavelalxvU baMdaMte AguvudoV, biDabeVkAdadedxlalxvU nijavAgi biTuTxhoVguvaroV adanunx upadeVshisidare adeV muKAyxnushAsanavAguvudu, idanunx upadeVshisade muniyu guru dakiSxNeyanenxV sivxVkarisililalx. idanunx muMde upadeVshisuvanu. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge oMdane bArxhamxNavu
\end{center}

\vishaya{baq.4neV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNavu-}

\begin{artha}
I eraDane bArxhamxNadalilx jAgarxtf savxpanx suSupitx eMba apasethxgaLanunx heVLuva mUlaka tananx Atamxnanunx rAjanu tiLiyuvanu. janakanu kUcaRveMba Asanavanunx biTeTxdudx muniya samiVpakekx muni parxshenxya aBipArxya. baMdu avana pAdagaLige eragi nanage upadeVshisu eMdu beVDavanu. hiMde heVLida upAsanegaLiMda deVvajanamxvu baruvadaSeTx. deVvajanamxvu beVDaveMdu biDisikoLuLxvavanu yAvudanunx hoVgiseVruvanu? eMdu muniyu parxshinxsuvudu. eSeTxV pUjayxnAgirali dhanikanAgirali. sakala veVdAdhayxyana saMpananxnAgirali avanu meVle heVLida AcAyaRriMda upadeVshisida upAsanegaLiMda kUDi samAhita citatxnAdarU, dUradeVshakekx hoVguvavanu rathadiMdalo nwkeyiMdaloV hoVguvuduMTu hAge ItanU hoVguvane? adariMda ratha nwkAdi sAthxnavAda I upAsanegaLiMda hoVguvanu adariMda elilxge niVnu hoVguve? yAva padaviyanunx hoMduve? eMdu parxshenxya aBipArxya-
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
upAsanegaLelalxvU barxhamxvidAyxparxkaraNadalilx heVLalapxTiTxdadxrU karxma mukitxyanunx koDuvavu. neVvA mukitxyanunx koDuvudilalxveMbudu parxshenxyiMda toVruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{kelavaru parxshAnxBipArxyavanunx hiVge heVLuvaru-BataqR parxpaMcara parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
rAjanu barxhamxtatavxvanunx tiLididadxrU gatiyanunx tiLiyade idadxdadxriMda gatiyanunx heVLalu gati parxshenxyanunx mADiruvaneMdu aBipArxyapaDuvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
avaru koTaTx parxshAnxBipArxya sariyalalx- `yatAsxkASxdaparoVtarxkASxdf barxhamx' barxhamx eMdu upakarxmisi `ya AtAmx savARnatxraH' eMdu upasaMhAra mADiruvudariMda barxhamxveMbudu tananx Atamx savxrUpaveV eMdu tiLididadxriMda adara viSayadalilx gati parxshenxyeV ELuvudilalx, gati, gaMtavayx parxdeVsha, gamana mADuva sAdhaka itAyxdi BeVdavelalxvU Ota porxVtavAgideyeMdu utatxroVtatxra heVLutAtx barxhAmxtamxnalilx avelalxvU parisamApitx hoMdiveyeMdu heVLidadxriMda paramAtamxna viSayadalilx gati parxshenxyeV ilalx. `barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMdu shurxtiyu iruvudariMda avidAyxmAtarx nAshdalilx paDeyadiruvaMte toVrida barxhamx savxrUpavanunx jAcnxnadiMda paDedaMtAguvudaSeTx, I riVtiyAgi jAcnxnadiMda paDeyabeVkAda gaMtavayxvasutxvanunx nAnu tiLidilalxveMdu tananxlilxruva ajAcnxnavanunx rAjanu muniyu muMde parxkaTisalu muniyu tatavxvanenxV upadeVshisuvanu-
nAhaM tadf Bagavanf veVda yatarxhamiSAyxmiVti.......barxviVtu BagavAniti || 1 || \\
inodhxVhaveYnAmeYSa.........deVvAH parxtayxkaSxdivxSaH || 2 ||
\end{artha}

\begin{artha}
idara sArAthaR-hagalU-iruLu sadA parxkAshisuvadu adariMda inadhx eMdu I Atamxnu heVLalapxDuvanu, inidhxVdiVpwtx eMba dhAtuviniMda niSapxnanxvAda shabadx inadhxH eMbudu shurxtiyalilx balagaNuNx hecucx viVyaRvuLaLxdAdxriMda. dakiSxNAkiSxyalilxruvaneMdu heVLide, athavA shurxtiyalilx dakiSxNAkiSxyalilx aBivayxkitx atishayavAgideyeMbudu parxsidadhxvAgide. jAgarxdadxsheyalilx visheVSavAgi vishavx eMdu hesarAda Atamxnu sUthxla BoVgavanunx anuBava mADutAtxne. adaralilx dakiSxNAkiSxyalilx visheVSavAgi aBivayxkatxneMdu BAvavu. athavA paroVkaSxnAmavanunx heVLuva nepadiMda parameYshavxyaRvuLaLxvaneMdu heVLuva iMdarx shabadxvanunx parxyoVgisutAtx inadhxnu Ishavxra savxrUpaneMdu tiLisivudu. taM vA EtaM dakiSxNAkiSxNi aBivayxkatxM vishavxminadhxsAmAnaM sanatxminadxrX itAyxcakaSxteV paroVkeSxVNA paroVkaSxpirxyA ivahideVvAH eMdu parxsidadhx shurxtiyide. alalxde deVvategaLu yAvAgalU paroVkaSx pirxyaru, parxtayxkaSx devxVSigaLu aMdare parxtayxkaSxvAgi hesaranunx hiDidu heVLuvudanunx opupxvudilalx. paroVkaSxvAgi savxlapx badalAyisi kaqSaNx eMbudanunx kiTuTx eMdu kareyuvaMte inadhx eMbuvudanunx biTuTx inadxrX enunxvudu deVvategaLige pirxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{adheYtadf vAmeV\s kiSxNi..... itAyxdi shurxtiya athaR}%%% 7

\begin{artha}
dakiSxNAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu puruSa. vAmAkiSxyalilxruva ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu BeVdavanunx shurxtiyu suKavAgi boVdhisalu kalipxside. obabx ceYtanayx puruSanige sAthxna BeVdadiMda BeVdavu upAsanegAgiyAdarU irabahudu. modalu barxhAmxBeVdakekxyoVgayxvAda tavxMpadAthaR jiVva ceYtanayxvanunx daMpati savxrUpadaMte kalipxsi heVLidudx. vishavxnu IshavxrAtamxnAdare avanige BoVgayxvAda sitxrXVyoMdanunx nirUpisalu vAmaneVtarxdalilx ceYtanayxvu sitxrXVyeMdu kalipxsididxtu. upAsanegAgi BeVdakalapxneyenunxvAga BoVkatxqqvanunx aginxrUpavAgiyU BoVgayxceYtanayxvanunx soVma rUpavAgiyU dhAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi iMdarxneMdu heVLida inadhx eMba vishAvxtamxnige vayxvahAravanunxMTu mADida jAgarAvasethxyanunx heVLidAdxyitu. Iga savxpAnxvasethxyanunx vaNiRsuvudu. I kalipxta daMpatigaLa saMgamaveV savxpanx, adu haqdayAkAshadalilx vaNiRsalapxTiTxde. oLagiruva haqdayA kAshaveMbudu avaribabxrU seVri parasapxra sutxtimADikoMDu anoyxVnayx seVrikoLuLxvudakekx sAthxnavAdadxriMda saMsAtxvaveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
(2) \underline{atha EnayoVri tAyxdi shurxtiya athaR-} yAvudu sUkaSxmxvAda ananxrasaviruvudo adu loVhita piMDa, sUkaSxmXvAda nADigaLalilx parxveVshisidAga haqdayadoLage davxMdavxvAgi seVrikoMDa I ceYtanayxgaLige ananxvAguvudu badukalu AhAravAguvudeMdu tAtapxyaR. haqdayadoLage aneVka CidarxgaLu iruvudariMda nUrunADigaLu I iMdarxnige ga vAkaSxvidadxMte toVruvudu. I riVti noVDuva nADiV puMjaveV I daMpatigaLige meVle hodisuva hUdikeyeMdu pArxvaraNamf eMba mAtiniMda tiLiside. savxpanxdiMda jAgarakekx baralu udhavxRgAmiyAda nADiyeMba mAgaRvanunx boVdhisuvudu sUkaSxmXvAda ananxrasavu talegUdalina sAvirada oMdu BAgadaSuTx atisUkaSxmXvAda nADigaLiMda haridu savxpanxvanunx kANuva teYjasAtamxnige anukUlisuvudu. adariMda adakikxMta atayxMta sUkaSxmXvAyitu. ananxda sUthxlAMshaveV puriVSavu horage hoVguvudu, ati sUkaSxmXvAda ananxda rasaveV sapatxdhAtugaLa pariNAmadiMda shariVravanunx adara aBimAniyAda iMdha eMbuva jAgarAvasethxyanunx noVDuva vishAvxtamxnanunx taqpitx paDisuvudu. adakUkx sUkaSxmXvAda rasaveV liMgashariVravanunx (muKayxvAda aMtaridirxyavanunx) poVSisutAtx liMga shariVrABimAniyAda jiVvanige vAsanArUpavAda sUkaSxmX BoVvavaMnunxMTu mADuvudu. idu savxpanxdalUlx matutx ciMtisuvAgalU Aguva suKaduHKagaLa anuBava, puruSana BoVgavu. idu tananx ceYtanAyxBAsadavAyxpitxyu. adU saha deVvatAdhiVnavu, A deVvategaLu (iMdirxyagaLu) ananxvanunx avalaMbisive. `parxvivikAtxtarAhAra iva eMdu ivashabadxdiMda upamAnavu gArxhayx. heVge vishavxnu jAgarada sakala sUthxla BoVgAyxhAravu PariVSAdiniHsAra sUthxla vasutxvigiMta sUkaSxmXvAgidudx parxvivikAtxhAravuLaLxvaneMdu heVLideyo hAgeyeV IteYjasanU adakUkx sUkaSxvAda vAsanAtamxna AhAravuLaLxvanAdadxriMda parxvivikatx tarAhAravuLaLxvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeyeV aMgashariVrada AhArakikxMta pArxjAcnxtamxna AhAravu matatxSuTx sUkaSxmXvAdudu. I riVtiyAgi savxpAnxvasethxyanunx heVLi muMde suSusitxyanunx heVLiruvudu- `tasayxpArxciVdikf .... itAyxdi .... saveVRpArxNAH' eMbuvavarege I suSusitxyalilx samasatxdikukxgaLU ivana AtamxvAgiruvudeMdu heVLidudx yukatx. EkeMdare- iMdirxyagaLeMba AsharxyagaLalalxde adhAyxtamx adhideYva itAyxdi BeVdagaLanunx nuMgidavanu adivxtiVyanAgi parxjAcnxnaGana savxrUpanAgiyeV irutAtxne. ililx heVLida virATf sUtarx IshavxrarU ililxvivakiSxta vishavx teYjasa swSusatxpArxjacnx ivugaLiMda ivugaLanunx kUDisi athaR mADikoLaLxbeVku. ivugaLa tatavxveV AtamxveMdu upadeVshisalalxDuvudu sa ESa neVti neVtAyxtAmx\s gaqhoyxV nahigaqhayxteV......|| 4 || 
\end{artha}

\begin{artha}
virATf puruSa, iMdha itAyxdi BeVdagaLiMda yAvanu aBinanxvAgiyeV idudx toVruvanoV A Atamxnivanu `neVtineVti' eMdu kAyaRvU alalx kAraNavu alalxveMdu heVLide. A sAkiSx savxrUpanAda AtamxniMda avana ajAcnxnavanunx ajAcnxnadiMda huTuTxvudanUnx tiMdu hAki (nAshamADi) jAcnxniyu savxsavxrUpadalelxV uLiyuvanu. I riVtiyAgi tAnu hoVgabeVkAda sAthxnavanunx muniyu upadeVshisi I riVtiyAgi aBaya sAthxnavanunx niVnu hoMdiruve eMdu heVLidanu. adariMda janakanu aBayavanunx AkaSxNaveV hoMdidanu, hAgilalxvAdare muMde aBayavanunx hoMduve eMde upadeVshisutitxdadxnu. `pArxpasxyXsi' eMdu, hAge heVLade `aBayaMpArxpotx\s si' eMdeV upadeVshisiruvanu. BayakekxkAraNa avideyxye, A avideyxyu barxhamxvideyxya udayadiMda nilalxlArade. hoVgide savaRthAnAshavAgide. boVdhamAgaRvanunx mAtarx EkAtamx savxrUpapApitxgAgi ililx aciRrAdi mAgaRvanunx upadeVshisidaMte avanige gatiyanunx kalipxsuvudalalx, sariyalalx, jAcnxnakekx samAnavAda gurudakiSxNeyanunx koDalu sAdhayxvilalxveMdeV tiLida rAjanu `aBayaMtAvx gacaCxtAdAyxjacnxvakxlayx" eMdu eleY yAjayxvalakxyX aBayaveV ninagU seVrali eMdu vacanadiMda gurudakiSxNeyanunx hAreYsikoTaTxnu. janakana aBayadakiSxNAvacanABipArxya
\end{artha}

\vishaya{matAMtara KaMDane}

\begin{artha}
idara aBipArxyavanunx kelavaru beVre taraha vivarisiruvaru EneMdare? muniyu barxhamxsAkASxtAkxra mADikoLuLxvudakAkxgi hiVge AshiVvARdavanunx rAjanu mADidaneMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
beVre vAyxKAyxtaqgaLu muniyu barxhamx tatavxvanunx sAkASxtakxrisikoMDu jiVvanumxkatxnAgiruvanu. janakana AshiVvARdavuvideVha mukitxgAgiyeV eMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I eraDU sariyalalx EkeMdare: shabadxdiMda uMTAda keVvala jAcnxnadiMda (paroVkaSxjAcnxnadiMda) yArU AcAyaRneMdAguvudilalx. yukatxvAguvudilalx, ``shorxVtirxyaM barxhamx niSakxrXmf " eMdu shurxtiyeV shorxVtirxyanAda barxhamxniSaThnAda guruvanunx shiSayxnu jAcnxnakAkxgi AsharxyisabeVkeMdu heVLiruvudariMda barxhamxjAcnxniyAda aparoVkASxnuBaviyAda shorxVtirxyane barxhimxSaThx guru (AcAyaR)neMbudu sapxSaTxpaTiTxde. idariMda modalina vAyxKAyxnABipArxyavu sariyalalx, janakanu aparoVkASxnuBavavuLaLx muniyanenxV guruvAgimADikoMDidadxneMdu heVLuvude ucita, hAgAdare sAkASxtAkxrakAkxgi rAjanu munige hAreYsuvudu vayxthaR anucitavU ahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idaraMte eraDane aBipArxyavU sariyalalx jiVvanumxkatxnAgidadxlilx deVhavu bidudx hoVdare videVha mukitxyu nishicxtaveV AgideyAdadxriMda janakana AshiVvARdavU beVkilalxveMdare, hAge Agali, idu guru dakiSxNigAgiyeV heVLida mAteMdu heVLuvude yukatxvu, `aBayaMtAvxgacaCxtAtf yAjacnxvalakxyX' eMdu utatxmavAda gurudakiSxNe, `namasetxV asutx' eMdu mADida namasAkxravu madhayxmavAda dakiSxNe. `imeVvideVhAH' `ayamahamasitx' eMdu tananx videVha deVshavanunx tananx deVhavanunx apiRsida dakiSxNe EtakAkxgi eMdare vitatxshAThayxvanunx kaLedukoLaLxvudakAkxgi, tuMbida aishavxyaRviruvavanu dAnamADuvAga heVraLavAgi vaMcaneyilalxde dAna mADabeVku, rAjayxvanenxV apiRsida janakanige audAyaR mahatatxravAdadedxMdu heVLabeVkAgilalx. oTiTxnalilx mUrubageyAda gurudakiSxNeyanunx ililx koTaTxMte toVrutatxde. I riVtiyAgi vidAyxniSakxrXyakAkxgi guru dakiSxNAdAnaveMbudu vAyxvahArika parxpaMca daqSiTxyiMda nAyxyavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{paramAthaR daqSiTxyalilx gurudakiSxNeyU ilalx}

\begin{artha}
paramAthaR daqSiTxyiMda noVDuvalilx I saMdaBaRdalilx dakiSxNeyU ilalx parxtigarxhavU ilalx. `ahaMmama' eMba avideyxyu iruva budidhxyu kAraNa sahitavAgi jAcnxnadiMda nAsha goLisalapxDalu pUNARtamxnalelxV jAcnxnadaqSiTxyiruvavanige dAna mADabeVkeMba budidhxyAgali parxtigarxha mADabeVkeMba budidhxyAgaliV baralu avakAshavilalx `kaHkasemxYkiMcaditasxti?' eMdaMte yAru yArige Enanunx koDalu iciCxsuvanu? koDuvavanU, tegedukoLuLxvavanU, dAna I elalx BeVdavu elilxMda barabeVku? `jAcnxteVdevxYtaMnavidayxteV' eMdalalxve heVLiruva paramAthaR, ililxge nAlakxne adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa samApatxvAgide
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3}

\begin{center}%%% 11
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx kUcaR bArxhamxNadalilx saMkeSxVpavAgi heVLida savxpanxsuSupitxgaLanunx bahuvisAtxravAgi heVLiruvudu, avugaLu paraloVka, moVkaSx ivugaLige daqSATxMtavAgive. parxsaMgAtf Atamxnalilx deVhAdi BeVdavanunx savxparxkAshatavx asaMgatavx ivugaLanunx I sapanxvicAra saMdaBaRdalilx visAtxravAgi tiLisuvudu, hAgeye suSupitx parxsaMgadalilx adevxYtavanUnx Atamxna nitayxdaqSiTxyanunx AnaMda mAtarx savxBAvavanunx parxtipAdisuvudu
\end{artha}

\vishaya{AraMBada kathA BAga}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru janaka mahArAjanidadxlilxge I rAjanoDane saMvAdavanunx neDesuvaneMdu saMkalipxsi baMdaru. hiMde oMdu sala janakanU muniyU aginx horxVtarxnimitatxvAgi saMvAdavanunx mADidadxru. AvAga muniyu janakana jAcnxnavanunx aginxhoVtarxdalilx atishayavAgiruvudanunx kaMDu saMtoVSa paTuTx varavanunx koTaTxnu. AvAga rAjanu tanage iSaTxvAda parxshenxyanenxV varavAgi beVDidanu. adakekx muniyu adeVvaravanunx (kAma parxshenxyanunx) avarige anugarxsidadxnu. adaraMte parxkaqta muniyu ItanoDane saMvAda naDesuveneMdu saMkalipxsiye rAjana AsAthxnakekx baMdanu. Adare saravanunx koTiTxdadxrU I rAjanu AsaMdaBaRdalilx parxshinxsalilalx. EkeMdare! Atamxvideyxge kamaR viroVdha viruvudariMda kamaRda apeVkeSxyilalxvAdadxriMda parxshinxsalilalx. Adare moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalxvAdarU Atamx videyxyu utapxtitxyAguvudakekx elAlx kamaRgaLU avashayx beVkAgive. parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAgalu I videyxyu kamaRvanunx beVDuvudilalx. Atamxvideyxyu huTiTxda mAtarxdalelxV avideyxyanunx nAshamADuvudu, adariMda aBAyxsa Avaqtitx itAyxdi parxyoVgavanunx diVpadaMte ananAyxpeVkaSxvAda videyxyu beVDuvudilalx. heVgeMdare katatxrisuva katitxyu huTiTxteMdare nimARNavAyiteMdare puruSaniMda parxyoVgisalapxTuTx sasAyxdigaLanunx katatxrisuvudu, diVpavu puruSaniMda parxyoVgisalapxDuvudilalx. Adare idadxdiVpavu kUDale katatxleyanunx hoVgalADisuvadu, hAgeye barxhamxvideyxyU avideyxyanunx nAshamADuvudu. alalxde kamaRgaLanunx niHsheVSavAgi nAshagoLisuvudu, adariMda kamaR matutx videyxgaLige viroVdhavideyeMbudu atisapxSaTxvAgide. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
varadAnadiMda saMvAdavanunx bayasida A muniyanunx kuritu rAjanu modalu yAva shaMkeyU ilalxde niBaRyavAgi parxteyxgf joyxVti savxrUpavanunx tiLiyalu iciCxsi parxshinxsidanu,. yAjacnxvalakxyX kiMjoyxVtireVvAyaM puruSaH.......  itAyxdiyAgi (baq-4-3-2) parxshinxsida shurxtiyalilx I aBipArxyavide.
\end{artha}

\vishaya{joyxVtiH savxrUpa parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
ililx puruSaneMdare deVha iMdirxya modalAda kAyaRkaraNa saMGAta, idu yAva joyxVtiyuLaLxdudx? aMdare I deVheVMdirxyAdigaLu kuLitukoLuLxvudu. sutatxlU ODADuvudu kamaRvanunx mADuvudu punaH hiMdakekx baruvudu itAyxdi vayxvahAragaLu. joyxVtiyu beLaku ilalxde naDeyalAravu adakekx oMdu jAcnxnada beLakanunx koDuvudoMdu beVre irabeVkalalxve. adu yAvudu joyxVti? eMdu parxshenx 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 13
utatxra AditeyxVneYva joyxVtiSA setxVpalayxQuteV kamaRkamateV vipaleyxVti EvameVveYtadAyxjacnxvalakxyX eMdu saMkeSxVpa. 

parxshenxya pUNARBipArxya- I joyxVti deVheVMdirxyAdi saMGAtadalilx seVridedx? athavA saMGAtakekx beVreyAgiruvude? utatxra AditAyxdigaLanunx udAharisidadxriMda deVhAdigaLige adu beVreye AgideyeMdu aBipArxya. yadayxpi hiMde AtAmxnushAsanadalilx adara jAcnxnavu huTuTxva bageyanunx heVLide, AdarU ililx AditAyxdi nidashaRnadiMda manana mADalu yukitxyanunx heVLide. 
\end{artha}

\begin{artha}
heVge janaru Asana, gamana-Agamana itAyxdi lwkika vAyxpAravanunx deVhakekx beVreyAgidadx sUyARdi joyxVtiyiMda mADuvaro hAgeye I puruSanu vayxvahAravanunx atirikatx joyxVtiyiMda mADuvudu. Adare jAgarada vayxvahAravu sUyaR modalAda joyxVtiyiMda neDedarU savxpanxdalilx sUyARdigaLU yAva bAhayx diVpagaLU ilalxde Itana vayxvahAravu sAguvudu. adariMda AtamxjoyxVtiyeMba oLagina joyxVtiyu avashayxbeVku. deVhAdigaLoLage joyxVti (jAcnxnajoyxVtiyu) ilalx, EkeMdare? avu jaDavAgive. bAhayxjoyxVtiyaMte AMtara joyxVtiyilalxde naDeyalAradu savxpanxvayxvahAravaMtU savaRthA AtamxjoyxVtiyilalxde naDeyalAradu.  
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARdi joyxVtigaLu deVheVMdirxyAdigaLige beVreyAgiveyeMbudu parxsidadhxve, avu parxkaqtakekx daqSATxMtavAgabalalxvu adariMda avugaLanunx anuvAda mAtarx mADide shurxti, avu ililx parxti pAdayxvalalx. sUyaR, caMdarx, aginx vAkukx-ivelalxvU jAcnxnaparxdavAdadxriMda joyxVtiyeMdu heVLalapxTiTxde `AsetxVpayoRti, kuruteV vipayoVRti' itAyxdi aneVka kirxyA vAyxpAragaLanunx heVLiruvudu savaRthA joyxVtiya apeVyideyeMbudanunx tiLisuvudakAkx `AditeyxVneYva' eMba EvakAravu deVhAdigaLalilx seVrida joyxVtiyiMda I vayxvahAravu naDeyuvudilalxveMdu tiLisuvudu, caMdArxdigaLanunx nirAkarisuvudakekx alalx, vAyxpitxge niyamakekx BaMgavilalxveMbudanunx toVrisikoDalu aneVka caMdarxmuMtAda daqSATxMtagaLanunx udAhariside, sUyaR, caMdarx aginx ivu nakaSxtarx ratanx muMtAdavugaLanunx tegedukoLaLxlu sUcisuvavu. hagalu rAtirxgaLalilx deVheVMdirxyavayxvahAravelalxvu tanage BinanxvAda sUyARdi joyxVtiyiMdale naDeyuvudu. hAgeye savxpanx vayxvahAravU sUyARdigaLalalxdidadxrU deVhAdigaLige BinanxvAda joyxVtiyiMdaleV sAguvudeMdu. adeV AMtara joyxVti Atamx joyxVtiyeMda tAtapxyaR.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 15
joyxVtibArxRhamxNa (3) idara sArAthaR deVha, iMdirxya, manasusx, budidhx, pArxNa ivugaLa samudAyavideyeSeTx. idu jAgarAvasethxyalUlx savxpAnxvasethxyalUlx kuLitukoLuLxvudU sathxLAMtarakekx hoVguvudu baruvudU kUtalelxV kelasa mADuvudU itAyxdi vayxvahAravanunx heVge mADutatxde? yAva beLakiniMda mADuvudu? ivu jaDavAdadxriMda yAva joyxVtiya sahAyadiMda tiLidu mADuvudeMdu parxshinxsi adakekx karxmavAgi shurxtiyu utatxriside sUyaRna beLakiniMda hagalu vayxvahAra mADuvudeMdU asatxvAda meVle caMdarxna beLakiniMda vayxvaharisuvudeMdU eraDU asatxvAdare diVpa athavA beMkiya beLakiniMda eMtalU, avu yAvudU ilalxdidadxrU (bAyi mAtina) shabadxvanunx keVLiyU, vAsaneyanunx kaMDoV heVgo tiLidu vayxvahAravanunx mADuvudeMdu sAmAnayxvAgi tiLidu baMdarU AMtara joyxVti yAvudeMdu tiLiyalilalx savxpanxdalilx sUyaR caMdArxdigaLU ilalxde shabAdxdigaLU yAvudU horaginavu keVLisade gajaturagAdigaLanunx yAva beLakiniMda I manasusx tiLiyuvudeMdu parxshinxsidalilx deVhakekx horagiruva yAva joyxVtiyU alalxde, deVhadoLage deVhakekx beVpaRTiTxruva AMtara joyxVtiyiMdaleV kaMDu vayxvaharisutatxde eMdu niNaRya mADide, adariMda deVheVMdirxyAdigaLige sUyaRcaMdArxdigaLu beVpaRTiTxdadxMte ceYtanAyxtamx rUpada oLagina joyxVtiyU hAgeye beVpaRTiTxdeyeMdu tiLiyabahudu `AsetxV payeRVti kuruteV' itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx heVLiruvudu EkeMdare? savaRthA oMdu joyxVtiyu I vayxvahAragaLige avashayxveMdu tiLiyuvudakAkxgi eMdeMdigU deVheVMdirxyAdigaLoLagiruva joyxtiyiMdalalxveMdu tiLisalu EvakAravanunx `AditeyxVneYva' `caMdarxmaseYva' itAyxdi payARyagaLalilx udAharisiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR caMdArxdi aneVka joyxVtigaLanunx udAharisidudx EkeMdare? deVheVMdirxya vayxvahAravelalxvU tanage atirikatxvAda joyxVtiyiMdaleV sAgiveyeMba yukitxyu daqDhavAgideyeMbudanunx tiLipaDisuvudakAkxgiye. sUyaRcaMdArxdigaLiMda nakaSxtarx, ratanx modalAda itara udAharaNegaLanunx nAvu ililx hecAcxgi seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbahudu. vAkf eMdare shabadx, adu gaMdharasAdigaLige upalakaSxNa, EkeMdare danakarugaLu rAtirxyalilx nelavanunx mUsutAtx vAsaneyiMdale dAriyanunx kaMDu manege baruvuvu. ivelalxvU jAgarAvasethxyalilx naDedavayxvahAra, savxpanxdalilx naDeyuva I bageya vayxvahAravU joyxVtiyiMda eMdAdare adeV Atamx, sAkiSxyeMdu anivAyaRvAgi opapxleVbeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgeye suSupitxyalilx cenAnxgi niderxmADi edudx punaH tananx vayxvahAravanunx mADuvudakUkx joyxVtiyeV kAraNavAguvudu, I AtamxjoyxVtiyu inonxMdariMda parxkAshisade tAnAgiye parxkAshisuvudariMda savxparxkAshaveMdU tiLiyuvudu. adariMdaleV savxyaM joyxVtiyeMdu shurxtigaLalilx vayxvahAra mADide. iMtaha savxyaMparxkAshanAda AtamxnidadxrU avideyxyiMda saMsAriyAda jiVvarige mucicxdudx asapxSaTxvAgiruvaMte tiLiyadAgide, satata savxyaM parxkAshavAda Atamx joyxVtiyanunx ajAcnxnavu mucicx tiLiyadaMte mADabalalxde? eMdare \\yatapxrXsAdAdavidAyxdi sidadhxyXtiVva divAnishaM | \\
tamapayxnuhxteV\s vidAyx nAjAcnxnasAyxsitxduSakxramf || \\
eMdu vAtiRkakAraru utatxrisidAdxre idara athaR:- yAva Atamx joyxVtiya anugarxhadiMdaleV ajAcnxnAdigaLu hagalU iraLu iruvaMte kANisikoLuLxvavo, A Atamxnanunx avideyxyu mucacxbalalxdu, ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalxveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{niHsaMganAda nimaRlanAda Atamxnige avidAyx saMbaMdhavu baMdhavu vAsatxvave? eMdare? ilalx. adU kalipxtave eMdu utatxrisidAdxre-}%%% 17

\begin{artha}
yoV\s payxvidAyxtamx saMbaMdhaH soV\s payxvidAyxparxkalipxtaH |\\
vAsatxvasatxvXBisaMbaMdhoV noVpapatAyxtamxnoVyataH ||\\
vAsatxvavAgi Atamxnu nitayxceYtanayx joyxVti, vidAyxsavxBAvavuLaLxvanu vicAramADi tiLida jAcnxniya daqSiTxyalilx avideyxyu saMbaMdhisideyeMdu yukitxyiMdalU anuBavadiMdalU hoMdibaruvudilalx. satata parxkAshisuva sUyaRnalilx katatxleyu heVge hoMdalAradoV hAgeye Atamxnalilx avideyxyu hoMdi iralAdaru. adariMda avidAyxsaMbaMdhavU kalipxta, a videyxyiMda AvaqtanAdarU I nitayxceYtanayxkekx savxlapxvU loVpaviruvudilalx, saMgashUnayxnige saMgaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU vAsatxvavalalx. adaraMte kUTasathx niviRkAranige vikAra viruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU, Atamxnige anAtamxnoDane vAsatxva saMbaMdhavU hoMduvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx budadhx, savxtaH shudadhx, savxtaH  mukatx nAdavananunx savxtaH savxrUpa shUnayxvAda I avideyxyu avicAritasidadhxvu. aMdare Atamxtatavxvanunx vicAra mADadiruvAga ajacnxru kalipxsikoMDiruvudu. hiVgiralu aMtaha Atamxnanunx I avideyxyu heVge AlaMgisiruvudu? adariMda I bageya avideyxyanunx vicAradiMda nivaqtitxgoLisalu Atamx vicAravu avashayxveMdeV shurxtiyu AtamxneV joyxVtiyAgidudx savxpAnxdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuvaneMdu boVdhiside. yAva savxyaMparxkAshavAda joyxVtiyalelxV savxpanx, suSapitx itAyxdi avasethxgaLu kalipxtavAgiveyo avugaLa jAcnxnavu anuBavavAgidudx anuBava savxrUpanAda Atamxnu Atamx shabadxdiMda heVLalapxDuvanu, AtAmxvideyxyanunx, adariMda huTuTxva kAyaRvanunx parAkf viSayadalilx aMdare bAhayx viSayavAgi hora muKavAgiruva budidhxyu vAyxpisi tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 18
Atamxnu savxparxkAshaneMbudu heVge? aMdare parxtayxkf oLamuKavAda Atamxnu mAtarx parxtayxgf budidhxge keVvalAtamx budidhxge goVcarisuvanu, deVhAdi saMbaMdhaveV ilalxde keVvala AtamxnAgi parxkAshisuvaneMdu baruva anuBavave parxtayxgf budidhxyu `AtemxYva asayxjoyxVtiH' eMba vacanadalilx EvakAradiMda vAsanA rUpavAda vasutxgaLalilx savxpanxda gajaturagAdi jaDavasutxgaLalilx joyxVti (nitayxceYtanayxvu) ilalxveMdU avugaLu savxyaMparxkAshavasutxgaLeV alalxveMdu tiLiyuvudu. asayx eMbudakekx vAsanA rUpavAda daqshayx deVhAdigaLeV athaR I vAsanA rUpavAda deVhAdi vasutxgaLigU AtamxnigU parxkAshayx parxkAshaka BAva rUpavAda saMbaMdhavu SaSiThxV viBakitxyiMda gotutx paDiside.
\end{artha}

\begin{artha}
joyxVti eMbalilx joyxVtiVrUpaveMdareVnu? joyxVtiyeMdare BAsaka=parxkAshakaveMdathaR, asaMganAda AtamxnigU cidABAsaveMba ceYtanayx parxtibiMbada mUKAMtara BAnakatavxvu barabahudu, sUyARdi joyxVtigaLu parxBeya mUlaka cakuSxrAdi iMdirxyagaLige anugarxha mADuvavu, hAgeye Atamxnu cidABAsada mUlaka budidhxyanunx parxkAshagoLisutAtx anugarxhisuvanu. budidhxyalilx (aMtaHkaraNadalilx) ajAcnxnavu iruvaMteye yAvAgalU ceYtanAyxBAsavu (ceYtanayxvu parxtibiMbisidaMtAgi) toVruvudu, A ceYtanAyxBAsavU ilalxde budidhxyu pariNamisuvudu vayxthaRveV Aguvudu, heVgeMdare ceYtanAyxBAsavu savxlapxvU ilalxde hAlu mosarAgi pariNamisuvudariMda yAvudoMdu vasutxvU toVruvudilalx. adariMda ceYtanAyxBAsadiMda kUDiye budidhxyu yAvAgalU iruvudu, I riVtiyAgi Aguva ceYtanAyxBAsa pariNAmadiMda, nAnu duHKiyAgiruvenu. nAnu suKiyAgiruvenu. itAyxdi yAgi budidhxyu (tiLuvaLikeyu) huTuTxvudu. hAgeye ceYtanAyxBAsadiMda kUDidudx ajAcnxnavU `nAnu tatavxvanunx ariyeneMdu anuBavakekx baruvudu. ceYtanayx parxtibiMbaveMbuva ABAsavu ilalxde hoVgidadxre, shudadhx parxtayxgAtamxnu niviRkAranAdadxriMdalU jaDavAda budidhxyalilx ceYtanayxvu ilalxdadxriMdalU elalx vayxvahAravu katatxleya kuNitadaMte Agi satxbadhxvAgi niMtuhoVgutatxlididxtu, jAcnxnavidadxre alalxve! vayxvahAra, adeV ilalxvAdare heVge vayxvahAra naDeyuvudu?
\end{artha}%%% 19

\begin{artha}
AdakAraNa ceYtanayxvu parxtibiMbisi budidhxyalilx toVruvudeMbude cidABAsAnugarxhavu. ideV savxyaM joyxtiya joyxVtiSaTxvX sUyaRnaMte parxkAshagoLisuvikeyeMdu tiLiyabeVku. Adare sUyARdigaLaMte cakuSxriMdirxyadiMda garxhisuvarUpavu idakekx joyxVtiV rUpaveMbudalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AditAyxdi horagina joyxVtigaLelalxvU anAtamxvasutxgaLu. ivugaLu cakuSxrAdi parxmANagaLiMda iveyeMbudu sididhxsuvudu, Adare Atamxnu hAgilalx, parxmAta, parxmANa parxmiti itAyxdigaLa sididhxgU asitxtavxkalAkx kAraNanAda satavxH sidadhxnAda savxyaMparxkAshanu, adariMda sUyARdigaLaMte parxmANadiMda tiLiyuva parxmeVya viSayanalalx, ivanu aparxmeVyanu. ``EtadaparxmayaMdhurxvamf" eMbuva shurxtiparxmANa, ameVyanAda mAtarxdiMda shashaviSANadaMte vaMdhAyx putarxnaMte asatetxMdalalx, ananAyxnuBavadiMda Atamxna suPxraNavu elalxrigU savxSaTxvAgiye ide, AtamxrUpavAda joyxVtiyiMdaleV savxpanx vayxvahAravU naDeyuvudu. idariMda deVha iMdirxya budidhx manasusx ivugaLigU I Atamxnu beVreyeMbudu sidadhxvAyitu. ililxge Atamxna savxyaMjoyxVtiVrUpavu niNaRyavAyitu.
\end{artha}

\begin{center}%%% 20
loVkAyatamata (cAvARkamata)
\end{center}

\begin{artha}
parxtayxkaSx parxmANa oMdanenxV avalaMbisida cAvARkanu Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx, ceYtanayxviruva sUthxlashariVraveV Atamx, `nAnu manuSayx eMdu parxtayxkaSxvAgi avananunx anuBavamADikoMDidedxVve, I shariVradalilx jAcnxnavu heVge huTuTxvudeMdare? paqthiviV, jala, teVjasusx, vAyu, I nAlukx oTATxgi shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdidAga jAcnxnavu uMTAguvudu, aneVka cUNaRgaLanunx oTuTxkUDisi tayArisida yoVgadalilx madashakitxyu huTuTxvaMte, huTuTx parxteyxVka oMdoMdu BUtadalilx kANada jAcnxnavu oTuTxgUDi pariNamisidAga huTaTxbalalxdu, adariMda deVhaveV Atamx, sapARdishariVradalilx kapupxbaNaNxvo haLadi baNaNxvo kANuvaMte deVhada dhamaRvAgiyeV I jAcnxnaviruvudu, hAgAdare satutxhoVda shavadalilx jAcnxnaveVke! kANuvudilalx? eMdare pArxNavAyuvu ilalxvAdadxriMda kANuvudilalxveMdeV utatxra, `yAva nAnu savxpanxshariVravanunx kaMDeno A nAnu I shariVravanunx noVDutetxVneMdu" huTuTxva parxtayxBijAcnxna eMba anuBavaveV Atamxnu deVhakekx beVreyeMdu tiLisuvudaSeTx eMba parxshenxgU utatxra savxpanxdalilx Aguva anuBavavu BArxMti rUpavAdadudx, adu parxmANaveV alalx. adariMda parxtayxBijAcnxyeMdu heVLalu avakAshavelilx? parxmAtamxka anuBavaveV ililxdiralu saMsAkxradiMda huTuTxva parxtayxBijecnxge elilx avakAsha? adariMda Atamxnu deVhakekx beVreyAgilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx AtamxjoyxVtiyeMdu heVLidadxrU adoMdu BwtikavAdadudx, AditAyxdi parxkAshakaLaMte deVhAdigaLige upakArakavAdadxriMda BwtikaveMdeV heVLabeVku. Adare cAkuSxSa jAcnxnaveMdu heVLalu avakAshavilalx, oLage atiVMdirxyavAgiruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLu idadxrU cAkuSxSavalalxvaSeTx, kaNiNxge goVcarisadaSeTx. adariMda parxtayxkaSxdalilx deVhaveV AtamxneMdu sidadhxvAgiralu BinanxvAda AtamxjoyxVtiyanunx hosadAgi kalipxsabeVkAgilalx eMdu ivara matavu.
\end{artha}

\vishaya{cAvARka mata nirAkaraNe (sidAdhxMta)}%%% 21

\begin{artha}
samasatx shAsatxrXjacnxrigU tamamx tamamx iSaTx padAthaR athavA viSayavu (sididhxsuvudu) yAvudanunx aMgiVkarisiyeV sidadhxvAguvudo adara niNaRyavanunx avaru heVge tirasakxrasuvudakekx sAdhayx? savxparxkAsha ceYtanayxveMba padAthaRvanunx opipxkoMDAgale avaravara sidAdhxMtavu sididhxsuvudu, hiVgiruvAga veVdAMtAthaRvu elilx hoVyitu? deVhaveV AtamxveMbudakekx udAharisida `ahaMmanuSayxH' eMdu baruva parxtayxkaSx parxmANavu nijavAgi parxmANavalalx, parxmANada lakaSxNavu adaralilxlalx, ajAcnxta jAcnxpakatavxveMbudeV parxmANa lakaSxNavu. deVhavu AtamxneMbudu elalxrigU I modaleV gotAtxgilalxveMdu I parxtayxkaSxdiMda tiLiditeMdU idu parxmANavAgabahudaSeTxV eMdare deVhAtamxvu ajAcnxtavAgitetxMbudu yAvudariMda nimage tiLiditeMdu heVLuviri? adanunx nirUpisiri, deVhavu jaDavAdadxriMda savxtaH parxkAshavAgilalx, tiLiyuvudalalx matutx parxmANadiMdalU viroVdha viruvudariMda tiLiyuvudalalx, heVge viroVdha? eMdare: parxmANavu ajAcnxtaveMbudanunx toDeduhAkuvudu. parxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudariMda ajAcnxnavanunx uLisuvudilalx, aMda meVle parxmANadiMda ajAcnxnavitetxMdu tiLiyalAgadu, ajAcnxtaveMdU tiLiyuvudilalx, parxmANadiMda ajAcnxtaveMbudu tiLiditeMdu heVLidare adara nivaqtitxyu yAvudariMda Aguvudu? heVLi, dAha, javxra ivugaLanunx nivaqtitxgoLisalu beMkiyeV auSadhaveMdu adara nivaqtitxge veYdayxru eMdigU beMkiyanunx upayoVgisuvudilalxvaSeTx!
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare parxmANadiMda deVhaveV AtamxveMbudu ajAcnxtaveMdu sididhxsuvudeVbeVDa eMdare hAgU opupxlu shakayxvAguvudilalx. hAgAdare yAvudu parxmeVya? modale parxmANadiMda tiLididadxre adU parxmeVyavAgalAravu, ivugaLige parxmeVyatavxvu yukatxvU alalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 22
adakAkxgi elalx tiVthaRjacnxrU `ajAcnxtavAda viSayaveV parxmeVya'veMdu agatayx opapxbeVku, hAgAdalilx idu tiLidilalx, ajAcnxtavAgideyeMbudanunx gotutxpaDisalu I savxparxkAshanAda AtamxneVbeVku matutx adanunx opapxbeVkAdadudx anivAyaRveV sari, idanunx biTuTx beVreyAva parxmANavU adanunx tiLisuva BAravanunx hotutxkoLaLxlu samathaRvAgilalx, parxtayxkaSx oMdeV parxmANaveMdare adara pArxmANayxvu yAva sAkiSxnitayxceYtanayxda anugarxhadiMda sididhxsuvudo, Atane AtamxveMdu aMgiVkarisabahudaSeTx, matutx parxmANavu parxmeVya viSayavanunx avalaMbiside, adara PalavAda jAcnxnavu parxmAtaqvinalilx huTuTxvudeMbudu saha yAva sAkiSx ceVtanadiMda gotutx paDisuvevo avaneV AtamxneMdu opipxri adariMda hAniyeVnu? matutx shabadxmodalAdavugaLanunx adara aBAvavanunx saMshayaBArxMtigaLilalxde nishacxyavAgi viveVcisi tiLiyuvaMte anugarxhisuvadu yAvudoV A sAkiSxyanunx AtamxneMdu aMgiVkarisari, alalxde deVha iMdirxya, manasusx, budidhx, suKa, duHKAdi vaqtitxgaLanunx yAvAtanu GaTapaTAdi jaDavasutxgaLaMte anuBava mADuvano, avaneV aMtarAtamxnanunx savxparxkAsha ceYtanayxveMdu niNaRya mADikoLiLxri. darxSaTx, daqshayx, dhashaRna I mUranunx yAvAtanu savxpanxdalilx noVDuvanoV matutx I mUrU ilalxveMbudanunx suSupitxyalilx yAvAtanu anuBava mADikoLuLxvanoV avane (nijavAda) AtamxneMdu aMgiVkarisali, adanunx opupxvudaralilx hAniyeVnU ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde elAlx vAdigaLigU tamamx tamamx mataveMbudu yAvudiruvudo adu I Atamxna parxsAdadiMdaleV sididhxsuvudu. idaralilx vivAdavanunx mADalu yArigU shakayxvAgilalx. idu vasutx sithxti. nijavAda aMsha. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgeMdu vAtiRka sAradalilx vidAyxraNayx munigaLu hiVgiralu ceYnanayxvu deVhada dhamaRveMdu heVLidudx ceYtanayxda ABAsa keVvala toVrikeyeMdu tiLiyabeVku, alalxde paMcaBUtagaLiMda ceYtanayxda utapxtitxyeMbudu parxmANa sidadhxvAgilalx. savxpanxdalilx `nAneV savxpanxvanunx kaMDe' eMba anuBavavu sariyAdadedx, jAgarAvasethxyalilx adu Barxmeyalalx, sapxpanx gaja turaga muMtAda viSayagaLu jAgarAvasethxyalilx bAdhitavAguvaMte kaMDa anuBavavu bAdhitavAgade iruvudariMda adu parxmAtamxkavAdadedxV sari, adariMda edadx meVle baruva parxtayxBijecnxyu parxmeye, alalxde parxtayxkaSxvoMdeV parxmANavenunxva cAvARkanige AditAyxdi joyxVtigaLige samAnavAgiruvaMte AtamxjoyxVtiyanunx deVhAtirikatxvAgideyeMdu takaRdiMda sAdhisuvudakekx bAradu, yukatxvalalx, alalxde patayxkaSxvoMde parxmANaveMba aBimAnaviruvavanige shariVradoLage atiVMdirxyavu oMdu ideyeMbudu ilalxvaSeTx, adariMda AtamxjoyxVtiyu Bwtika deVhaveV Agidadxlilx cakuSxriMdirxya veVdayxvAga beVkAguvudu.
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
nijavAgi AtamxceYtanayxveMbudu gArxhaka, garxhaNa, gAyxhayx eMbuvudakUkx BAva matutx aBAvakUkx sAkiSxyAgiruvudu. alalxde sAvxthaR (savxtaMtarx) matotxMdara apeVkeSxyilalxde idadx ceYtanayxvu, idu eMdigU iMdirxya veVdayxvalalx. 
\end{artha}

\vishaya{ iMdirxyatamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
cAvARka heVLuvaMte iMdirxya veVdayxvAda deVhavu I bageya ceYtanayx rUpavAgalAradu. cakuSxrAdi iMdirxyagaLeV AtamxnAgidadxlilx hiMde nAnu yAva kuMBavanunx kaNiNxMda noVDidedxno. Iga nAnu vAdhaRka dasheyalilx tavxgiMdirxyadiMda muTiTx tiLiyuvenu eMdu baruva nAnu eMba Atamxna viSayadalilxruva parxtayxBijecnxyu sarihoVguvudilalx, noVDidudx kaNuNx beVre, muTiTx tiLiyuvatavxgiMdirxyavu beVreyAyitu. AvAga I eraDu BinanxBinanxvAgi noVDuva AtamxveMdAguvudu, adu meVlina anuBavakekx bahaLa viroVdhavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{manasesxV AtamxveMbudaranirAkaraNe}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parxtayxBijecnxyanunx mADikoLuLxvudu manasesxV. adariMda manasesxV AtamxneMdAgali eMdarU AgalAradu, manasusx daqshayxvAdadxriMda darxSaTxnAda (noVDuva) AtamxnAgabAradu. adu daqshayxveMbudu heVge? shabAdxdi viSayagaLiMda kUDida manasusx samxraNakAladalUlx savxpanxkAladalUlx kANutAtx idudx GaTadaMte daqshayxvAguvudu adariMda manasUsx AtamxnAgalAradu. adariMda deVhAdigaLige beVreyAgiyU parxmAtaq parxmANAdigaLige vilakaSxNavAgiyU AtamxneV joyxVtiyeMbuva viSayadalilx Ivarege vicAradiMda niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{katama AtemxVti yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu..... itAyxdi shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
`AtemxYvAsayx joyxVtiH' eMbudariMda I deVhakekx joyxVtiyeV Atamx savxrUpaveMdU athaRvAguvudu. sUyARdigaLa nidashaRnadiMda kAyaRkaraNa saGAtavAda shariVrakikxMta shariVra vayxvahArakekx kAraNavAda joyxVtiyu beVreyeMdU sidadhxvAgabahudu, AdarU saMdeVhavu uMTAguvudu, adariMda `katamaAtamx' itAyxdi parxshenxge avakAshavAyitu. pUvoRVtatxra mAtugaLalilx kANuva virudAdhxthaRvanunx kaMDu rAjanu parxshinxsidanu-adeVneMdare ililx aneVka padAthaRgaLu kANutatxve, sUthxlashariVravoMdu, liMgashariVraveraDu ceYtanayxda biMbavAgiruvudu matotxMdu aMdare Ishavxra, sAkiSx, ceVtana eMbuvudu, mUraneyadu. `neVti neVti'yeMdu upadeVshisidudx nAlukxneyadu ivugaLalilx yAvudu nijavAda AtamxveMdu parxshenxya aBipArxya. 
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- ``yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu" eMdu deVhAdigaLigU beVreyAgi AtamxnidAdxneMbudanunx Asharxyisi I utatxravu baMdide, deVhAdigaLige Atamxnu beVreyAgidadxre `AtemxYvAsayxjoyxVtiH' eMdu heVLidudx heVge saMgata?
\end{artha}

\begin{artha}%%% 25
eMdare, adhiSAThxna AroVpita I eraDanunx tiLisalu I mAtubaMditu, adhayxsatxvasutxvige AtamxveVneMdu vicAra mADidalilx adhayxsatxvasutxvige adhiSAThxnaveV nijavAda AtamxneMdu tiLiyuvudu. AdarU loVkadalilx jADayxviruvudakUkx ceYtanayxkUkx BeVdaviruvudu I vAyxvahArika BeVdavanunx avalaMbisi sUyARdi nidashaRnadiMda ceYtanayxveV Atamx. adu deVhAdigaLige BinanxvAgideyeMdu heVLiruvudariMda pUvARpara viroVdhaveVnU iruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH' itAyxdivAkayxdalilx yaH- matutx ayaM eMba eraDu padagaLanunx vicAra mADatakakxdudx. yaH eMdare bAhayx muKavAda citatx vaqtitxge agoVcaravAda yAva Atamxniruvano avaneV ayaM ivanu aMdare parxtayxknumxKavAda parxmANa vaqtitxyiMda tiLiyuva Atamxnu aMtamuRKavAda vaqtitxyiMda toVruva Atamxnu sAkiSxceVtananu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`parAcnicxKAni vaqkaqNAtf savxyaM BU satxsAmxtf parAknf pashayxti nAMtarAtamxnf' eMba kaTha shurxtiyu parAkf vasutx viSayadalilxruva parxmANa vaqtitxge Atamxnu goVcarisuvudilalxveMdeV niSeVdhisiruvudu, `yaHsAkASxdaparoVkASxdf barxhamx' itAyxdi shurxtiyu Atamxnu aparoVkaSxneMdU tiLisiruvudu. udAharaNe heVge kuMBAkAradiMda kuMBaveMbudu parxtayxkaSx parxmANadiMda tiLiyuvudo, hAgeyeV parxtayxgAtAmxkAradalilx aMtaHkaraNa vaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnu toVruvanu, hiVgeye parxtayxknumxKavAda parxmAtamxkajAcnxnadiMda Atamxnu tiLiyuva bage. loVkadalilx `ayamf' (ivanu) eMdu shabadxparxyoVgakekx ahaRvAdadudx deVhavU ahudeMdu kANuvudu, adakAkxgi `vijAcnxnamayaH' eMba shabadxdiMda sUthxladeVhavu `ayaM' eMdu ukatxvAgilalxveMdu nivAriside.
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s yaM vijAcnxnamayaH pArxNeVSu' eMbudara athaR}%%% 26

\begin{artha}
vijAcnxna shabadxdiMda budidhxyu heVLalapxDuvudu, vijAcnxyateV\s neVnasavaRmf eMdu vigarxhavAkayx. tanamxya eMdare budidhxyeV hecAcxgiruvudeMdathaR, mayaTf parxtayxyavanunx pArxcuyARthaRdalilx kelavaru vAyxKAyxnisidare inunx kelavaru vikArAthaRdalilx vAyxKAyxnisiruvaru, idaralilx vikArAthaRvanunx iTaTxlilx Atamxnu budidhxvikAravuLaLxvaneMdAguvudu. AvAga moVkaSxveV ilalxveMdAguvudu, pArxcuyARthaRvanunx heVLidalilx sarihoVguvudu, aduheVgeMdare-caMdarxnoDane seVrikoMDa rAhuvinaMte budidhxvijAcnxnadiMda kUDikoMDa parxtayxgAtamxnu hecAcxgi toVri baruvunu, heVge rAhuvu parxtayxkaSxvAgadidadxrU caMdarxna saMbaMdhadiMda parxtayxkaSxvAguvudo. hAgeyeV parxtayxgAtamxnu asaMganAgidadxrU kalipxtavAda budidhx saMbaMdhadiMda `ahaM jAvAmi' eMdu toVribaruvanu. darxSaTx, shorxVtaq maMtaq itAyxdi yoVgi dashaRna sharxvaNa manana muMtAda jAcnxnagaLa saMbaMdhavu kArakavalalxda AtamxnigU yAvAgalU iruvudu, idu budidhx vijAcnxnadiMda Adadudx adariMda vijAcnxnamaya eMdu heVLalapxDuvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx viSayagaLa jAcnxnavanunx mADikoLaLxlu budidhxyeMba vijAcnxnaveV muKayx sAdhana. itara iMdirxyagaLu sahAyakavAda dAvxra mAtarx. adariMda vijAcnxnamayaveMdu ceYtanAyxBAsarUpavAda vijAcnxnagaLiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{pArxNAtamxvAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
budidhxyoMdige yAvAgalU avinABUtavAgi iMdirxyagaLu iruvudariMda Atamxnu pArxNamayanAgabahudaSeTx eMdare - adU sariyalalxveMdu ``pArxNeVSu" eMdu shurxtiyu heVLutAtx nirAkarisuvudu, ililx pArxNagaLeMdare hatutx iMdirxyagaLu. pArxNa, apAna, vAyxna, udAna, samAna eMba paMcapArxNagaLU athaRvAgabahudu. AdudariMda I iMdirxyagaLalUlx paMcapArxNa vAyugaLalUlx yAvAtanu iruvano avaneV AtamxneMdu nidhaRrisikoLaLxbeVku, `pASANeVSu vaqkaSxH' eMdu heVLidare pASANagaLigiMta vaqkaSxvu beVreyeMdu toVruvaMte `pArxNeVSu vijAcnxnamayaH' eMdu heVLidarU iMdirxya paMcapArxNagaLigiMta beVreyAgiruvavaneV AtamxneMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 27

\vishaya{budidhxye AtamxveMba vijAcnxnavAda nirAkaraNe}

\begin{artha}
`haqdayxnatxjoyxVRtiH' eMdu heVLida shurxtiyu yAva joyxVtiyu haqdayaveMbuva budidhxyalilx hoLeyuvudo adeV AtamxneMdU budidhxyu alalxveMdU tiLiyuvudakekx I riVtiyAgi boVdhisideV haqdi eMbudu AdhAra sapatxmiV nideVRshamADidadxriMda AdhAravAda budidhxyalilxruva toVruva joyxVtiyeV Atamx, budidhxyalalxveMdU boVdhavu toVrutatxde. AdhAra AdheVya BAva iruvasathxLadalilx kaTeVAsetxV deVvadatatxH' itAyxdi sathxLadalilx AdhAra AdheVyagaLige BeVdave iruvudaSeTx. hAgeye ililx hAgAdare budidhxvaqtitxyAda jAcnxnagaLanenxV AtamxneMdu Eke heVLabAradeMdu keVLidare utatxra `anatxH joyxVtiH eMdu heVLidadxriMda budidhxyoLagiruva jAcnxna vaqtitxgaLU saha AtamxvalalxveMdu tiLiyuvudu, EkeMdare, budidhxvaqtitxgaLu GaTapaTAdi bAhayxvasutxgaLanunx anusarisi huTuTxva vaqtitxgaLu. avugaLigU oLagiruvudeMba Atamx parxtayxkfsAkiSxyAdadxriMda sAkiSxBAsayxvAda vaqtitxjAcnxnagaLU AtamxveMdAgalAravu. 
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu jaDa eMdu heVLuva kANAda mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
Atamxnu jaDa, AgAga manasasxMyoVgadiMda jAcnxnavu huTuTxvudu hoVguvudaSeTx. adu savxrUpadalilx jaDave eMdu heVLuva matavanunx shurxtiyu `joyxVtiH' eMbudariMda nirAkariside, idu joyxVtisavxrUpa, ceYtanayxparxkAsha rUpavAdadudx. jaDavalalxveMdu heVLidaMte Ayitu. budidhx modalAda jaDavasutxgaLige Atamx joyxVtiyu upAdAna kAraNaveMdu sidAdhxMtaviruvAga AtamxnU jaDaveMdu heVLabeVkaSeTx eMdu keVLidare utatxra- budidhx modalAdavugaLige upAdAna kAraNa (anavxyikAraNa) tamasusx. adu ceYtanayxvanunx avalaMbisi suPxrisuvudu. asavxtaMtarx, ItamasisxgU BAsakavAdadudx aMdare tamasusx ideyeMdu toVrisuvudu cinamxyavAda joyxVti. ideV AtamxneMdu heVLuvAga Atamxnu jaDanAguva saMBavaveV ilalx-\\
jaDaM budAdhxyXduyxpAdAnaM tamasatxsAyxvaBAsakaM\\
sakaqdivxBAtaM cinAmxtarxM joyxVtirAtemxVti BaNayxteV || 99 ||
\end{artha}

\begin{artha}
budidhx modalAdavu aceVtanavAgidadxrU yAva joyxVtiya sAmiVpayxdiMda ceYtanayxvuLaLxvugaLaMte toVrutatxveyo. adara ceYtanayx joyxVtiyu atisuPxTavAdudu. marakata maNiyanunx pariVkeSxgAgi nAvu hAlinoLage irisidAga hAlanenxlAlx tananxCAyeyanunx koTuTx hasurAgi mADuvudu. marakata maNiyiMda hAlu hasurAgitoVruvaMte modalu ajAcnxnavanunx AtamxceYtanayxcACxyeyuLaLxdAdxgi mADuvudu. anaMtara A ajAcnxna vasutxvina saMbaMdhadiMda budidhxyU, I budidhx saMbaMdhadiMda iMdirxyavU, iMdirxyagaLa saMbaMdhadiMda sUthxladeVhavU I riVtiyAgi elalx ceYtanayx rUpavAda AtamxnaMte toVruvavu, adariMda ivugaLalilx parxtayxgAtamxveMba Barxmeyu janarige uMTAgide. A ceYtanayxda jAcnxnaparxkAshadiMdaleV elalxvU toVrutatxlive ``tameVva BAnatx manu BAti savaRM tasayxBAsA savaR midaM viBAti" eMba shurxtiyalUlx AtamxnanenxV joyxVtisavxrUpaneMdu heVLide. 
\end{artha}

\vishaya{`joyxVtiH puruSaH' eMdu heVLiruvudara aBipArxya}

\begin{artha}
savaRjagatitxna nijavAda tatavx AtamxveV AdadxriMda AtamxneMdu boVdhisalu puruSaH eMdu heVLide. I bageya joyxVti savxrUpanAda Atamxnu ecacxragoMDalilx aMdare namage anuBavakekx baMdalilx ajAcnxnavu nAshavAguvudu, Atamxna ajAcnxnavu nAshavAdalilx ajAcnxnada kAyaRvAda vasutxgaLige parxtayxgAtamxna rUpakikxMta beVroMdu rUpavu ideyeMbudanunx yArU yAvakAladalUlx utepxrXVkiSxsuvudakUkx shakayxvilalx. pUNaRnAdadxriMda I Atamxnu puruSaneMdu heVLalapxDuvanu pUNaR aMdare vAyxpaka eMdathaR, iMtaha pUNaR vasutxvige loVka saMcAravu heVgeMdare budidhxyeMba upAdhiya nimitatxdiMda, eraDu loVkagaLalUlx budidhxyiMda kUDida Atamxnu saMcarisuvanu ``sa samAnasasxnf uBw loVkA vanusaMcarati dhAyxyatiVyaleVlAyatiVva sa hi savxponxV BUtevxVmaM loVkamatikArxmati maqtoyxVrUpANi" I shurxtiya athaR saMkeSxVpavanunx parxkaqtakekx koTiTxde.
\end{artha}%%% 29

\vishaya{``sa samAnaH sanf" itAyxdi shurxtayxthaR}

\vishaya{pUNARtamxnige ihaloVka saMcArakarxma}

\begin{artha}
yAvanu pUNaRno A Atamxnu budidhxge samAnanAgidudx ihaloVka paraloVkagaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu, Atamxnu cidUrxpa, budidhxyu jaDa I eraDU samAnavAguvudu heVgeMdare. budidhxgU ceYtanayxkUkx iruva BeVdavu tiLiyade iruvudariMda rajujxsapaRgaLige tAdAtamxyXvu `idusapaR'veMdu BarxmeyiMda toVruvaMte tAdAtamxyXvu iruvudu, hiVgiruvAga budidhxge anusAravAgi Atamxnu oMdAgidudx adanunx anusarisi saMcarisuvanu, savxtaH tAnAgi Atamxnu saMcarisuvudilalx. adariMdale saMsAravu Atamxnalilx kANuvudu. mitheyx. idanunx `dhAyxyatiVva' eMdu iva shabadxdiMda tiLisiruvudu. budidhxyu dhAyxna mADutatxliralu Atamxnu dhAyxna mADutitxruvaMte kANisuvanu, budidhxyu calisutitxralu AtamxnU calisutitxruvaMte kANisuvanu savxtaH nishacxlavAgidadxvanu dhAyxnakirxyeyanunx mADuvudU ilalx itara kamaRgaLanunx mADuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 30
budwdhxdhAyxyanAtxyXM dhAyxyatiVva, budwdhxleVlAyanAtxyXM leVlAyatiVva eMdu heVLiruvudu, budidhxyalelxV Aguva dhAyxna calanagaLu budidhxsAkiSxyAda Atamxnalilx kANuvavu, hiVge AguvuduMTe? eMdare Aguvudu. vasutxvanunx parxkAsha paDisuva beLaku vasutxvina rUpavanunx tALuvudu. keMpu baNaNxda gAjina buruDeyanunx parxkAshagoLisuva oLagina diVpavu keMpu baNaNxvAgi toVruvudu, keMpu haLadi itAyxdi parade meVle biTaTx diVpa parxBeyu keMpAgiyU haLadiyAgiyU kANuvudu, adaraMteyeMdu tiLiyiri. hAgeye budidhxyanunx parxkAshapaDisuva sAkiSxceVtanadalilx budidhxyalilxruva guNadoVSa calanavalanagaLU toVruvavu. avareDanunx oMdAgi ahaM eMdu BarxmisuvAga budidhxyalilxruva kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu AtamxsAkiSxyalilx toVruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``sasamAnaH:" eMbuvalilx BataqRparxpaMcara aBipArxya. Atamxnu budidhxge samAnaveMdu heVLidudx budidhxya aikayxvanunx vAsatxvavAgiye iTuTxgoMDu heVLidudx, adariMda dhAyxyateyxVva calateyxVva, nijavAgiyU Atamxnu dhAyxna mADiye mADuvanu, matutx calisiyeV calisuvanu, calana dhAyxnagaLu Atamxnalilx mitheyxyalalxveMdu ivara aBipArxyavu.

I vAyxKAyxtaqgaLa aBipArxya sariyalalx, nijavAgi budidhxya aikayxvanunx Atamxnu hoMdidadxlilx budidhxyalilx AguvadhAyxnAdi vaqtitxgaLige Itanu sAkiSxyAgalAranu, sAkiSxye ilalxde hoVdare naDeyuva dhAyxnAdi citatx vaqtitxgaLu naranakoMbinaMte tiLiyade hoVguvavu {\dn nAsAE\322wkAEc\381w\9{v}E\381w jFnAEnnAuEfDFyt\?} eMdu shaMkararu sU BASayxdalilx heVLidAdxre. adariMda budidhxya aikayxvu ceYtanayxdalilx vAsatxvavalalx, keVvala anoyxVnayx BeVdajAcnxnavilalxdadxriMda BarxmeyiMda toVruvudu, doVNiyalilx kuLitavanu doVNiyu hoVgutitxruvudanunx parxteyxVka tAnidudx tiVradalilx niMtu noVDuva vayxkitxyaMte noVDuvudilalx, noVDalAra, hAge budidhxyoLage aikayx hoMdiruva Atamxnu beVreyAgi budidhxvaqtitxgaLanunx noVDalAranu, matutx haDaginalilxruvavanu haDagu hoVgutitxruvAga tiVradalilxruva giDamaragaLu ODutitxruvaMte kaMDarU haDagu hoVgutitxdeyeMdu noVDuvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhxyoLagiruva Atamxnige budidhxyalilxruva saMsAravu toVruvudilalx, kAraNaveVneMdare? haDagu hoVguvudanunx maragaLu niMtiruvudanunx viveVcisade haDaguniMtide maragaLu ODutatxveyeMdu Barxmisuvudu. hAgeyeV budidhxvikAraveV budidhxsAkiSxyalilx kalipxsalapxTiTxde. sAkiSx, sAkaSxyxveMba mithAyx budidhxyu tatavxjAcnxnadiMda hoVgutatxde. Atamxnalilx kANuva dhAyxnAdigaLu paramAthaRvalalxveMbudakekx sahi savxponxV BUtAvx eMbudeV mUlAdhAra. 
\end{artha}

\vishaya{`sahi savxponxV BUtAvx' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
hi shabadxvu kAraNavanunx tiLisuvudu I Atamxnu budidhxya upAdhisaMbaMdhadiMda savxpanx rUpavanunx kANutAtx savxpanxmayanAguvanu. budidhxyalilx jAgarAvasethxyu iruvaMte. I savxpanxvaqtitxyu budidhxyalilx huTuTxvudu. jAgarAvasethxyidAdxga nAnu ecacxravAgidedxVneMdu AtamxneV aBimAnisuvanu, hAgeye budidhxya savxpananxvaqtitxyidAdxga nAnu savxpanxkANutitxdedxVneMdu aBimAnisuvanu I riVtiyAgi savxpanxdalilxralu `imaMloVkamatikArxmati' eMdare I jAgarada BoVgavanunx miVruvanu, savxpanxdalilx manasisxnalilx kANuva gajaturaga muMtAda vAsanArAshiyanunx kANuvaMte mADi tAnu sAkiSxBUtanAgiruvudeV savxpanxda BoVgaveMbudu. maqtoyxVrUpANi atikArxmati eMdare avidAyx, kAma, kamaRgaLeMba maqtuyxvina rUpagaLanunx suSupitxyanunx biTiTxruvanu, hAgU jAgarAvasethxya deVha iMdirxyAdigaLanUnx tayxjisi, avugaLalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi ceYtanayx joyxVtirUpadalelxV iruvanu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 32
adariMda Atamxnige dhAyxna kirxyA muMtAda lakaSxNada loVkadavxya saMcAravu Atamxna sAvxBAvika savxrUpavalalx budidhxyeMba upAdhiyiMda toVruvudu. keVvala avidAyx mUlakavAdudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxye ilalxvenunxva vijAcnxnavAdi bwdadhxra mata}

\begin{artha}
yoV\s yaM itAyxdi shurxti vAkayxdalilx heVLida budidhxgU BinanxvAda AtamxnidAdxneMbudanunx bwdadhxru opupxvudilalx. budidhx vijAcnxnaveV AtamxveMdu avaru heVLuvaru. budidhxyeV gArxhayx gArxhakagaLa AkAradalilx toVruvudu, aMdare nAvu noVDuva GaTa paTAdi daqshayxgaLu gArxhayx avugaLanunx toVrisuva athavA noVDuva darxSaTxqqve gArxhaka, I eraDU budidx vijAcnxnavanunx biTuTx beVreyAgilalx, gArxhayxgArxhaka rUpadiMda kANuva budidhxgiMta sAkiSxceVtanaveMbudu toVruvudilalx. GaTa matutx adara jAcnxna ivugaLu BinanxvAgiruvaMte budidhx matutx adara sAkiSx ivu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiveyAdadxriMda BinanxgaLeMdeV heVLabeVkalalxve? ilalx daqSATxMtaveV aparxsidadhxvAdadxriMda budidhxrUpavAda Atamxnu aBinanxveV BarxmegoMDavarige gArxhayxgArxhaka, saMvitf eMba BeVdavuLaLxvanAgiruvaMte kANutAtxne. bAhAyxthaRvanunx opupxva bwdadhxralUlx daqSATxMtavilalx, GaTavu matotxMdariMda gArxhayxvAgalAradu, ivarU saha GaTavu kaSxNamAtarxviruvudeMdeV heVLuvaru, kaSxNika GaTavu matotxMdaroDane saMbaMdhisalAradu. vijAcnxnakekx beVreyAgi bAhayxvasutxvilalxvenunxvavarige vijAcnxnarUpaveV GaTa, gArxhayxgArxhakagaLige BeVdaveV ilalx, jAcnxna, jecnxVyagaLu BinanxveMbudeV bAhAyxthaRvAdiya mata. averaDU oMdeV eMdu heVLida vijAcnxnavAdiyamata BeVdavu idedxV ide bAhAyxthaRvirali, ilalxdirali budidhxge beVreyAgi sAkiSxyeMbudu ilalx. savaRshUnayx vAdadalilx savaRthA sAkiSxyeMbudeV ilalx. 
\end{artha}

\begin{center}
ililxge bwdadhxmatadaMte sAkiSxceVtana nirAkaraNeya karxmavanunx tiLiside. 
\end{center}

\vishaya{bwdadhxmata nirAkaraNe}%%% 33

\begin{artha}
GaTAdi viSayagaLelalxvU jAcnxnarUpaveMbudu sariyalalx, diVpavu vayxMjaka parxkAshaka, eMbaMte jAcnxnavu parxkAshaka, GaTAdi viSayagaLu diVpadiMda parxkAshisalapxDuva vasutxgaLu, ivu diVpa savxrUpavalalxvaSeTx, idu loVkAnuBava, vayxMjaka, vayxMgayx eraDU beVreyeMbudu sidAdhxMta, adaraMteye GaTAdi vasutxgaLanunx parxkAsha paDisuva budidhx vijAcnxnavu diVpadaMte beVre, budidhxyiMdaleV GaTAdigaLu vayxMgayxveMtalU diVpaveMbudu vayxMjaka (parxkAshaka)veMdU I vayxMgayx vayxMjaka rUpavU budidhxyiMda tiLiyuvudu. adaraMte budidhxgU diVpakUkx iruva saMbaMdhavU sAkiSxyiMda gotAtxguvudeMdu heVLaleVbeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
akeSxVpa budidhxge atirikatxvAgi sAkiSxyilalxveMdu matotxMdu riVtiyiMdalU AkeSxVpavu huTuTxvudu. adu heVge? udAharaNeyalilx GaTavu katatxlinalUlx beLakinalUlx iruvudu. vayxMjakavAda diVpavu hAgilalx, katatxlinalilxruvudilalx, I riVtiyAgi GaTa diVpagaLige BeVdavide. hAgeye diVpavu GaTAdivasutx jAcnxtavAdAgalU (tiLida kAladalUlx) tiLiyade ajAcnxtavAgiruvAgalU idedxV iruvudu. diVpavidAdxgale GaTavu tiLiditu, enunxtetxVve, idu modalu tiLiyade itutx eMdU heVLutetxVve. adariMda diVpa anugata, budidhxyu hAgalalx. GaTavu ideyeMdu tiLidAgale iruvudu `idu tiLiditeMdu. GaTajAcnxnaviruvAgaleV heVLutetxVve. adariMda budidhxgU diVpakUkx vayxtAyxsavide. Adare budidhx matutx adara sAkiSxyu BinanxvAgiveyeMbudakekx oMdu upAyavU kANuvudilalx, budidhx vijAcnxnavilalxde sAkiSxyu ilalx, sAkiSxyilalxde budidhxyU ilalx. adariMda budidhx sAkiSxyu beVreyAgideyeMbudu sariyalalxveMdu AkeSxVpa samAdhAna- budidhxyeMbudu saMshayAtamxka matutx BArxMti rUpa alalxde huTuTx nAshagaLiMda kUDidedxMdu tiLiyuvudu. sAkiSxyAdaroV hAgilalx. sAkiSxyu saMshaya rUpavU alalx. BarxmarUpavU alalx huTuTxnAshagaLilalxdudx. ide budidhx sAkiSxgaLa BeVdavide ilalxveMdu heVLidudx sariyalalx. 
\end{artha}%%% 34

\begin{artha}
hAgAdare GaTAdigaLige vayxMjaka diVpa, diVpakekx vayxMjaka manasusx, manasisxge vayxMjaka sAkiSx, sAkiSxgU matotxMdu vayxMjakavirabeVkaSeTx. hiVgAdare anavasAthxdoVSavu veVdAMtigaLige baruvudililxve? eMdare- ilalx. sAkiSxyanunx opupxvalilx anavasAthxdoVSavu ilalx. sAkiSxyeV savaRvayxMjaka, matotxMdu vayxMjakavu idadxre adu baruva pUvaRdalilx sAkiSxyalilx oMdu visheVSa vidudx matotxMdu vayxMjakavu baMda naMtara matotxMdu atishayavUMTAgutatxdeyeMdu heVLabeVku. A bageya atishaya, visheVSaveMbudu sAkiSxyalilx kANadiruvudariMda diVpadaMte parxkAshakavAda sAkiSxge matotxMdu anapeVkiSxta, diVpakekx matotxMdu diVpavu heVge beVDavo hAgeye. adariMda anavasAthx doVSavu baruvudilalx. hAgU sAkiSxyu kirxyA shUnayxnAdadxriMda budidhxyanunx parxkAshapaDisuvudakekx matotxMdu sAdhanavU beVkilalx, adariMda swgataru sAkiSxyanunx nirAkarisade iraleMdu sidAdhxMtada Ashayavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
swgataru heVLuva kaSxNitatavxvanunx vijAcnxnavAda shUnayxvAdagaLanunx bAlakarU vAdigaLU saha apahAsa mADuvaru anuBavakekx virudadhxvAgide, parxpaMcavu sithxraveMdu paMDita pAmara sAdhAraNavAgi anuBavavAguvAga kaSxNikaveMbuvudu. shUnayx eMbudU anuBavavirudadhxdAgide. gArxhayx gArxhakagaLige BeVdaveV anuBavasidadhxvAgiralu adakekx viroVdhavAgiruva vijAcnxnavAdavu heVge saMgatavAdiVtu? anuBava savxrUpaveV Ada sAkiSxyu yArigU virudadhxvalalx, elilxyU virudadhxvAgilalx, AdudariMda yAva vijAcnxnamayanAda Atamxnu iMdirxyagaLalUlx, budidhxyalUlx, budidhx vaqtitxgaLalUlx pUNaRceYtanayx rUpanAgiruvano, avaneV budidhxsaMbaMdhadiMda BArxMtanAgi saMsAradalilx ODADuvaneMdu opipxkoLaLxbeVku. 
\end{artha}%%% 35

\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige BinanxneMbudanunx paraloVka saMcAroVkitxyiMdalU tiLiyabahudu adakAkxgi ``sa vA ayaM puruSoV jAyamAnaH shariVramaBisaMpadayxmAnaH............vijihAti || 8 ||" I shurxtiyu baMdiruvudu. hiMde maqtoyxV rUpANi atikArxmati eMdu savxpAnxvasethxyalilx jAgarAvasethxyalilxruva deVhAdigaLanunx maqtuyxvina rUpagaLeMdu karedu avugaLanunx Atamxnu A kAladalilx aBimAnavanunx biTuTx miVriruvaneMdu heVLidadxrU Atamxnu deVhavayxtirikatxneMbudu suPxTapaDalilalx. adakAkxgi janAmxMtaravanunx hoMduvAga adanunx biTuTxruvaneMdu tiLisalu paraloVka saMcAravanunx heVLutAtx adanunx shurxtiyu suPxTapaDisuvudu. savxpanxdalilx jAgarada deVheVMdirxyAdigaLeMba maqtuyxrUpavu biTuTxhoVdarU janAmxMtaradalilx biTuTxhoVgade irabahudaSeTx eMdare -adu sariyalalx, huTuTxva I Atamxnu aihikavAda duHKagaLiMda yukatxnAgidadxrU maqtapaTaTx meVle A duHKagaLiMda mukatxnAgutAtxne. muMdina janamxvu savxpanx samAnavAgiruvudu, adariMda Atamxnige janamxvu asatutx eMdU satAtxguvudilalx, ilalxdaAtamxnu Iga huTiTxdaneMdalalx. janamxveMdare deVha saMbaMdha, janidhAtuvige `janiVpArxduBARveV' eMdu pANini shAsatxrXdaMte AviBARvaveV athaR, idu idadx vasutxvige yukatxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 36

\begin{artha}
idadxvasutxveV horapaDuvudu? hAgeye Atamxnige maraNaveMdare pArxNaviniyoVga, idadxvasutxvige nAshaveMbudu saMgatavalalx, `maqNfpArxNatAyxge' eMdu dhAtuvina athaRviruvudariMda AtamxneV savxyaM nAshavAdalilx avanu pArxNavanunx biDuvaneMbudu saMgatavAguvude heVge? adadxriMda pArxNaviyoVgaveV maraNa Atamxnu iha loVkavanunx (I mAnava shariVravanunx) paraloVkavanunx (divayx shariVravanunx) jAgara savxpanxgaLanunx avicidhxnanxvAgi nitayxvU kANuvaMte eDabiDade paDeyutatxleV iruvanu, adariMda Itanu deVhAdigaLige BinanxneV eMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtara sAdhane}

\begin{artha}
``tasayxvA Etasayx....... paraloVkasAthxnaMca" eMba shurxtiya sArAMsha- cAvARkanu avana anuyAyigaLU paraloVkavanunx opupxvudilalx, beVre vAdigaLu mUru loVkagaLU (aMdare jAgara, savxpanx paraloVka ivugaLa sAthxnagaLU) savxpanxdiMda kUDiruvaveMdu heVLutAtx paraloVkavanunx nirAkarisuvaru, I eraDu matagaLanunx nirAkarisi paraloVkAsitxtavxvanunx toVrisi koDuvudu I meVline shurxti
\end{artha}

\begin{artha}
adu heVgeMdare- `tasayxvA Etasayx puruSasayx devxV Eva sAthxneV' I Atamxnige eraDeV sAthxnagaLu EvakAradiMda savxpanxloVkaveMba mUrane sAthxnavalalx. ihaloVka (I jAgarada deVha) paraloVka, ivugaLa naDuve saMdhisAthxnadalilxruvude savxpanxsAthxna, idu mUraneV loVkavalalx. eraDu deVshagaLa saMdhiyeMbudu seVratakakxparxdeVsha, adoMdu mUraneV deVshavalalxveMbudu heVgo savxpanxsAthxnavU hAgeye. boVgaviruvuriMda mUraneyadeMdu heVLubahudaSeTx? eMdare heVLabahudu AdarU savxpanxveMbudu loVkavAgidadxlilx dhamARdhamaRgaLU jAgarAvasethxyalilxruvaMte PalaparxdavAga beVkAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 37
savxpanxdalilx mADidaMte kANuva dAna dhamaRgaLU (pArxNihateyx goVhateyx mAtApitaqvadhe mADidaMte kANuva adhamaRgaLU jAgarAvasethxya dhamAR dhamaRgaLaMte savxgaR narakAdigaLalilx suKa duHKAdi Palavanunx kUDa beVkAguvudu. avugaLanunx yArU edadx meVle gaNanege tegedukoLaLxvudilalxveMbudu elalxrU opapxtakakxmAtu. hiVgiruvAga savxpanxsAthxnavu mUrane loVkaveMdu gaNisalapxTiTxlalx - adariMdale `idaM ca paraloVka sAthxnaM ca sanadhxyXM taqtiVyaM savxpanxsAthxnaM, tasimxnf saMdheyxV sAthxneV tiSaThxnf EteV uBeVsAthxneV pashayxtiVdaM ca paraloVkasAthxnaM ca' eMdu savxpanxsAthxnavanunx ihaloVka paraloVkagaLu saMdhiyalilxruva mUrane sAthxnaveMdu heVLi. Asavxpanxdalilx jiVvanu idudx I eraDu loVkagaLanunx kANuvaneMdu heVLiruvudu, adaralilx paraloVkavanunx noVDutAtxneMdu heVLidadxriMda paraloVkavu parxtayxkaSxvAgi iruvudeMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
I savxpanxparxtayxkaSxvu paraloVkavanunx heVge tiLuyuvaMte mADuvudu eMdu parxshinxsidare utatxravidu. bAlAyxvasethxyalilx aihika matutx pAralwkika viSayAnuBavavilalxdadxriMda savxpanxvu saMBavisuvudilalx, adariMda avanu bAlayxdalilx bAlakanu EnAdaroMdanunx kaMDare janAmxMtaradalilx anuBava mADidadxnenxV kANuvaneMdu heVLaleVbeVku. bAlayxvu kaLeda meVle ywvavxnadalilx ihaloVkada vAyxpAravu adara vAsaneyU hecAcxguvudariMda pArx yikavAgi aihikavAda viSayavanenxV kANuvaneMdu heVLabeVku. alalxde iha janamxdalilx eMdeMdU kANada vicitarx savxpanxvanunx savxpanxdalilx kelavaru kANuvuduMTu, adu janAmxMtaradalilx kaMDu anuBava mADikoMDidadx vAsanA pArxbalayxdiMdaveMdu heVLaleVbeVku, anuBavavAgada viSayadalilx eMdU savxpanx biVLuvudilalx, alalxdeV ihadalilx mADida sukaqtadiMda paripAkadiMda kelavarige, tapasivxgaLige kone vayasisxnalilx muMdina deVvAdi janamxvu suphxrisabahudu. IshavxrAdi deVvatoVpAsakanige AyAya saguNasAkAra mUtiR upAsane mADida daqDhavAsanAbaladiMda BAvi deVvatA janamx sUPxtiRyu aMtayxkAladalilx savxpanxdalilx toVruvaMte toVruvudeMdu beVre kaDe heVLide, idariMdalU ihadalilx asaMBAvitavAda vasutxvina viSayadalilx uMTAguva savxpanxdashaRnavu paraloVkavide eMbudakekx sAkaSuTx parxmANavAguvudu. idanunx\\ atiVtajanamxvaqtAtxnatxM bAleyxVpArxyeVNa pashayxti |\\
aihikaM ywvavxneV\s netxVtu tapasivxV BAvi viVkaSxteV || 154 ||\\ eMdu vidAyxraNayxru (vAtiRkasAradalilx 4-3-154) vayxkatxpaDisiruvaru.
\end{artha}%%% 38

\vishaya{ihaloVka paraloVkagaLanunx kANuvudakekx avalaMbane yAvudu?}

\begin{artha}
``athayathAkarxmoVya..........AnaMdAMshacxpashayxti" eMbudara sArAthaR yAva vidAyxkamaRgaLa baladiMda muMdina janamxdalilx yAva tarahe iruva deVhAdigaLanunx Akarxmisi suKaduKagaLanunx kANuvano adeVtaraha iruva deVhAdigaLanunx avalaMbisi savxpanxdalUlx suKaduHKagaLanunx kANuvanu. I riVtiyAgi aneVka janamxgaLalilx jiVvAtamxnige saMcAraviruvudariMda deVhavayxtirikatxnAgiye jiVvanu irabeVkeMdu opapxleVbeVku.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxyaM joyxVti savxyaM parxkAshaneMdu niNaRyisuvudu}

\begin{artha}
``sa yatarx parxsipxpiti........atArxyaM puruSaH savxyaM joyxVtiBaRvati" eMbudara sArAthaR yAvAga (vAsanA rUpavAda) jAgarxtf kAlada BoVgayx vasutx viSayagaLa vAsaneyanunx (saMsAkxravanunx) tegedukoMDu jiVvanu malaguvano AvAga avana savxyaM joyxVti savxrUpavu parxtayxkaSxvAguvudu, ililx parxsivxpiti eMdare suSupatxnAgidAdxneMdathaRvalalx, nidirxsi savxpanx noVDutAtxneMdathaR, savxpanxveMbudu jAgarAvasethxya vAsanegaLiMda huTiTxkoMDa gaja turagAgi parxpaMcavanunx toVrisuvudu, jAgaraparxpaMcavu adhAyxtamx adhideYva, adhiBUta viSayagaLa BeVdavuLaLxdudx, ivugaLa vAsaneye savxpanxsaqSiTxyanunx mADuvudu, adaravAsaneyanunx sivxVkarisi sUthxla deVhadalilxruva aBimAnavanunx tayxjisi sUkaSxmXdeVhadalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoMDu elalxvanunx noVDutitxruvanu, modalidadx sUthxladeVhABimAnavanunx biDuvudU sUkaSxmXdalilx aBimAnavanunx huTiTxsikoLuLxvudu saha jiVvanige tananx kamaRvashadiMda, idanunx sUcisalu savxyaMvihatayx savxyaMnimARya eMdu heVLide, I kamaRvu agoVcara deYvaveMbudu, sevxVnaBAsA eMdare tananxvAsaneyeMdathaR, sevxVna joyxVtiSA=eMdare Atamxna ceYtanayx savxrUpavu, I riVtiyAgi savxpanxdalilx vAsane matutx ceYtanayxjoyxVtigaLu parxkAshayx parxkAshakagaLAgiruvavu. beVreyAva joyxVtiyU ilalxdadxriMda AtamxneV savxyaMjoyxVtiyAgiruvanu. budidhxyavAsaneyu parxkAshayxvasUtxveV horatu diVpadaMte parxkAshakavalalx, adu GaTapaTAdigaLaMte parxkAshayxvasutx. jAgarAvasethxyalilx Atamx, budidhx, manasusx, cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyaR caMdArxdi beLakugaLU elalxvU saMmisharxvAgiruvudariMda Atamxnu savxyaMjoyxVtiyeMdu mAnavarige sapxSaTxvAgi tiLiyuvudakekx baruvudilalx, suSupitxyalUlx parxkAshayxvasutxgaLu yAvudU vayxkatxvAguvudilalxvAdadxriMda savxyaMjoyxVtiyeMdu tiLiyalu sAdhayxvilalx. AdakAraNa savxpanxdalelxV tiLiyalu sAdhayxvideyeMdu savxyaMjoyxVtisavxrUpavanunx ilelx niNaRya mADiruvudu.
\end{artha}%%% 39

\begin{artha}
savxpanxdalU parxkAshaka parxkAshayxgaLeraDU ive. parxmAta, parxmANa, parxmeVyagaLu kANutatxve, ivugaLigU beVreyAgi sAkiSxyAda darxSaTxqq savxyaMjoyxtiyu ideyeMbudanunx viveVcisuvudakekx kaSaTxvAguvudu. adakAkxgi ``na tatarx rathA na rathayoVgA.........saqjateV" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. savxpanxdalilx nijavAgi rathagaLAgali kuduregaLAgali rasetxgaLAgali iruvudilalx, jAgarAvasethxyalilx anuBava mADuva kamaRgaLu kaSxyisuvalilx AvAga kaMDa ratha ashAvxdi vasutxgaLu layavAgutatxve. Adare avugaLa vAsanegaLu mAtarx uLidirutatxve, avugaLeV savxpanxvasutx nimARNakekx kAraNavAguvuvu. sUkaSxmXkamaRgaLu udadhxvisidAga I jiVvanu kaMDa vasutx vAsanegaLiMda ratha ashAvxdigaLanunx avugaLoDane viharisalu saqSiTxsikoLuLxvanu adakAkxgiye `na tatarx rathA na rathayoVgAH' eMdu rathagaLU vAhaka kuduregaLU rasetxgaLU jAgaradalilxruvaMte ilalxveMdu heVLi kUDale avugaLanunx saqSiTxsuvaneMdu `saqjateV' eMbudariMda tiLiside, ilalxda vasutxgaLu idadxMte savxpanxdalilx toVruvudariMda avugaLu vithAyxvasutxgaLeV eMdu heVLida hAgAyitu, I saqSiTxyu nijavAdudalalx, loVkasidadhxvAda upAdAna, nimitatx kAraNagaLu yAvudU iruvudilalx, AdarU saqSiTxyAdaMte kANuvavu. adariMda mitheyxyeMdeV tiLiyabeVku. AdarU `sahi katAR' eMdu saqjate eMdU saqSiTxkataqRtavxvanunx jiVvanige heVLidudx avidAyx kAma kamaRgaLiMda `ahaMmama' eMba aBAyxsavU. adara mUlavAda AtAmxjAcnxnavU nashisade hAgeye iruvavu, BoVga vasutxgaLanunx savxpanxdalilx kaMDarU avugaLa meVlina kAmane huTuTxvudu. avugaLanunx saMpAdisalu AgalU savxparxyatanxviruvudeV alalxde hiMde mADida saMcita kamaRgaLu suKa duHKagaLanunxMTumADalu aMkurisuvavu. idanunx saMpAdisalu jiVvaneV hiMde yatinxsidavanu, adariMda Itananunx suKa-duHKa-BoVga dAyakavAda kamaRgaLanunx mADidavanAdadxriMda savxpanxvasutx saqSiTxge kataRneMdu shurxtiyalilx visheVSavAgi heVLiruvudu. ivanu idakekx gwNakataRneMdu sUtarxBASayxdalilx BagavatfpAdaru heVLiruvaru. parxjAcnxneMba Ishavxranu jAgara parxpaMcakUkx savxpanx parxpaMcakUkx kAraNanAgi adhiSAThxtaqvAgiruvaneMbudu sAdhAraNavAgi shurxtisaMmatavAgiyeV ide. adanunx nirAkarisilalx. adare deVsha, kAlagaLU, nimitatxgaLu elalxvU savxpanxdalilx apUNaRvAdadxriMdalU edadx meVle suLeLxMdu tiLiyuvudariMda savxpanxvasutxgaLu asatayxveMdeV sUtarxkArara sidAdhxMtaviruvudu `mAyA mAtarxMtu kAtesxYRnXnAnaBivayxkatx savxrUpatAvxtf' BASayx ``nimitatxmAtarxtAvxtf supotxVrathAdiVnf saqjateV sahikateRticoVcayxteV, natu parxtayxkaSxmeVva supotxVradhAdiVnf saqjati.........nacAsAmxBiH savxpenxV\s pi pArxjacnxvayxvahAraH parxtiSidadhxyXteV, tasayx saveVRshavxratAvxtf savARsavxvasAthxnu adhiSAThxrXtaqtovxVpapatetxV"  eMbude meVlina viSayakekx udAharaNe.
\end{artha}%%% 40

\vishaya{I riVtiyAgi sAdhisida savxyaM joyxVtiya rUpavanunx deVhAdigaLige BinanxvAgiruvudanunx bArxhamxNadaMte maMtarxgaLU heVLutatxve-}%%% 41

\begin{artha}
``savxpenxVna shAriVra maBiparxhatayx...........(11-14)" payaRMta athaR jiVvanu nidirxsida naMtara savxpanx vaqtitxyiMda ecacxrina deVhavanunx vAyxpAra shUnayxvAgiruvaMte mADi. jAgarada vAsaneyanunx tegedukoMDu vAsaneyiMda huTiTxkoMDa gajaturagAdi vasutxgaLanunx nitayxceYtanAyxnuBavavuLaLxvanAgi noVDuvanu. punaH jAgarAvasethxge baruvanu. hiVge jAgaradiMda savxpanxkUkx savxpanxdiMda jAgarakUkx karxmavAgi Itanobabxne saMcarisuvanAdadxriMda Itananunx shurxtiyu EkahaMsaveMdu karedide. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkAladalilx pArxNavAyuviniMda shariVravanunx kApADutAtx sAyadaMte noVDikoLuLxtAtx deVhABimAnadiMda horagidadxMte savxpanxnADiVyoLage idudx yatheVcaCxvAgi viharisuvanu AkAladalilx deVva, mAnuSa, tiyaRkf pArxNigaLa rUpavanunx hoMdi pirxyasuKavanunx kANuvanu. aneVka BakaSxyXgaLanunx BuMjisuvanu, vAyxGArxdi kUrxra pArxNigaLanunx kaMDu Baya paDuvanu I riVtiyalilx suKa duHKagaLanunx anuBava mADutitxruvaMte tananxnunx tAneV noVDuvanu. I riVtiyAgi mAyAnimiRtavAdaMte I Atamxna savxpanx parxpaMca saqSiTxyeMba ArAma (kirxVDe)yanunx pArxNigaLu nitayxvU kANutatxlidadxrU parxtakaSxvAda sAkiSx ceVtanananunx mAtarxyArobabxrU kANutitxlalxveMdu atiparxmatatxrAda saMsArigaLa viSayadalilx shurxtiyu anukaMpeyiMda shoVkisuvudu-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 42
``ArAma masayx pashayxnitx nataM pashayxtikashacxna" eMdu sapxpanxvanunx pariVkiSxsidalilx savxyaMparxkAshanAda darxSaTxqqvAda Atamxnanunx suKavAgi deVhAdigaLige BinanxneMdu viveVcisa bahudAdarU pAmararu viveVcisuvudilalxveMbudeV I shoVkakekx kAraNa. iSuTx mAtarxvalalxde veYdayxra parxsididhxyiMdalU tiLiyabahudu. malagidavananunx shiVGarxvAgi ebibxsabAradeMdu veYdayxru heVLuvaru. Etakekx hiVge heVLuvareMdare! hiVge ebibxsuvAga atitavxreyiMda iMdirxyagaLu nADiVsAthxnagaLalilx vayxtAyxsadiMda baMdu seVridedx Adare AvAga kaNuNx hoVgabahudu kivuDAgabahudu. iMdirxya palalxTadiMda tamamx tamamx sAthxnagaLu tapipx saMcAravAgalu avakAshavide, hiVgAdare I roVgavanunx cikitesx mADalu sAdhayxvAguvudilalxveMdu avara aBipArxyavide. oTiTxnalilx nidirxsidAga Atamxnu I sUthxladeVhavanenxV upeVkiSxsuvanu. ecacxrAda meVle I deVhadalilx matetx vAyxpisuvanu. I veYdayxru heVLuva meVlina vacanadiMda deVhakikxMta Atamxnu BinanxneMdu tiLiyuvudu.  
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgidadxrU deVha Binanxteyanunx savxparxkAsha rUpavanUnx sahisade I savxpanxvanunx mucucxtAtx ilalxveMdeV heVLutAtx cAvARkaru Atamxnu jAgarAvasethxyoMdeuLaLxvaneMdu vAdisuvaru. I jAgara parxdeVshaveV savxpanxkUkx parxdeVsha, ecacxrAgiruvAga yAvadeVshadalilx yAvudanunx kANuvano. avugaLanenxV malagida meVlU adeVdeVshadalilx kANuvanu. jAgarAvasethxyanunx biTuTx beVre savxpAnxvasethxyeMbudilalx. hiVgeMdu heVLuvavaravAdavu sariyAdudalalx, meVle heVLidaMte savxyaM parxkAshanAda AtamxdeVha BinanxvAgiye iruvaneMbudu savxpanx dasheyalelxV niNaRyavAgide. vayxvahAradalUlx shAsatxrXdalUlx savxpanxveMbudu jAgarakikxMta beVreyeMdeV tiVmARnavide; jAgarada vasutxgaLanunx abAdhitavAgi jiVvamAnadalelxlAlx kANuvanu, savxpanxdavasotxgaLanunx edadxkUDaleV alalxgaLeyuvanu, idariMda savxpanxvu mitheyxyAyitu `savxpanxsutx parxtidinaMbAdhayxte' eMdu shaMkararusU BASayxdalilx heVLiye iruvaru. hiVge vaNiRsida deVhaBinanxteyU Atamxna savxyaMparxkAsha rUpavU namage mukitxge sAdhanavAguvudu, tavxMpadAthaRshoVdhaneyiMda mahAvAkAyxthaR jAcnxnavu Agi adariMda mukitxyeMbudu veVdAMta sidAdhxMtavu tiLide ide. I riVtiyAgi boVdhisida munigaLige janakanu sahasarx goVdAnavanunx gurudakiSxNeyAgi karuNisidanu. anaMtaravU ``ataUdhavxRM vimoVkASxya bUrxhiVti" punaH janakanu mukitxge beVkAda itara tiLivaLikeyanunx heVLi eMdu pArxthiRsidanu. 
\end{artha}%%% 43

\vishaya{baq-4-3-15-16-17 maMtarxgaLa sArAthaR}

\begin{artha}
hiMde deVhAdigaLelalxvU maqtuyxvina rUpagaLeMdu heVLi avugaLanunx savxpanxdalilx miVri AtamxniruvaneMdu heVLidadxrU iSaTxriMdaleV mukitxyAguvudilalx. kAma kamaRgaLanunx biTiTxlalxvAdadxriMda heVge mukitxyAdiVtu. suKasaMtoVSagaLu. Baya duHKagaLU kamaRgaLa PalavAgi kANutitxruvadanunx yAru tapipxsikoLuLxvudakekx sAdhayx? adariMda `sa vA ESa Etasimx savxpenx......' itAyxdi shurxtiyiMda kamaRda viveVcaneyanunx mADiruvudu. jAgarAvasethxyalilx jiVvAtamxnige kalamxSaviruvudu. savxpanxdalilx savxlapx parxsananxteyiruvudu. Adare suSupitxyalilx Atamxnu elAlx kalamxSavanunx toDedu bahaLa parxsananxnAgiruvanu. I kAraNadiMda saMparxsAda eMba shabadxdiMda suSupitxyanunx heVLide. samayxkf parxsiVdati asimxninxti vigarxha mADidAga I athaRvu horapaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare `saMparxsAde ratAvx caritAvx' eMdu I suSupitxyalelxV ramaNa saMcAra itAyxdi vayxvahAra mADuvaneMdu heVLidudx heVge saMgata? suSupitxyalilx devxtavilalxvAdadxriMda adevxYta AtamxneV iruvAga divxtiVya vasutxgaLiMda sAdhayxvAda ramaNakirxVDeyeMbudu heVge saMgata? aratAvx eMdu padaceCxVda mADa bahudalAlx eMdare AvAga ramisade saMcarisade eMdu athaRvu sikikxdarU `sayatatxtarxkiMcitfpashayxti' eMdu muMde alilx EnoMdu noVDutAtxno' eMdu heVLidudx idakekx viroVdhavAguvudu. asaMgatavAguvudu. hAgAdare meVlina shaMkege parihAraveVnu eMdare I viSayakekx parihAravanunx mADuva utatxra aneVkavide oMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaBukf' eMdu mAMDUkayxdalilx suSusitxyalelxV Atamxnu AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidadxriMda ililx ratAvx caritAvx itAyxdigaLelalxvU AnaMdada BoVgaveMbudanenxV heVLuvAga viroVdhavilalx, A AnaMdavu savxrUpAnaMdaveV horatu beVreyalalx. 
\end{artha}%%% 44

\vishaya{athavA matotxMdu riVtiyalilx utatxravide-}

\begin{artha}
supitxyeMbudu aneVka bageyAgide. adariMdalU utatxravu siguvudu. jAgara, savxpanx, suSupitx I mUrU oMdoMdU mUrumUru bageyAgiruvudu, adu heVgeMdare- jAgarAvasethxyalilx jAgarxtf supitx, savxpanx supitx, supitxsupitx eMdu mUru, jAgaradalilx yathAthaRjAcnxnaveMba parxmiti, jAgarxtutx, Barxmeye savxpanx, pAnAdigaLiMda uMTAda mUDhateye supitxH I riVtiyAgi mUru bageyAgi jAgaraNaviruvudu, hiVgeye savxpanx BeVdagaLive sapxSaTxvAgi samxraNeyAguvudu, asapxSaTxvAgi Aguva samxraNe, samxraNeye Agadiruvike. ivu mUrU savxpanx madhayxdalilx jAgarxtf savxpanx suSupitxgaLu, AhArAdi BeVdadiMda supitxyu sAtivxka, rAjasa, tAmasa eMdu mUru bage. heVgeMdare nAnu I dina suKavAgi malagidedxneMba anuBavavu sAtivxkavAdadudxI dina nAnu duHKadiMda malagidedxneMbudu. rAjasavAdadudx, I dinavAdaro bahaLa mUDhanAgi Enu tiLiyade malagidedx eMdu anuBavavAguvudu tAmasavAdadudx I mUrU elalx janarige anuBavadalilxde. idanunx hosadAgi kalipxsidadxlalx. I riVtiyAgi supitxyu aneVka bageyAgiralu, jAgarxtf savxpanx supitxgaLalilx ramaNa, caraNa (kirxVDe, gamana) itAyxdi BeVdavu saMBavisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu samAdhAna- suSupitxge modaleV Aguva savxpanxdalilx `ratAvxcaritAvx' eMdu heVLida kirxVDe, gamana ivugaLa saMBavisuvavu, adariMda savxpanadalilx ramisi, ODADi anaMtara suSupitxyalilx vishArxMti hoMdidavanAgi punaH savxpanxkAkxgiyeV iruva nADiyoLakekx I jiVvanu parxveVshisuvanu-
\end{artha}%%% 45

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva' eMdu Eva eMba shabadxvu noVDidedx horatu mADidadxlalxveMba athaRvanunx koDuvudu, idu sari, savxpanxdalilx kArakagaLu kamARsAdhanagaLu iruvudilalxvAdadxriMda yAva kamaRvanunx mADuvudilalx, savxpanxdalilx agamAyxgamana (vayxBicAra)vanunx mADidaMte kANuvudu, Adare vayxBicAra mADilalx, hAgidadxre idakUkx pArxyashicxtatxvanunx heVLabeVkAgididxtu. elilxyU heVLilalx, Adare savxpanxdalilx reVtasusx saKxlaneyAdalilx taninxmitatxvAgi pArxyashicxtatxvanunx heVLide `punamARmeYtivxMdirxyaM punarAyu punaBaRgaH' eMba maMtarxvanunx reVtasaKxlane nimitatx japisabeVkeMdu idariMda viVyaRvu punaH kUDuvudu, AyuSayxvu vaqdidhxhoMduvudu, idu vayxBicAra nimitatx pArxyashicxtatxvalalx, hAgAdare goVhatAyx BUrxNahatAyxdigaLU savxpanxdalilx taninxMda adaMte kANabahudu, avugaLigU nijatavxvidadxre pArxyashicxtatxvanunx vidhisutitxtutx shAsatxrX, hAgilalx, adariMda savxpanxda kamaR pApavAgali puNayxvAgali kamaRgaLalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
`daqSeTxvXYva puNayxMca pApaMca' eMdu shurxtiyalilx puNayx pApaveMba shabadxgaLiMda saMtoVSa BayaveMdu anuBavadalilx AvAgakANuva PalagaLeV, kamaRgaLalalx, Aga mADuva dAnadhamaRgaLu yAjacnxyAgagaLU gaNaniVyavalalx. hiMde mADida kamaRPalagaLanenxV `ratAvx caritAvx' eMdu heVLutatxde. jiVvanu tananx budidhxvaqtitxyalilx parxtibiMbisuva savxpanxda vAsanA rUpajAcnxnadiMda (cidABAsada mUlaka) AkamaR Palavanunx anuBavisuvanu, suKaduHKAdigaLU BayakaMpAdigaLU saha hiMde anuBava mADida vAsanegaLeV, keVvala sAkiSxyobabxnu kANuvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
`parxtinAyxM parxtiyonAyxdarxvati' eMbalilx vipariVtavAda mAgaRveMdu parxtinAyxya padada athaR, parxtiyoVgi eMdare modalidadx sAthxna savxpanxnADiV modalAda sAthxna, jAgara, savxpanx, suSupitxyeMbuva pArxyikavAda avasAthxkarxmakekx vipariVtavAgi modalu savxpanx, anaMtara jAgara, anaMtara suSupitx hiVgU agabahudu, adariMda suSupitxyiMda savxpanxkUkx. savxpanxdiMda jAgarakUkx punaH suSupitxgU manoV mUlaka jiVvanu saMcarisabahudu. idariMda savxpanxsAthxnakekx savxpanx kANuvudakAkxgi jiVvanu suSupitxsAthxnadiMda edudx baMdaneMdAyitu moVkaSxkAkxgi alalx. AdarU vasutx savxBAvadiMda heVLuvudAdare suSupitxyalilx hiMde kaMDa vasutxgaLAgali suKa duHKAdi PalagaLAgali Atamxnige aMTuvudilalx. aMTidaMte anuBavavu ilalx, jAgaradalilx noVDidUdx anuBavisidUdx saha ilalx kANuvudilalx. Enanunx parxteyxVka kANade malagiruvude suSupitx, Adasheyalilx tananx nijasavxrUpavAda parabarxhamxrUpavAgiyeV jiVvAtamxnu nilulxvanu, EkeMdare? asaMganivanu. adariMdaleV beVre dasheyalilxdudxdudx oMdU aMTade sahajavAgiyeV iruvanu, idanenx `asaknogxVhayxyaM puruSaH' eMdu shurxtiyu sUcisuvudu. idariMda bAdhaka takaRvanunx sUcisidaMtAyitu, adeV neMdare- jiVvAtamxnu beVre sAthxnakekx baMdAgalU savxpanxdalilx mADida kamaRgaLU Itananunx hiMbAlisi baMdidadxre shAsAtxrXraMBaveV vayxthaRvAdiVtu. EkeMdare savxpanxdalilx yArutAneV pApa mADade iruvudakekx sAdhayx? kadAcitutx alilxyU tapupx mADabahudu. hiVge aparihAyaRvAda pApa saMGaTaneyu AgutatxleV idadxre adU leVpisi yAva jiVvanU shudAdhxtamxnAgutatxliralilalx. AvAga veVdAMta shAsatxrX sharxvaNakekx muKAyxdhikAriyobabxnU doreyade hoVgi I shAsatxrXracaneyu IshavxranadAdxdarU vayxthaRveV Agi biDuvudu, adariMdalU loVkaparxsididhxyiMdalU savxpanxda kamaRgaLu beVre avasethxge baMdAga leVpisuvudilalxveMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}%%% 46

\begin{artha}
loVkaparxsididhxyeMbudu loVkAnuBava savxpanxdalilx kaMDa Ane, kudure, ratha, baMdhu bAMdhavaru yArU ecacxrAda meVle obabxMTiyAgi kuLitavanige edurAgiruvudilalxveMbudu anuBavasidadhxvAdudu, adaraMte savxpanxda kamaRgaLu Atamxnige jAgaradalilx leVpisuvudilalx idu AcAyaR sidAdhxMta I vAkayx kAma kamaR viveVcanegAgi BataqR parxpaMcara matavanunx opipxruvudu athavA BataqRparxpaMcaru heVLidaMte `ananAvxgataH'setxVna Bavati eMba vAkayxdalilx kamaRdiMda lipatxnAguvudilalxveMdu kamaRviveVcaneyu, `asaMgoVhayxyaMpuruSaH' eMbudariMda kAmavilalxdavaneMdu kAmada viveVcaneyU Agiruvudu, kAmavu Atamxna guNavalalx, I kAmavu AtamxnadedxV Agidadxre ceYtanayxdaMte adu daqshayxvAgade hoVguvudu, daqkf savxrUpavAda ceYtanayxvu daqkikxge goVcarisidaMte idu goVcarisade hoVguvudu, adariMda daqshayxvAda budidhxya guNave kAma, AtamxnalelxV kAmaviruvudeMdu vAdisuva tAkiRkara matavU sariyalalx, hUvinavAsaneyu BaraNiyalilx toVridarU adu hUvinadedxV Agiruvudu. eMdU BaraNiyadalalx eMbuvaMte AtamxnalilxruvaMte toVridarU kAmavu budidhxya guNaveV sari- hiVge BataqRparxpaMcamatavU namage upAdeVyaveV Agide. ililxge I viSayanunx upadeVshisida munige gurudakiSxNeyanunx koTuTx punaH janakanu parxshinxsuvanu-
\end{artha}%%% 47

\begin{artha}
punaH parxshinxsuva udedxVshaveVneMdare? ``sa Iyate yatarx kAmamf yathAkAmaM parxvataRteV" eMba eraDu shurxtigaLU savxpanxdalilx kAma videyeMbudanunx heVLuvavu, adariMda kAmavidadxre kamaRvU tapapxdeV irabeVku, adariMda Atamxnalilx iveraDU nijavAgilalxveMbudu sapxSaTxpaTiTxlalxvAdadxriMda ivugaLige Atamxnu vimukatxneMdu tiLisalu punaH ililx parxshinxsidanu. ``ata UdhavxRM vimoVkASxyeYva meV bUrxhi" eMdu nananx shaMkeyanunx uLisabeVDaveMdeV parxshinxsiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxda kAmavu vAsatxvavAgidadxre shurxtigaLigU Atamx dhamaRveMdeV tAtapxyaRvidadxre AkAmavu ecacxrAda meVlU namage irabeVkAgitutx hAgilalx, edadx meVle tAnu bayasidudx suLeLxMdeV toVruvudu. adariMda vAsatxvavalalx. uteVvasitxrXVBiH sahamoVda mAnaH jakaSxduteVvApi eMba shurxtiyalilx iva eMba padadiMda savxpanxmitheyxyeMbudanunx tiLiside, `ita UdhavxRM' itAyxdi yAgi punaH parxshinxsiruvudakekx tAtapxyaRvidu. jAgaradalilx parxtayxkaSxvAgi anuBavadalilx kANuva kataqRtAvxdigaLa satayxteyanunx alalxgaLeyuvudu heVge? eMdu AshaMke mUDidalilx samAdhAnakoVkxsakxra `daqSeTxvXYva' eMdu utatxriside. mUDhAtamxnu tananx anuBavadalilx tAnukataR, BoVkatx' eMdu adara satayxteyanunx naMbidadxrU jAcnxniya anuBavadalilx Atamxnu siSikxrXyanu, viveVkigaLa anuBavadiMda AtamxjoyxVtiyanunx sAkiSx BUtaveMdeV heVLi kataqRvalalxveMdu boVdhiside. jAgaradalilx kaMDa saMsAra baMdhavu kataqRtAvxdigaLu satayxvAgidadxre savxpanxvanunx kANalu Atamxnu I dashege barutatxliralilalx, Adare anuBavadalilx jAgarAvasethxyanunx biTuTx savxpanxvanunx kANuvudakekx Atamxnu sidadhxnAgiruvudu sapxSaTx oTiTxnalilx avasAthxtarxyadalUlx aneVka sala savxpanx jAgaragaLalilx saMcarisidarU niHsaMganAgi niliRpatxnAgiyeV iruvanu, I viSayakekx muMde koDuva daqSATxMtaveV yukatxvAgide. 
tadayxdhAmahAmatasxyX uBeVkUleV anusaMcarati........... savxpAnxnatxMca budAdhxnatxMca
\end{artha}%%% 48

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtada athaR- heVge doDaDx miVnu timiMgiladaMte iruva miVnu samudarxdalilx I daDadiMda AcedaDadavarege nirAtaMkavAgi saMcarisutAtx idadxrU niVrina tereya hoDetakUkx sikakxde saMcarisuvudo hAgU eraDu daDagaLalilx nilalxde irutatxdo. hAgeye I parxtayxgAtamxnU savxtaMtarxvAgi avasAthxtarxyadalilx sAkiSxBUtanAgi noVDutatxlidadxrU A avasethxgaLa kamaRgaLige (avugaLa suKa duHKAnuBoVgagaLige) tAnu adhiVnavAgade kamaR sAkiSxyAgiyeV iruvanu, adariMda suKaduHKagaLeMba kamaRPalagaLu aMTade iruvanu, I riVtiyAgi savxpanx vicAravanunx mADuva saMdaBaRdalilx deVheVMdirxyAdigaLige Atamxnu BinanxneV eMdU savxparxkAsha, asaMganeMdU tiVmARna mADiruvudu. 
\end{artha}%%% 49

\vishaya{mahAmatasxyX daqSATxMta vAkayxkekx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna }

\begin{artha}
I mahAmatasxyX daqSATxMtadiMda deVhAtamxvAdi shaMkeyanunx hoVgalADiside. ceYtanayxveMbuva jAcnxnavu paMcaBUtagaLa oMdu pariNAmave. shariVrAkAradalilx pariNAma hoMdida paqthivi apupx teVjasusx vAyu tatavxgaLige seVridudx jAcnxna, IshariVravanunx biTuTx horage jAcnxnavu kANuvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMdakUDida shariVraveV AtamxvAgiralu kAmakamaRgaLa viveVcane yAva Atamxnalilx? eMbudu shaMke. samAdhAna, karxmavAgi oMdudaDadiMda matotxMdu daDakekx ODADuva miVnu eraDu daDagaLigU beVreyAgiyeV heVge iruvudo, AtamxnU kUDa savxpanx jAgarAvasethxgaLalilx karxmavAgi saMcarisuvanu A avasethxgaLiMda beVpaRTuTx niliRpatxnAgiruvanu, ceYtanayx rUpanAda Atamxnu Bwtika vasutxvAgidadxre eraDu avasethxgaLalUlx BUtasUkaSxmxgaLu jAcnxnoVtApxdaka vAdavugaLu samAnavAgiruvudariMda EkakAladalelxV eraDu avasethxgaLa jAcnxnavU AgabeVkAguvudu, Adare I ApAdaneyu bwtikavalalxvenunxva sidAdhxMtadalUlx  veVdAMtadalUlx samAna Atamxnu vAyxpakanAgiruvudariMda EkakAladalilx savxpanx jAgara jAcnxnavuMTAgaliV eMdu ApAdane idar meVlU baruvudu- idakekx samAdhAnavide, eraDu avasethxgaLalUlx jAcnxnasaMpAdaka matutx anugArxhaka deVvategaLu sUyaRcaMdArxdigaLu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige niyAmakavAgive, niyAmaka deVvategaLa parxyatanxdiMda Atamxnu vayxvasethxyiMda eraDu avasethxgaLalUlx oMdAda meVle matotxMdu eMbaMte karxmavAgi noVDuvanu. oMdu veVLe jAgarAvasethxyalilx iMdirxyagaLidadxrU savxpanxdalilx iruvudilalxvAdadxriMda niyAmaka deVvategaLU ilalx, avugaLa parxyatanxvU savxpanxdalilalxveMdu keVLidare vAsanA rUpavAda vayxvahArakUkx kamaRveV kAraNa savxpanx jAgaragaLige AyAya jiVvara kamaRveV idudx jAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdu opapxbahudu. jAcnxnavAguvudu anuBavasidadhxvAdadxriMda adara meVle doVSavanunx heVLalu sAdhayxvilalx I riVtiyAgi BatarxRparxpaMcara vAyxKAyxnada Ashayavu. 
\end{artha}%%% 50

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anumoVdane}

\begin{artha}
ililx BataqRparxpaMcara I vAyxKAyxnavanunx shaMkararu virudadhxvalalxdadxriMda anumoVdisirutAtxre- inunx muMde `tadayxdhA\s simxnAnxkAsheV sheyxVnoVvAsupaNoVR vA viparipatayxshArxnarxH.............pashayxti || 19 ||' eMba sheyxVnavAkayxda saMbaMdhavanunx BataqRparxpaMcaru heVLidaMte nirUpisuvudu-
\end{artha}

\vishaya{pUvoRtatxra garxMtha saMbaMdha}

\begin{artha}
puNayxpApagaLeMba kamaRvu budidhxyalilxruvudu. adara saMsAkxravu AtamxnalilxruvudeMdu adara viveVkavanunx kaLeda garxMthadalilx vaNiRside. Iga avideyxyu maraLu BUmiyu BUmiya oMdu BAgavu edudx kANuvaMte Atamxnalilxruvudu huTuTxvudu. adariMda adara viveVcanegAgi sheyxVnAdi vAkayx saMdaBaRvanunx vaNiRsuvudu- Atamxnalilx avideyxyAgali vAsane yAgali vAsatxvavAgiruvudilalx, saMBavisudU ilalxveMdu mUtARmUtaR bArxhamxNa saMdaBaRdalelxV hiMde heVLidAdxyitu, AdarU Atamxna savxBAvavanunx savxlapxvU uLiyadaMte elalxvanunx oTuTxgoDisi heVLalilalx. I sheyxVna vAkayxdalilx vAyxKAyxnisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA paraloVkakekx daqSATxMtavAgi savxpanxvanunx hiMde vaNiRsidAdxyitu,
Iga moVkaSxkekx oMdu daqSATxMtavanunx koDalu suSupitxyanunx muMdina vAkayxdalilx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sheyxVna vAkayxda vivaraNe}

\begin{artha}
`tadAvx asayx EtadaticaCxnAdx:- ' eMbuvalilx ApatxkAmanAgiruva savxBAvavanunx heVLalu sheyxVna daqSATxMtadiMda suSupitxyalilx Atamxnu duHKa shUnayxneMdu toVrisiruvudu- giDagavu heVge athavA garuDa pakiSxyu I AkAshadalilx cenAnxgi hArATa mADi baLali eraDu rekekxgaLanunx mudurisikoMDu baMdu tananxgUDinalelxV baMdu seVruvudoV. hAgeyeV I Atamxnu savxpanx, jAgaragaLalilx cenAnxgi ODATa mADi beVsatutx vishArxMtiyanunx hoMdalu savxpanxjAgaragaLige virAmasAthxnavAda para barxhamxvanunx hoMduvanu, yAva suSupitxyalilx nidirxsidavanu EnoMdU bayasade EnoMdu savxpanxvanUnx kANadeyiruvano alilx A para barxhamxvanenxV hoMdiruvaneMdu daqSATxMta vAkAyxthaR. 
\end{artha}%%% 51

\begin{artha}
giDagavu heVge vishArxMti hoMduvado hAgeye suSupitxyalilx tananx kamaRvu kaSxyisidadxriMda jAgara savxpanxgaLa duHKagaLanunx kANade barxhamxnalilx vishArxMti hoMduvanu `na kaMcanakAmaM kAmayate' eMdu nakAravu jAgarAvasethxyalilx anuBavisuva BoVgavilalxveMdu tiLisuvudu, BoVgadalilxruva oLaBeVdagaLu anaMtavAgiruvudariMda `kaMcana' eMdu yAvudoMdu BoVgayxvanUnx bayasuvudilalxveMdu sUcisuvudu alalxde `tarxya AvasathAH tarxyaH savxpAnxH' eMbudAgi jAgara savxpanx suSupitx I mUru sAthxnagaLU savxpanxgaLeMdeV shurxtiyu heVLidadxriMda oMdoMdu avasethxyalUlx mUrumUru avasethxgaLiveyeMdu BAvisabahudu. AvAga budidhx; iMdirxya, manasusx, I elalxvU vAyxpAra shUnayxvAgi aDagihoVdAga ceYtanayx parxtibiMbavU layavAguvudu, Agale jAgara savxpAnxvasethxgaLa BeVdagaLelalxvU aDagihoVguvavu. adeV suSupitx. idaralilx Atamxna savxBAvavanunx hiVge ideyeMbudanunx motatxdalilx tiLiyuvudu. adeVneMdare suSupitxyalilx adevxYta savxparxkAshAnaMda rUpavAda savxBAvavu iruvudu idaraMte mukitxyalUlx kANuvudu. suSupitxyalilx sUkaSxvAgi avideyxyu idadxrU devxYta duHKa, muMtAdavugaLu huTaTxde iruvudariMda savxparxkAsha adivxtiVya AnaMda savxrUpavanunx I riVtiyAda Atamxna nija savxBAvavanunx mucucxvudilalx. (adariMdale AnaMdavanunx anuBavisuvaneMdu `AnaMdamayoVhAyxnaMdaButf' eMdu mAMDUkayxdalilx heVLide) suSupitxyalilx AnaMdAnuBavavu Agutitxruvudu savxsaMveVdayx edadx meVle manasisxna ulAlxsaviruvudeV AnaMdAnuBabvakekx sAkiSxyeMbudanunx ariyiri. 
\end{artha}

\vishaya{savxpanxvu vidheyxyAdaMte jAgaravU videyxyeMdu tiLisuvudu}%%% 52

\begin{artha}
jAgarada devxYta duHKAdi rUpavU Atamxna videyxyiMdaleV edudx toVrutatxdeyeMdu samathiRsuvudakekx savxpanx daqSATxMtavanunx koTuTx shurxtiyu heVLuvudu. ``tA vA aseyxYtAhitAnAma..............yaterxYnaM GunxnitxVva jiVnanitxVva hasitxVva vicACxyayati gataRmiva patati yadeVva jAgarxdfBx yaM pashayxti tadavidayxyA manayxte" eMba shurxtiya tAtapxyaR
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanx jAgara eraDu avasethxgaLalUlx Atamxnalilx kANuva devxYta matutx davxMdavx duHKa Baya suKAdi sakala saMsAravu Atamxnalilx ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDu toVruvudu. I sUthxlashariVradalilx biLi, kapupx haLadi, hasiru, keMpu I baNaNxda ananxrasagaLiMda tuMbiruva ati sUkaSxmXvAda nADigaLu ive, ivugaLige hita eMdu hesaru, I nADigaLalilx saMcarisuva jiVvanu liMga shariVradiMda kUDi jAgarAvasethxyalilx BoVgayxvasutxgaLanunx (ashana vasana ABaraNa dhanakanaka vasutx vAhanAdigaLanunx) anuBavisutAtxge. anaMtara savxpanxdalilx jAgarada BoVgAnuBavada saMsAkxragaLiMda kANuvanu, suKAnuBavavAguvaMte duHKa BayAdigaLa anuBavavU Aga Aguvudu. shaturxgaLu tananxnunx kolulxtitxruvaMteyU tananxnunx jayisutitxruvaMteyU kANuvudu nijavAgi shaturxgaLu ilalx kolulxvudU ilalx, jayisuvudU ilalx, Aneyu ODisikoMDu baruvaMteyU, tAnu haLaLxdalilx bidadxMteyU kANuvudu. nijavAgi AneyU ilalx. adu ODisikoMDu baMdU ilalx, tAnu haLaLxdalilx bidUdx ilalx, adu Eke! hAge kANuvudeMdare, jAgarada BoVgavanunx koDuva kamaRgaLu suKaduHKagaLanunx koTaTx meVle A kamaR Palavanunx anuBavisi tiVrisidadxrU lavaleVshavu budidhxyalilx uLiyutatxde, adakekx vAsaneyeMdu hesaru, saMsAkxraveMdathaR idu avideyxyu hecAcxgiralu koMda hAgU, jayisida hAgU nAnA bageyU vAsaneye sUkaSxvAgidadxdudx toVruvudu, AdakAraNa avideyxyiMdaleV saMsArada suKa duHKagaLu, ilalxvAdare ilalx, idu savxpanxdalilx heVgoV. hAgeyeV jAgarAvasethxyalilx eMdu tiLiyabeVku. hAgeye videyx utakxSaRdiMda Aguva Palavanunx savxpanxdalUlx kANuvaneMdu ``athayatarx deVva iva rAjeVva ahameVveV daM samoVR\s simxVti manayxte soV\s sayx paramoVloVkaH || 20 ||" 
\end{artha}%%% 53

\begin{artha}
eMbuvalilx tiLiside. I shurxtiya tAtapxyaR- ajAcnxnavu kaSxyisutAtx baMdalilx jAgaradalilx anuBavisida deVvatAdi upAsanA saMsAkxravu udUBxtavAgi `nAneV deVvanAgidedxVne' nAneV rAjanAgidedxVneMba budidhxyanunxMTu mADutatxde, I anuBavavu savxpanxdalAlxguvudu, videyxyu parama ucacxsAthxnavanunx hoMdidAga jArxgarxtf kAlada sAkiSxyAgidadx AtamxvAsaneyu savxpanxdalilx udUBxtavAgi adevxYtavanunx toVrisuva budidhxyanunxMTu mADuvudu. AvAga `nAneV savaRvU AgidedxVneMdu arivu Agutatxde. I savARtamxBAvaveMbudu abAdhitavAda shAshavxtavAda paramaloVka. ideV mukatxnige laBisuva savxsavxrUpavAda pUNARnaMdavu, idu savxpanxdalelxV kaMDarU deVvAtA BAvavu, rAjaBAvavUtoVri bAdhitavAguvaMte bAdhitavAguvudalalx, adakAkxgiye `deVvaivarAjeVva' eMdu iva shabadxvanunx parxyoVgisi adara asatayxteyanunx parxkaTiside, Adare `ahameV veVdaM savoVRsimx' eMbuvalilx iva shabadxvanunx parxyoVgisalilalx, EkeMdare; oMdu veVLe I savARtamxBAva budidhxyu uMTAdare savxpanxdalilx uMTAdarU hoVguvudilalx, abAdhitavAgiye edadxmeVlU uLiyutatxdeyeMbudanunx sUcisiruvudu. veVdAMta parxmANa sidadhxvAdadxriMdalU adu abAdhitave, jAgarAvasethxyalelxV toVrida sAvARtamxyXvu savxpanxdalilx toVridarU abAdhitaveV adu, kAraNaveVneMdare BArxMtiyiMda kalipxtavAdadadxlalx, Atamxnalilx ajAcnxnadiMda deVvatABAva, rAjaBAvAdigaLu toVridudx kalipxtavu adariMdaleV avu bAdhitavAguvaveMdu Ashaya. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 54
``ahameV veVda\c savaRmf" eMbalilx idaMshabadxdiMda elAlx jAgarAvasethxyalilxruva jagatatxnunx anuvadisi idelalxvU nAneV eMdu heVLutAtx Atamxnalilx idelalxvU kalipxtaveMba athaRvanunx sUcisiruvudu, nijavAgi jaDavAda jagatitxgU cidUrxpanAda AtamxnigU Ekatavxvu hoMduvudilalx, idu bAdhArxyAM sAmAnAdhikaraNayxveMdu shAsitxrXVya pariBASeyaMte heVLirutatxde. yaH sapaR seVyaM rajujxreVva eMdaMte idaMjagatf ahameVva (AtemxYva) eMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
BArxMtikAladalilx sapaRveMdu kaMDadudx Iga sariyAgi noVDida meVle rajujxvAgiyeV kaMDiteMdare sapaRvalalx idu rajujxveV eMdu tiLiyuvaMte avidAyx dasheyalilx Atamxnige beVreyAgi carAcarAtamxka jagatetxlalxvU kaMDididxtu, jagatitxna tatavxvanunx tiLidAga AtamxtatavxvAgiyeV uLiyitu. jagatatxlalx! matetxVneMdare AtamxneV eMdu A paribASeya tAtapxyaR. adariMda jaDaceVtanagaLige muKayxvAda aBeVdavanunx ililx heVLilalxveMdeV tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
jagatutx Atamxnige beVreyAgilalxvAdadxriMda savxpanxdalilx `savoVR\s simx' eMdu tiLivaLikebaMdarU adu Barxmeyalalx, EkeMdare tatavxvanunx tiLisuva shurxti parxmANadiMda huTiTxda jAcnxna Barxme heVgAdiVtu? udA:- nAvu oMdu sala noVDida Aneyu edadx meVlU biVdiyalilx baMdadadxnunx kaMDarU adeV Ane idu eMdu satayxvAgiyeV tiLiyutetxVve. idoMdu sAdhAraNa daqSATxMta oMdu veVLe idu asatayx, sapxpanxgajavu ecacxrina gajadaMteyeV itetxMdu heVLabahudu Adare Atamxna viSayadalilx avana sAvARtayx viSayxdalilx yAva dasheyalUlx bAdhitavAgade uLiyuvudariMda satayxve adeMdu ariyabeVku. soV\s sayx paramoVloVkaH eMbudAgi savARtamx BAvavu satayx EkeMdare! savARtamxyXBAvavanunx suSupitxyalilx elalxrU anuBavadalilx kANuvaru, savARtamxBAvaveMdarU adevxYtaveMdarU oMdeV adevxYtAnuBavavu suSupitxyalilxdadxre adu satayxve. 
\end{artha}

\vishaya{adevxYtadaMte devxYtaveVke? satayxvalalx? eMba shaMkeya parihAra}%%% 55

\begin{artha}
suSupitxyalilx adevxYtavU, supitxyeMbuva niderxyalilx savxpanxgaLu kANuvudaSeTx adeVdevxYta, I eraDU Atamxnalilx karxmavAgi kANuvudariMda eraDU satayxvAgali, devxYtaveVke satayxvalalx? eMdu shaMke. 
\end{artha}

\begin{artha}
samAdhAna- savARtamxBAvaveMbudanunx hiMde heVLideyaSeTx; adeV adevxYta, Atamxna nijasavxrUpa, idu AgamadiMdalU sAvxnuBavadiMdalU paramapuruSAthaRvAdadxriMdalU Atamxna tatavxveMbudu sidadhxvAgutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{tadAvx aseyxYtadaticaCxnAdhx eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
tatf- eMdare shAsatxrXparxsidadhxvAdadudx Etatf eMdare parxtayxkaSxvAdudu. aticaCxnAdx apahatapApAmx\s BayaMrUpaM eMbudariMda puruSAthaRveMbudu sUcitavAgutatxde. shAsatxrX parxsidadhxveMdAga shAsatxrX yAvudu?  `shAnatxMshiva madevxYtamf' eMbuva mAMDUkayxda vacanaveV parxtayxkaSxveMdare samAdhikAladalUlx suSupitxyalUlx devxYtavilalxde shudadhxvAda rUpavu anuBavavAguvudeV, I kAladalilx kAma pApa puNayxgaLU, kamaRda PalavAda Baya. (anathaR rUpavAda pApada Palavu) I mUrU kANuvudilalx. I mUru anathaRgaLiMdalU nimuRkatxvAdadudx beVre anathaRgaLu yAvudU ilalxveMdu I shurxtiyalilx veYshabadxdiMda nirAkarisalapxTiTxruvudu. Atamxna savxrUpavu kAmAdi anathaRgaLiMda biDalapxTiTxruvudu adevxYta rUpave idu. adariMda anathaRgaLiMda kUDida devxYtavu AtamxnalelxV kalipxtavAgide, yAvAga devxYtavu toVruvudilalxvo AvAga anathaRvU (Baya duHKagaLu) ilalx. Adare mahatAtxda AnaMda viruvudu. I viSayakekx lwkika daqSATxMtavanunx savaRsaMmatavAdadadxnenxV koTiTxruvudu ``tadayxdhA pirxyayAsitxrXyA itAyxdi".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 56
pirxVtisuva puruSanu sitxrXVyiMda beVpaRTiTxruvAga BeVdavanunx kANutAtx kAmadiMda piVDisalapxDutAtxne punaH AsitxrXVyiMda AliMgisalapxTiTxruvAga aikayxvanunx hoMdi AnaMdavanunx anuBavisutAtx taqpatxnAgutAtxne. 
\end{artha}

\begin{artha}
ililx `pirxyayA' eMdu koTiTxruva visheVSaNavu citAtxnurAgaviruva sitxrXVyeMba athaRvanunx koDuvudu, anurAgavilalxda duSaTxsitxrXVyAgidadxlilx puruSana citatxvU avaLalilx anurAgavanunx hoMduvudilalxveMbudanunx tiLiside. hiVge meVle tiLisida daqSATxMtadaMte pirxyaLAda sitxrXVyiMda AliMgisalapxTaTx puruSanu horagina keSxVtarx ArAma muMtAda sathxLavanunx oLagina gaqhakaqtayxvanunx maretu biDuvanu. oMdanUnx tiLiyuvudilalx. AliMgisidadx puruSanu AnaMda paravashanAgiruvanu, bAhayx, AMtaraveraDU tiLiyade idadxdadxriMda avugaLa hAni, athavA vaqdidhx idara ciMteyanenxV biTiTxruvanu. I riVtiyAgi citatxvikeSxVpavanunx hoMdade AnaMda sAgaradalilx muLigiruvanu avanaMteye parxkaqta suSupitxyalilx athavA samAdhiyalilx paramAtamxniMda AliMgatanAgi avanalelxV aikayxvanunx hoMdi horagina jAgara parxpaMcavanunx oLagina savxpanx parxpaMcananunx (devxYtavanunx) kANade AtAmxnaMda sAgaradalilx muLugirutAtxne. devxYtaveV kANisadiruvudariMda anukUlate parxtikUlategaLU toVruvudilalx. adariMda kAma, Baya duHKagaLU iruvudilalx. hiVgiruva sithxtiyalilx AtAmxnaMda samudarxdalelxV muLugiruvaneMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{ ``tadAvx aseyxY tadApatxkAma mAtamxkAma makAmaM rUpaM shoVkAnatxramf" eMba shurxtiya sArAthaR-}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx hiMde heVLida ``aticaCxnAdhxH" eMbudanunx aMdare kAmaveV ilalxda savxrUpavanunx vivarisiruvudu. yAva Atamxna rUpavu adevxYtavAgiruvudo. adu ApatxkAmavAgide. AtamxnanenxV Atamxnu hoMdiyeV iruvanu. niderxyanunx bayasuvavanU, samAdhiyanunx bayasuvavanU bAhayxviSayavanenx apeVkiSxsuvudilalx. matetxVneMdare tananx nijasavxrUpavAda AtamxnanenxV kAmisuvanu. A Atamxnu yAvAgalU elalxrigU keYge sikikxye iruvanaSeTx. adariMda Apatx kAmaveV tananx savxrUpavAyitu. nidirxsuvavanu elalxvanunx biTuTx sheyxVna pakiSxyaMte vishArxMtigAgi paramAtamxnanenxV bayasi ativeVgadiMda suSupitxyalilx baMduseVruvanu. adariMda Itana savxrUpavu `AtamxkAma'neMdAyitu (AtamxnanenxV bayasida rUpavAyitu), AtamxkAmaneyU ilalxde idadxre niderxyanunx bayasuvavanu sheyxVna pakiSxyaMte veVgavAgi tavxreyiMda Eke oDibaruvudu? adariMda AtamxkAmavididxteMdu heVLidudx yukatxvAyitu. 
\end{artha}%%% 57

\begin{artha}
hiVgeye samAdhiyanunx bayasuva yoVgigU Atamx mAtarxdalilx kAmaneyiruvudeMbudu savaRsamamxtaveV Agide. tAnu kAmisida pUNARnaMda savxrUpavAda Atamxnu laBisidadxriMda beVreyAva kAmavU AvAga iruvudilalxveMdu KacitavAyitaSeTx. idariMda `akAmaM' eMbudu Atamxna adevxYtasavxrUpaveMdu niNaRyavAyitu, tanage iSaTxvAda maqSATxnanxvu laBisidalilx tirugi maqSATxnanxvanunx bayasuvudilalxvaSeTx. avanaMteyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
I bageyalilx apatxkAma, AtamxkAma, akAmaveMdu vaNiRsida Atamxna adevxYtasavxrUpavu `shoVkAMtaramf' shoVkashUnayxvAgiruvudu. `shoVkAdanatxramf' eMdu vigarxha mADidare shoVkadiMda beVpaRTiTxruva rUpaveMdu athaRvAguvadu, adariMda shoVka shUnayxveMba athaRvu sikukxtatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
shaMke- deVhABimAnavu dhamARdhamaRgaLU shoVkavanunx koDutatxve. idu jAgarAvasethxyalilx heVgoV hAgeyeV suSupitxyalUlx irabahudaSeTx? eMdare! samAdhAna. atarx pitA apitABavati mAtA\s mAtA loVkA aloVkAH deVvA adeVvAH, veVdA aveVdAH eMbuvalilx I shaMkege samAdhAna mADirutatxde. nAnu taMde, nAnu tAyi itAyxdiyAgi jAgara dasheyalilx mADikoMDa deVhaBimAnavu I suSapitxyalUlx samAdhiyalUlx lupatxvAguvudariMda shoVkavanunx koDuva deVhABimAnavu iruvudeV ilalx, deVhABimAnavidAdxgaleV shoVkarAgAdi doVSagaLu saMBavisutatxve. anayxthA ilalx, udA: inonxbabxra deVhadalilx Aguva duHKavanunx tananxlilx Eke kANuvudilalx?veMdare parakiVya deVhadalilx AtAmxBimAnaviruvudilalx. hAgeyeV putarxra meVle rAgavU Iga iruvudilalx, tananxlilx pitaqtavxvanunx kANade iruvudariMda, malagidavaru yArU nAnu ivanige taMdeyAgidedxVneMdu tiLiyuvudilalx. putarxnU kUDa malagidAdxga nananx taMde ivaneMdu tiLiyuvudilalx. aBimAnisuvudilalx I kAraNadiMda yAva deVhABimAnavU AvAga iruvudilalxveMdu tiLiside.
\end{artha}%%% 58

\vishaya{atarx pitA apitA Bavati...........aveVdAH eMba shurxti tAtapxyaR}

\begin{artha}
I suSupitxyalilx tananx savxtetxMdAgali tananxvaneMdAgali yAvudoMdU yAvanobabxnU iruvudilalx adariMda taMdeyu taMdeyAgilalx, hAgU tAyiyU tAyiyAgilalx. deVhavU adara dhamaRvU nijavAda Atamx savxrUpadalilxruvudilalxveMbudu elalxrigU saSupitxyalilx sapxSaTxpaTiTxde. idanunx tiLisalu pitAmAtA muMtAda aneVka udAharaNegaLu baMdive. putarxniMda jayisikoLuLxva iha loVkavU kamaRdiMda sAdhisikoLuLxva pitaqloVkavU, upAneyiMda sAdhisuva deVvaloVkavU (barxhamxloVkavU) I mUru loVkagaLU I dasheyalilx loVkagaLAgi uLiyuvudilalx, yajacnxdalilx ArAdhisalapxDuva iMdArxdideVvategaLu Iga deVvategaLAgi uLiyuvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 59
adhayxyana mADalapxDuva veVdagaLU Iga veVdagaLAgiruvudilalx. adariMda loVkasAdhanagaLalUlx yAga mADuvudaralUlx, veVdAdhayxyanadalUlx Aguva kaSaTx shoVkaveMbudu I dasheyalilxlalx. shaMkisuvudakUkx sAdhayxvilalx. loVka deVvate veVda I mUru suSapitxyalilx paramAtamxnalelxV layavAguvavu. deVha matutx adara dhamaR, loVka itAyxdi rUpavAda jagatetxlalxvU jAgarAvasethxyalilx jiVvana kamaR boVgakAkxgi kamaRdiMda huTiTxkoMDididxtu, A kamaRvu kaSxyisidoDane adu ililx layavAguvudeMdu tAtapxyaR. 
\end{artha}

\vishaya{atarxsetxVnoV\s setxVnoVBavati .......tApasoV\s tApasaH shurxti idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
hAge kaLaLx, BUrxNahateyx mADidavanU, caMDAla, pulakxsa eMba hiVna kamiRgaLAdavarU yati vAnaparxsathx itAyxdi utatxmAsharxma dhamaRdavarU I kAladalilx deVhABimAnavanunx biTiTxruvudariMda ilalxveMdeV Aguvaru, I bageya suSupitxyu elalxralUlx samAnavAgiruvudu, deVhadalilx anuBavisuva kamaRvukaSxyisiruvudariMda AyAyadeVhABimAnavu hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{ananAvxgataM puNeyxVna...........tiVNoVRhitadA......Bavati eMbudara tAtapxyaR}

\begin{artha}
puNayx pApagaLeraDU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilx seVruvudilalx. averaDU haqdayaveMba manasisxge seVrive. adariMda elAlx shoVkagaLU manasisxnalelxV iratakakxvu. I elalxvanunx I dasheyalilx Atamxnu miVriruvanu, adu heVge? eMdare budidhxyu idAdxga budidhxyeV AtamxneMdu BarxmeyuMTAgi `ahaMduHKiV' eMba riVtiyalilx shoVkavu Atamxnalilx BarxmeyiMda toVruvudu. adariMda Atamxnalilx avukalipxtavAgidadxvu BarxmeyiMda kANutitxdadxvu) budidhxyeV layavAda meVle adaralilxruva shoVkagaLu layavAguvavu aDaguvavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
idu elalxrigU anuBavasidadhxvAdadedxMdu `hi' shabadxdiMda shurxtiyu sapxSaTxpaDiside.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx shoVkAdigaLige loVpaviruvaMte ceYtanayxkUkx loVpave? eMba shaMkeya parihAra}%%% 60

\begin{artha}
suSupitxyalilx shoVkAdigaLu heVge ilalxvo hAgeye ceYtanayxvU iruvudilalxveMdu elAlx lwkikarU `I dasheyalilx EnanUnx kANuvudilalx'veMdu sAvxnuBavadiMda heVLutAtxre. hAgU pariVkaSxkarAda vAdigaLU heVLuvaru adaqSaTxdiMda Atamxnalilx icACxdigaLu huTuTxvaMte jAcnxnavu huTuTxvudu jAgaradalilx. suSupitxyalilx kamaRvukaSxyisidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudilalx. AdakAraNa jAcnxnaveMdu heVLalapxDuva ceYtanayxvu I dasheyalilx lupatxvAgide I shaMkege muMde samAdhAnavide. 
\end{artha}

\begin{artha}
``yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veYtananxpashayxti" itAyxdi vAkayxgaLiMda baMda samAdhAnavidu. cidUrxpavAda jAcnxnakekx loVpavilalx. Adare budidhxge loVpaveMbude utatxra. tatf eMdare suSupitxyu, veY eMdare avadhAraNAthaR. suSupitxyalilx puruSanu noVDuvudeV ilalxveMdu janaru heVLuvaru yAva jAcnxnavU ilalxveMdu heVLuvaru ajAcnxnigaLu. jAcnxnigaLu adanunx viveVcisabeVkAdadudx heVgeMdare? pashayxnenxVva tananxpashayxti' noVDatatxleV idudx noVDuvudilalxveMdu I shurxtiya yathAshurxtAthaR. I athaRvu heVge saMgata? viroVdhABAsavaSeTx? eMdare ilalx, malagidadxrU noVDutAtxne. adu heVge? nahidarxSuTxH daqSeTxVH vipariloVpoVvidayxteVH eMdaMte sAkiSxyAgi noVDuva darxSaTxqqvige tananx daqSiTxge (ceYtanayxkekx) loVpaviruvudilalx. Eke? `avinAshitAvxtf' nAshavuLaLxsavxBAvadadxlalx. adariMda, noVDutatxleV iruvanu. hAgAdare darxSaTx eMdare yAru? avana lupatxvAgada daqSiTxyeMbudu yAvudu? eMdare adanunx sapxSaTxvAgi tiLiyabeVku. BASeyalilx darxSATx eMdare dashaRnaveMba kirxyeyanunx mADikoLuLxvavaneMdathaR. idu budidhxya upAdhiyiMda kUDida ceVtanavu, cakuSxriMdirxyada mUlaka budidhxyu horage baMdu rUpavanunx pArxkAshisuvaMte pariNavisidAga A budidhxvaqtitxyeV dashaRna kirxyeyeMdu heVLalapxDuvudu kaNiNxniMda daqshayxvanunx noVDuvudeMdathaR. I bageya dashaRna kirxyeyanunx huTiTxsikoLuLxvaneV darxSaTxnesisuvanu. Itanu budidhxyiMda kUDida Atamxnu. budidhxyiMda rUpavanunx I riVti noVDutAtxneMbudakekx ``parxjecnxyA cakuSx rAruhayx cakuSxSArUpa miVkaSxteV" I parxkiyeyanunx kwSiVta kiV upaniSatutx tiLisuvudariMda parxmANavAgide. 
\end{artha}%%% 61

\begin{artha}
pashAyxmi=noVDutetxVne eMba aBimAnavu parxjecnxya mUlaka cakuSxriMdirxyada meVle AroVhaNa mADuvadeMbudara athaR, I aBimAnavu nananxdalalx, idu budidhxyiMda ceVtanadalilxruvadaSeTx, A bageya ceVtanakekx parxkAshakavAda citetxV I hiMde heVLida loVpavAgade nitayxvAgi niMtiruva Atamxna savxrUpa daqSiTxyu. idanenxV veVdAMtigaLu sAkiSx ceYtanayxveMdu heVLuvaru `sAkiSxV ceVtA keVvaloV niguRNashacx' eMba shurxtiyu idanunx boVdhiside. {\bf tAkiRkara anu vayxvasAyada nirAkaraNe} yAva jAcnxnavu iMdirxyagaLa mUlakavAgi Aguvudo A jAcnxnavu ideyeMdu tiLisuvudakekx matotxMdu jAcnxnavubeVkeMdu heVLutAtx jAcnxna jAcnxna anuvayxvasAyaveMbudanunx tAtiRkaru sAkiSx ceYtanayxkekx badalAgi opupxvaru. ayaMGaTaH ayaMpaTaH eMbudAgi baruva modalina jAcnxnaveV vayxvasAya idu GaTapaTadi daqshayxvanunx tiLisuvudu. GaTamahaMpashAyxmi eMbuva anuvayxvasAyavu jAcnxna viSayada jAcnxna, idaralilx darxSaTx, dashaRna, daqshayx I mUru toVruvavu. CAMdoVgayxvanunx adhayxyana mADidavaru jiGArxNi imamahaMgaMdhamf eMdu yAvAtanu daqshayx dashaRnadarxSaTx eMbata puTiyanunx kANuvanoV avane nijavAda sAkiSx ceVtanaveMdu heVLuvaru, CAM - yoVveVdeVdaM jiGArxNiVti sa AtAmxgaMthAyaGArxNamf.....a. 8 - 12 - 4 yadayxpi daqSiTx shabadxvu daqshf dhAtuvina athaR dashaRnaveMba kirxyeyanunx heVLuvaru. adarU BAsayxBAsakaBAva saMbaMdhaviruvudariMda dashaRna kirxyA vaqtitxgU BAsakanAda sAkiSx ceVtanavanunx lakaSxNA vaqtitxyiMda boVdhisuvudu. dashaRna kirxyAkataRnalalxda nitayx ceVtana rUpanAda Atamxnigo parxkAshakatavxvu iralu aDiDxyilalx savxtaH parxkAsha rUpanAda sUyaRnu parxkAshakataRnalalxdidadxrU jagatatxnunx sithxtikAladalilx beLaguvaneMdu heVLuvaMte owpacArikavAgi sAninxdhayxmAtarxdiMda sAkiSxceVtanavu parxkAsha paDisuvadeMdu heVLuvudaSeTx.
\end{artha}%%% 62

\begin{artha}
idaraMteye `yadevxYtananx jiGarxti' itAyxdi 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30. I saMKeyxya maMtArxthaRvanunx UhisikoLaLxbeVku. daqSiTx=cakuSxriMdirxyadiMda Aguva dashaRna I (parxtayxkaSx vaqtitx jAcnxna)da mUlaka lakaSxNA vaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVge boVdhisalapxDutatxdeyo. hAgeye shorxVtarxtavxkf jihAvx GArxNagaLeMba iMdirxyagaLa mUlaka shabadx savxshaR, rasa, gaMdhagaLanunx ntiLisuva shabAdxdi viSAyAkAra pariNAmavAda GArxti, rasayati, vakitx, shurxti, mati, sapxqqSiTx vijAcnxtiyeMbuva aMtaHkaraNa vaqtitxgaLa mUlaka lakaSxNAvaqtitxyiMda parxkAshakavAda sAkiSx ceVtanavu heVLalapxDuvadu. idu lupatxvAguvudalalx, hAgilalxvAdare suSupitxyeMbudeV sididhxsuvudilalx, edadx meVle samxraNege avakAshavilalxde hoVguvudu, malagiu edadxvarelalxrU savxlapxvU saMdeVha paDade `suKamaha masAvxsasxmf' nAnu suKavAgi malagidedx eMdu parxtiyobabxrU samxrisi heVLuvaru. I riVtiyAgi uMTAguva gADhaniderxya samxraNeyu suSusitxyalilx nitayx cidUrxpavAda AtAmxnuBavavilalxde AgalAradu, AvAga budidhxyu ilalxvAdadxriMda budidhxvaqtitxya anuBavavU ilalx, (adariMda nitayx ceYtanAyxnuBavadiMdaleV IsamxraNeyAgutatxdeyeMdu heVLaleVbeVkAyitu) budidhxvaqtitxyu lupatxvAgilalx budidhxvaqtitxgaLelalxvU shAMtavAda sithxtiyeV suSupitxyeMbudAdarU heVge sididhxsiVtu? suSupitx avasethxyeMbudu ilalxvAdare jAgarAvasethxgU idakUkx aikayxveV uMTAdiVtu. BeVdavu sididhxsadeV hoVguvudu `vipariloVpaH' eMbuvalilx `vi' eMba upasagaRdiMda ceYtanayx loVpa shaMkeyanunx nivAriside, daqSiTx shabadxdiMda daqSiTxsAkiSxyanunx ililx tegedukoLuLxvudariMda adakekx loVpavu saMBavisuvudeV ilalxveMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}
