%%%%% From 017.tex

%~ \section*{||baq. vAtiRka mUraneV adhAyxya||}

%~ \vishaya{mUrane bArxhamxNa  BujuyxbArxhamxNa}

\chapter{bArxhamxNa - 3 : BujuyxbArxhamxNa}

\kandike{kaMDike 1, 2}

\begin{kandikeshl}
atha heYnaM BujuyxlARhAyxyaniH paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca|| maderxVSu carakAH payaRvarxjAma teV patacnajxlasayx kApayxsayx gaqhAneYma tasAyxsiVdudxhitA ganadhxvaRgaqhiVtA tamapaqcACxma koV\s siVti soV\s barxviVtusx\-dhanAvxknigxrasa iti taM yadA loVkAnAmanAtxnapaqcACxmAtheYnamabUrxma kavx pArikiSxtA aBavaninxti kavx pArikiSxtA aBavanasx tAvx paqcACxmi yAjacnxvalakxyX kavx pArikiSxtA aBavaninxti || 1 ||

sa hoVvAcoVvAca veY soV\s gacaCxnevxY teV tadayxtArxshavxmeVdhayAjinoV gacaCxnitxVti kavx navxshavxmeVdhayAjinoV gacaCxnitxVti dAvxtirxMshataM veY deVvarathA\-\break hAnxyXnayxyaM loVkasatxM samanatxM paqthiviV divxsAtxvatapxyeVRti tAM samanatxM paqthiviVM divxsAtxvatasxmudarxH payeVRti tadAyxvatiV kuSxrasayx dhArA yAvadAvx pakiSxkAyAH patarxM tAvAnanatxreVNAkAshasAtxninadxrXH supaNoVR BUtAvx vAyaveV pArxyacaCxtAtxnAvxyurAtamxni dhitAvx tatArxgamayadayxtArxshavxmeVdhayAjinoV\s BavaninxteyxVvamiva veY sa vAyumeVva parxshashaMsa tasAmxdAvxyureVva\break vayxSiTxvARyuH samaSiTxrapa punamaqRtuyxM jayati ya EvaM veVda tatoV ha BujuyxlARhAyxyanirupararAma || 2 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
saMsArAnumxcayxmAnAnAM tathA saMsaratAmiha |\\
deVhAdinAsheV tuleyxV\s pi taterxYkeVSAM punaBaRvaH \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhAdAyxtayxnitxkiV hAniraneyxVSAM yatarx kAraNeV |\\
sati cAsati ceYvaM sAyxtatxtapxrXyoVjakamiVritamf \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAradiMda biDugaDe hoMdutatxliruvavarigU I jagatitxnalilx saMsAradalilxruvavarigU deVhAdigaLa nAshaveMbudu samAnavAgidadxrU, avaralilx kelavarige punajaRnamxvU, beVre kelavarige deVhAdigaLu savARtamxnA nAshavAguvudeMbudu yAva kAraNavidadxre AguvudoV, yAvudu ilalxdidadxre AguvudilalxvoV, A parxyoVjakavanunx hiMde heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{A kamaRda vAyxpitxyeSeTxMbudara niNaRya}

\begin{shl}
garxhAtigarxharUpasayx maqtoyxVH kameVRti nishicxtamf |\\
kiVyatiV kamaRNasatxsayx vAyxpitxH sAyxditi BaNayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvige (baMdhakekx) kamaRveV muKayx parxyoVjakaveMdu nishicxtavAyitu, IvAga A kamaRda vAyxpitx eSeTxMbudanunx\break heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAraNayxvisheVSABAyxM kamaRNashacx vayxvasithxtiH |\\
visheVSAvasAthx pArxgukAtx sAmAnayxM tavxdhunoVcayxteV \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvu sAdhAraNa, asAdhAraNaveMbudAgi vayxvasethxyide. hiMde (udigxVtha\-bArxhamxNadalilx) asAdhAraNakamaRda pariNAmavanunx heVLide. IvAga savaR\-\break sAdhAraNavAda (samaSiTxsavxrUpada sUtArxtamxna savxrUpavanunx) heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{67. BujuyxbArxhamxNa tAtapxyaRvaNaRne}

\begin{shl}
saMsAreV kiyatiV vAyxpitxraBivayxkatxsayx kamaRNaH |\\
sAmAnAyxtamxvisheVSABAyxmiteyxVtaduBxjuyxnoVcayxteV \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx matutx visheVSarUpadalilx saMsAra maMDaladalilx paripakavxvAda kamaRda vAyxpitxyu eSuTx dUra ide eMbudanunx Bujuyx bArxhamxNadalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhasayx kAyeVyatetxVha BaNayxteV |\\
EtasAyxM samayxgukAtxyAM nAnukatxmavashiSayxteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnada kAyaRda parimANavu ililx heVLalapxDuvudu. idanunx cenAnxgi heVLidalilx heVLade biTiTxruvudoMdU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalavelalxvU saMsArakekx seVridedxMbudu heVge?}

\begin{shl}
BUrxNahatAyxshavxmeVdhABAyxM na paraM pApapuNayxyoVH |\\
iteyxVvaM dhamaRkArANAmapi vAkAyxni koVTishaH \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BUrxNahateyxyeMba pApakikxMtalU hecicxna pApavilalx, hAgeyeV puNayxgaLalilx ashavxmeVdhakikxMtalU hecicxna puNayxvu matotxMdilalxveMdu heVLuva dhamARshAsatxrXkArara vacanagaLu koVTi lekakxdalilxve.
\end{artha}

\vishaya{puNayxkamaRda Palavanunx heVLidaMte pApada Palavanunx Eke ililx heVLalilalx? eMdare}

\begin{shl}
pApasayx kamaRNaH kAyaRmanayxtArxpi mitaM yataH |\\
neVhAtoV BaNayxteV  BUyoV\s nathaRtAvxcAcxpayxnAdaraH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApakamaRgaLa Palavanunx beVre kaDe heVLiruvudu parxsidadhxvAgide. adariMda ililx punaH heVLuvudilalx matutx anathaRvAdadxriMda adanunx heVLuvudaralilx anAdaravU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtashacx tajijxhAsAyAH sidadhxtAvxnenxVha kiVtayxRteV |\\
paramoVdAraPalatA tavxshavxmeVdhAKayxkamaRNaH \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anathaRvAdadadxnunx biDuva iceCxyu savxtaH sidadhxvAgiruvudariMda ililx heVLalilalx. ashavxmeVdhaveMba kamaRda Palavu atayxMta doDaDxdu(adariMda idanunx ililx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{68. mukitxge puNayxkamaRveV sAdhanavAgirali eMba shaMke - samAdhAna.}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARnAM puNayxM kamaR hi sAdhanamf |\\
itAyxhuH shurxtayaH savARH samxqqtayashAcxpayxneVkashaH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{shl}
puruSAthaRtavxsAmAnAyxtasxvXgARdipuruSAthaRvatf |\\
puNayxsAdhanatAshaknAkx muketxVrapi yatasatxtaH |\\
tadAshaknAkxnivaqtatxyXthaRM pArxrabedhxYSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxpuruSAthaRgaLigU puNayxkamaRvu sAdhanaveMbudu parxsidadhxvAgide\break yeMdu elAlx shurxtigaLU samxqqtigaLU aneVkabAri heVLive. parxkaqta mukitxyU savxgARdi puruSAthaRgaLaMte puruSAthaRveMbudu samAnavAgidadxdadxriMda puNayxkamaRve idakUkx sAdhanavAgirabahude? eMba shaMkeyu huTuTxvadu. adariMda A shaMkeyanunx hoVgalADisalu I muMdina shurxtiyu AraMBavAgide.
\end{artha}

\vishaya{shaMkeya nivaqtitx heVge? aMdare.}

\begin{shl}
jAcnxnoVpabaqMhitasAyxpi karxturAjasayx kamaRNaH |\\
saMsAraviSayeYvA\s \s pitxmaRkwtx sA na manAgapi \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda (upAsaneyiMda) puSiTxgoMDiruvudAdarU yajacnx rAjanAda ashavxmeVdhakAyaRkUkx saMsAra viSayadalelxsikukxva Palavu. mukitxyalilx mAtarx adu savxlapxvU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyananxlalxve saMsAravenunxvudu, hAgAdare adu kamaRPalaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXsaMmoVhaH kirxyAkArakarUpavAnf |\\
parxthateV\s pAsatxniHsheVSakirxyAkArakavasutxni \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyA kArakarUpavuLaLxdAdxgi parxsidadhxvAgide. adu samasatx kirxyAkAraka BAvavu ilalxda vasutxvinalelx (cidAtamxnalilxyeV) parxsidadhxvAgide(anuBavadalilxde)
\end{artha}

\vishaya{69. vidAyxsahitavAda kamaRvu mukitx sAdhana veMba mata}

\begin{shl}
anijAcnxRtAtamxyAthAtemxyXYyaRtutx keYshicxdihoVcayxteV |\\
PalABisaMdhirahitaM videyxVtaM kamaR mukatxyeV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru Atamxna tatavxvanunx ariyadavaru PalakAmaneyilalxda kamaRvu jAcnxnadiMda kUDidudx mukitxge kAraNaveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{kamaRvu saMsArakekx kAraNavalalxve? eMdare}

\begin{shl}
banadhxheVtavxpi moVkASxya virudadhxPalakaqdayxthA |\\
viSadadhAyxdivaditi tathoVdAhaqtirucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baMdhakekx kAraNavAdarU kamaRvu moVkaSxkekx kAraNavAgabahudu. virudadhx Palavanunx koDuvudakekx udAharaNeyu iruvudu. viSavu savxtaH mArakavAgidadxrU maMtirxsalapxTaTxre. adu amaqtavAguvudu, mosaru kaPakArakavAgidadxrU belalxdiMda kUDidudx puSiTxkArakavAguvudeMbudu (adaraMte kamaRvu jAcnxnasahitavAgidadxre moVkaSxvanunx koDuvudu) parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{70-hiMdina matanirAkaraNe}

\begin{shl}
ituyxkatxparihArAthaRM neYtatasxmayxgitiVyaRteV |\\
anAraBayxtavxvacanaM tadedhxVtuparxtipatatxyeV \hfill || 16 ||
\end{shl}
\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameV muketxVsatxtAsxyXdayxthoVditamf |\\
anAraBAyx tivxyaM mukitxsatxtisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVti heVLida shaMkeyanunx pariharisalu idu sariyalalxveMdu BASayxdalilx heVLide `anAraBayxtAvxnoVmxkaSxsayx' eMba BASayxdalilx \textbf{anAraBayxveMdu} heVLida mAtu adarakAraNavanunx tiLisuvudakAkxgide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamx vA idamituyxketxVH pArxgapi jAcnxnajanamxtaH |\\
jagadabxrXhAmxtamxsaMsidedhxVnARtoV mukitxH kirxyoVdaBxvA \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA ida magarx AsiVtf' eMdu heVLidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudakekx modalU jagatutx barxhamxsavxrUpaveV eMbudu sidadhxvAgutatxde. mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vasutx savxtoV mukatxM paratoV badadhxmiSayxteV |\\
moVkASxya yatanxH PalavAMsatxdA sAyxnanx vipayaRyeV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxvu savxtaH tAneV mukatxvAgidudx matotxMdariMda badadhxvAgideyeMbudu saMmatavAdare AvAga moVkaSxkAkxgi parxyatanx mADuvudu saPalavAguvudu, anayxthA saPalavAgudilalx.
\end{artha}

\vishaya{mukitxyu jAcnxnadiMda huTiTxlalx veMbudakekx beVre oMdu kAraNavide}

\begin{shl}
vidAyx\s BivayxcnijxkeYveVyaM savxtaH sidadhxsayx vasutxnaH |\\
AramaBxkatavxM jagati tasAyx neYvoVpapadayxteV \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx I videyxyu vayxkatxpaDisuvudaSeTx. adakekx hosadAgi oMdu vasutxvanunx huTiTxsuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamAtarxvayxvadhw vasutxni vAyxpaqtimiRteVH |\\
AraBeyxV\s theVR\s PalaM jAcnxnaM vayxcnajxkatAvxtapxrXdiVpavatf \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAnaviruva vasutxvinalilx parxmANada kelasavu iruvudu, hosadAgi huTuTxva viSayadalilx jAcnxnavu niSaPxlavAguvudu, idu diVpadaMte vayxMjaka (idadx avaraNavanunx hoVgalADisi vayxkatxpaDisuvadu)
\end{artha}

\vishaya{71 vidAyxsahitavAda kamaRdiMdalU mukitxyu huTuTxvudalalx}

\begin{shl}
na cAvidAyxtireVkeVNa muketxVbaRnodhxV\s nayx iSayxteV |\\
nivaqtitxH kirxyateV yasayx videyxVteVneVha kamaRNA \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyanunx biTuTx matotxMdariMda mukitxge aDiDxyAgiruvudu saMmatavalalx, adariMda jAcnxnasahitavAda kamaRdiMdalU nivaqtitxyAgabahudAda yAva aDiDxyU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxnAshamAtarxshacx moVkaSx Atamxna iSayxteV |\\
yatasatxtoV\s tireVkeVNa moVkoSxV\s nitoyxV BaveVdudhxrXvamf \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige ajAcnxnanAshavAguvudu mAtarx moVkaSxveMbudu saMmata. adanunx biTuTx matotxMda riVtiyiruvalilx A moVkaSxvu anitayxveV AgibiDuvudu, idu nishicxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnAtireVkeVNa na cAneyxVnAsitx nihunxtiH |\\
patayxknomxVhasayx nAtaH sAyxjAjxcnXnakamaRsamucacxyaH \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnakekx nivaqtitxyiruvudilalx. idariMda jAcnxnakamaRgaLa samucacxyavu idakekx avashayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nijAcnxRtaviSayatAvxcacx kamaRshaketxVjaRgatayxpi |\\
daqSaTxM hi kamaRNaH kAyaRmutapxtAtxyXdicatuSaTxyamf \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRda shakitxyu jagatitxnalilx yAva viSayadalilxdeyeMbudu tiLidiruvudariMdalU moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalx, kamaRda kAyaRvu (Palavu) utapxtitx AdiyAgi nAlUkx eMbudu loVkadalilx kaMDide, adariMda mukitxya viSayadalilx adu saMmatavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{yAvudeMdare}

\begin{shl}
utapxtAtxyXpitxvikArA hi saMsAkxrashacx kirxyAPalamf |\\
nAtoV\s nayxtakxmaRNaH kAyaRM nAtoV mukwtx tadiSayxteV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx,(huTuTxvudu) Apitx(paDeyuvudu)vikAra(rUpAMtara hoMduvudu) saMsAkxra (idadx doVSanivAraNe, ilalxda hosaguNa baruvike) ivu nAlukx kirxyeya Pala, idanunx biTuTx kamaRkekx beVre Palavilalx, adariMdalU mukitxyalilx kamaRdiMda Aguva parxyoVjavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAnayxtama EteVSAM moVkoSxV yukotxyXVpapadayxteV |\\
utapxtAtxyXdiparxkArANAmanitayxtavxsamanavxyAtf \hfill ||  27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I nAlakxralilx oMdu bageyAgiyU moVkaSxvideyeMdu yukitxyiMdalU parxtipAdisuvudakekx Aguvudilalx. EkeMdare\footnote{maNiNxniMda huTuTxva giDamaragaLu sAyutatxve, ililxMda inonxMdu deVshavanunx nAvu paDedarU beVroMdu padaviyanunx paDedarU adU keYtapipx hoVguvudu, hAlina vikAra pariNAma mosaru. idU saha hoVguvudu, kashamxlavanunx toDedu hAkidaru punaH kashamxla uMTAguvudu kaMDide, tAmarxda pAterxyanunx oMdu sala toLedarU padeVpadeV toLeyaleVbeVku, kelasa hiDideV hiDiyutatxde, oMdAvatiR loVhavanunx beLaLxge mADidarU adu hoVguvudu, hiVge elalxvU anitayxvAgiye kANuvadu.}utapxtitx modalAda parxkAravuLaLxvugaLige anitayxtavxveV saMgatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvayxvadhiyaRtoV moVkoSxV\s BuyxpeVyateV |\\
tadanayxvayxvadhAneV hi parxmANaM noVpapadayxteV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna (parxtibaMdhaka) veMbudanunx moVkaSxkekx opipxde. adanunx biTuTx matotxMdu vayxvadhAnavideyeMbudakekx parxmANaveV saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMkeSxVpavAgi parxshenxge samAdhAna}

\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameV muketxVH tatAsxdayxthoVditamf |\\
anAraBAyxtivxyaM mukitxH tatisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu opipxdadxre hAge heVLidudx sariyAgutatxlididxtu, Adare hAge heVLade mukitxyu huTaTxde iruvaMtahudeMdu heVLide, adu sididhxsuvudu jAcnxnaveMba sAdhanadiMda
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya vivaraNe}

\begin{shl}
vinAshiPalavatatxvXM ceVtekxVvalaseyxYva kamaRNaH |\\
videyxVtasayx tu taseyxYva PalaM dhwrxvayxM BaveVditi \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kamaR nashavxravAda PalavuLaLxdedxMdu parxshinxsidare adakekx pUvaRpakaSxdalilx samAdhAnavidu-jAcnxnadiMda kUDida adeV kamaRkekx shAshavxtavAda Palavu baruvudu eMdu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare}

\begin{shl}
pUvaRshakitxnirAseVna shakatxyXnatxrasamudaBxvaH \hfill || 30 |\\
vasatxvXnatxrasamAyoVgAdivxSAdeVdaqRshayxteV yataH |\\
parxmANAsaMBavAnemxYvaM voVcoV lwkikavasutxvatf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdina shakitxyanunx nivArisi matotxMdu shakitxyanunx huTuTxvudeMbudu viSAdigaLige beVre vasutxvina saMbaMdhadiMda sAdhayxveMbudu kaMDide. adare idakekx \textbf{samAdhAna} - lwkikavasutxvinaMte I kamaRkekx matotxMdu shakitxyu huTiTxdeyeMbudakekx parxmANaveV ilalxvAdadxriMda I riVti heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}

%~ \section*{baq. a.3. bArxhamxNa-3 vAtiRka 32riMda}

\begin{shl}
nA\s \s gamAdaparaM mAnaM mukAtxvaBuyxpagamayxteV |\\
viSadadhAyxdivatatxsAmxnenxYtatUsxkatxM BaveVdavxcaH \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Agamavanunx biTuTx matotxMdu parxmANavanunx mukitx viSayakekx opupxvudilalx, adariMda 
viSa-dadhi modalAdavugaLaMte eMbuva mAtu sUkatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare}

\begin{shl}
ukatxkAyARtireVkeVNa viSadadhAyxdivanimxtiH |\\
kAyARnatxrasamutapxtwtx kamaRNoV\s pi na vidayxteV \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida kirxyAkAyaRkikxMta beVre kAyaRvu huTuTxvuvadeMbudu kamaRkekx iruvudilalx. adariMda viSa-dadhi modalAdugaLaMte kamaRkekx sAmathayxRviruvudeMbudakekx parxmANavilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakamaRsamucacxyavu baruvudU ilalx}

\begin{shl}
sAdhAyxvaqtAtxyXtamxkaM jAcnxnaM kameYRvAvasutxtanatxrXtaH |\\
jAcnxnaM hi vasutxtanatxrXM sAyxnanx tu tatAkxrakAshirxtamf \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dheyxVyavasutxvinalilx mADuva citatxvaqtitxya AvaqtitxrUpavAda jAcnxnavU saha kamaRveV, vasutxvanunx anusarisilalxvAdadxriMda (jAcnxnaveV alalx) jAcnxnaveMbudu vasutxvanunx anusarisi baruvudu, adu kAraka(kataqR)kekx adhiVnavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kameVRtaM kamaR teVneVdaqgivxdeyxVtaM na kathaMcana |\\
kirxyAsamucacxyoV\s toV\s yaM na tu vidAyxsamucacxyaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda upAsana rUpavAda kamaRdiMda kUDida kamaR I bageyAdadudx eMdU (tatavx)jAcnxnadiMda kUDilalx, adariMda kirxyAsamucacxyave idu, Adare jAcnxna samucacxya vAgalilalx.
\end{artha}

\vishaya{72. matutx mukitxge kamaRsAdhanaveMbudakekx parxmAnavilalx}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanadhx AgameYkaparxmANakaH |\\
muketxVshacx sAdhanatevxVna kamaR neYva shurxtaM shurxtw \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa saMbaMdhavu, AgamavoMdeV parxmANadiMda tiLiyuvudu, idariMda mukitxge sAdhanavAgi kamaRveMbudanunx shurxtiyalilx nAvu keVLiye ilalx.
\end{artha}

\vishaya{mukitxyeMdare}

\begin{shl}
ajAcnxnahAnaM noV mukitxsatxsAyxH kamaR na sAdhanamf |\\
na hi kamaR tamoV hanitx tamasiVvoVtithxtaM tamaH \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
namage mukitxyeMbudu ajAcnxnada nAsha, adakekx kamaRsAdhanavalalx, kamaRvu ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV, katatxlallx huTiTXkoMDiruva katatxleyaMtiruva I kamaR(ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{73. kamaRkUkx jAcnxnakUkx iruva visheVSa}

\begin{shl}
avideyxYkoVdaBxvatavxM sAyxdayxdayxpi jAcnxnakaNaRNoVH |\\
meVyeYkAtAmxyXnuroVdhitavxM tathA\s payxtishayoV dhiyaH \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi jAcnxna-kamaRgaLu ajAcnxnavoMdariMda huTuTxvavu. adarU jAcnxnavu parxmeVyavAda EkAtamx savxrUpavanunx anusarisidadxriMda adaralilx atishaya\break (visheVSa)vide.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s tAmxvidAyxmatikarxmayx kameYRkAtAmxyXnuroVdhi hi |\\
tamoVmAtArxBijanatoV nAtoV\s vidAyxM nihanitx tatf \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavanunx atikarxmisi kamaRvu EkAtamxvanunx anusarisilalx. ajAcnxnavoMdeV huTuTxkulavAdadxriMda adu avideyxyanunx kaLeyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtaHsidAdhxtamxvasetxvXVkamAtorxVtAthxnatavxkAraNAtf |\\
jAcnxnaM hanitx tamoV\s sheVSaM na tu kamaR tamoVnavxyAtf \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH sidadhx(savxyaMparxkAsha)vAda AtamxvasutxvoMdanenx avalaMbisi huTiTxdadxkAraNadiMda jAcnxnavu ajAcnxnavanunx niHsheVSavAgi kaLeyuvudu,kamaRvu ajAcnxnadiMda kUDiruvudariMda ajAcnxnavanunx kaLeyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnAditarxyaM parxtayxgABAsaM yadayxpiVSayxteV |\\
jAcnxnavajAjxcnXnasaMBUteVneYRva pArxgaBuyxpeVyateV \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{I ajAcnxna, paMshayajAcnxna, vipariVtajAcnxnaveMbaBarxme I mArU ceYtanayxdiMda kUDi toVruvudu, ilalxvAdare jaDavAdadxriMda toVradeV hoVguvavu, aMtaHkaraNada vaqtitxjAcnxnavu parxkaqta aMKaMDAkAra vaqtitx jAcnxnavU saha ceYtanayxdiMda kUDiye iruvudu, I riVti samAnavAdarU I jAcnxnavu huTuTxva muMce saMsAra baMdhavanunx mUlavAgi nAsha mADuvudilalx, kAraNaveVneMdare, vasutx iruvudakekx badalu vipariVtavAgi toVruvudakekx kAraNavAgive, vasutxvanunx anusarisilalx adariMda ajAcnxnAdigaLu ajAcnxnanAshakavAguvudilalx, jAcnxna  mAtarx parxtayxgf vasutx idadxMtaye baruvudariMda ajAcnxna nAshakavAguvudu, I visheVSavu anuBavasidadhxvAgide, rajujxvina tatavxjAcnxnavu rajujxvina ajAcnxnavanunx BarxmeyenUnx kaLeyuvudu aSeTx.} ajAcnxna muMtAda mUru (aMdare ajAcnxna, Barxme, saMshaya ivugaLu) yadayxpi jAcnxnadaMte parxtayxgAtamxniMda(adara ceYtanayxdiMda)kUDi toVruvudeMbudu samamxtavAgide, AdarU jAcnxnavu huTuTxvudakekx avu mUru ajAcnxna nAshakavAguvudeMdu opupxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamARtaH kAraNaM muketxVnaR kathaMcana yujayxteV |\\
sAkASxdavidAyxparxdhavxswtx pAraMpayARtutx yujayxteV \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda mukitxge kamaRkAraNaveMbudu yAvabageyiMdalU yukatxvAguvudilalx, neVrA ajAcnxna nAshamADuvudeMbudu yukatxvAguvudilalx, paraMpareyiMda (aMdare citatxshudidhx, veYrAgayx, sharxvaNa mananAdi sAdhanayoVgayxte, adara sAdhanagaLiMda jAcnxnahuTiTxI mUlaka) ajAcnxna nAshamADuvudaralilx I kamaRvu kAraNaveMbudu yukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{74. punaH kamaRvu heVge mukitxge kAraNaveMba vicAra}

\begin{shl}
mukwtx ca kamaRsAdhAyxyAM kimeVkeYkaM vimukitxdamf |\\
kiMvA saMBUya savARNi kamARNi Ganxnitx saMsaqtimf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMda Aguva mukitxge oMdoMdu kamaRvU mukitxyanunx koDuvude? athavA elAlx kamaRgaLU oTuTxkUDi saMsAravanunx kaLeyutatxveyo?
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqdUBxyaHparxyoVgAdAvx yAvajijxVvaparxyoVgataH |\\
EkAdidakiSxNAsevxVvaM vikalapxsutxlayx iSayxteV \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu pakaSxgaLalUlx anuSAThxnadalilx vikalapxviruvudu-- oMdAvatiR\break kamARnuSAThxnadiMda mukitxye? athavA aneVkasala anuSAThxnadiMdalo, athavA yAva jiVvavU anuSAThxna mADuvudariMdalo? hAgeye oMdu goVvanunx dakiSxNeyAgi koTaTxlilx mukitxye? aneVkagoVvugaLanununx  koTaTxlilx mukitxye? elAlx goV muMtAda savaRsavxdakiSxNAdAnadiMda mukitxye? eMbudAgi vikalapx mADuvudu samAnaveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmeyxYvAR yadi vA niteyxYH saveYRvAR mukitxriSayxteV |\\
shwrxteYvAR yadi vA sAmxteYRyaRdi voVBayakamaRBiH \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAmayxRkamaRgaLiMda mukitxyo? athavA nitayxkamaRgaLiMdaloV, athavA elAlx kamaRgaLiMdalU mukitxyo? matutx shwrxtakamaRgaLiMdaleV\break mukitxyo? athavA sAmxtaRkamaRgaLiMdaleV, athavA eraDu kamaRgaLiMdalU mukitxyo? eMdu vikalapx mADabeVkAgide. 
\end{artha}

\begin{shl}
teVSAM ca jAcnxnasaMyoVgeV parxdhAnaguNaBeVdataH |\\
tirxdhA vikalopxV vijecnxVyoV vimukitxPalasidadhxyeV \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A kamaRgaLigU jAcnxnadoMdige\footnote{moVkaSxkAkxgi jAcnxnakamaR samucacxya beVkeMdare. eraDU sama parxdhAnavAgiyo oMdu guNa,matotxMdu parxdhAnaveMdu kalipxsuva BeVdagaLiMDa mUru vikalapxvu huTiTxkoLuLxvudu. (1) eraDU samaparxdhAnagaLu. (2) kamaR parxdhAna jAcnxna adakekx liMga athavA (3) jAcnxnaveVparxdhAna, kamaRguNa eMdu mUru bage vikalapx mADabahudu.} parxdhAna guNaBeVdadiMda samucacxyavanunx heVLuvalUlx moVkaSxPala niSapxtitxgoVsakxra punaH mUru vikalapxvAguvudeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I kavikalapxgaLalilx oMdoMdanunx KaMDisuvaru}

\begin{shl}
EkeYkaM mukitxkaqcecxVtAsxyXdayxvavirxVhAyxdihoVmavatf |\\
EkeVneYva kaqtAthaRtAvxnAnxnutiSeThxVtatxtoV\s paramf \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdoMdU mukitxyanunx koDuvudeV Adare yava hoVma virxVhihoVma muMtAdavugaLaMte oMdariMdaleV PalavusidadhxvAdadxriMda matotxMdanunx anuSAThxna mADabeVkAgilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVgeV dakiSxNAyAM ca samAnoV\s yaM parikarxmaH |\\
atha saMBUya savARNi mukitxM kamARNi kuvaRteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{shl}
aikakamayxRM dhurxvaM pArxpatasxveVRSAmapi kamaRNAmf |\\
dashARdivataPxleYkatAvxtatxcAcxniSaTxM parxsajayxteV \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anuSAThxnadalUlx dakiSxNeya viSayadalUlx meVle heVLiruvaMte samAnavAda doVSavu baruvudu(aMdare sakaqdanuSAThxnadiMdaleV mukitx, oMdu dakiSxNeyiMdale mukitx yAguvudariMda matotxMdu anuSAThxna athavA dakiSxNebeVkilalx, vayxthaRveMdAguvudu) oMdu veVLe elAlxkamaRgaLU oTuTxseVri mukitxyanunx koDuvaveMdu heVLidare, dashaRpUNaRmAsagaLaMte oMdeV PalavuLaLxdAdxdadxriMda elAlx kamaRgaLU oMdeV eMdAgibiDuvudu nishicxtavu, hiVge heVLuvudu\footnote{kamaRgaLu soVmayAga, aginxhoVtarx vAjapeVya, ashavxmeVdha itAyxdikamaRgaLu Binanx BinanxvAgi beVre beVre PalavuLaLxvugaLAgiveyeMbudu jeYminisaMmata. elAlx mimAMsakarigU saMmatavAgide, adariMda oMdeVyeMbudu iSaTxvalalx.}aniSaTx anaBimata   
\end{artha}

\vishaya{kAmayx kamaRgaLiMda mukitxyeMbuva vikalapxKaMDane}

\begin{shl}
anayxdidhx mukitxPalataH kAmAyxnAM shUrxyateV Palamf |\\
teVSAM mukitxPalatavxM tu na shurxteVnARpi cAnayxtaH \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAmayxkamaRgaLige mukitx PalakikxMta beVre PalaveV shurxtavAgide. adariMda avugaLige mukitxPalaveMbudu shurxtiyiMdalU sididhxsuvududilalx. matutx beVre parxmANadiMdalU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext{`goVdoVhaneVna pashukAmasayx parxNayeVtf' eMbuvalilx dashaRpUNaRmAsakarxtuvina apapxrXNayanavanunx avalaMbisi vihitavAgiruva I goVdoVhanavu pashu Palavanunx udedxVshisiheVLide. pashu saMpatatxnunx bayasuvavanu I meVleheVLida yAgada aMgavAgi Acarisuva apapxrXNayanavanunx hasu kareyuva pAtarxdiMda mADabeVkeMdu visheVSavAgi vidhiside. adariMda puruSAthaRvAdarU idu karxtu sAdhanegU aMgavAgide, hiVge karxtavxthaRvU puruSAthaRvU eMbuva pUvaRpakaSxnAyxyavide. adaraMte parxkaqtadalilx kAmayxkamaRgaLu savxgARdi puruSAthaRkekx kAraNavAgidadxrU adara mUlaka moVkaSxkUkx kAraNavAgali eMdu goVdoVhana pUvaRpakaSx nAyxyadiMda shaMkisi AnAyxyavU ililxge yukatxvAgilalxveMdu vAtiRkadalilx nirAkariside. sidAdhxMtadalilx ashirxtayx vihitavAda goVdoVhanavu puruSAthaRveMdeV tiVmARna mADide. kAmayxkamaRgaLu savxgARdi Pala sAdhanege baMdiveyeMbudakekx shurxtivAkayxgaLu parxmANavAgiruvaMte moVkaSxPalavanunx koDuvudakUkx sAdhanavAgiveyeMbudakekx parxmANavilalxveMdu nirAkaraNeya aBipArxyavu.}
\begin{shl}
na ca \footnotemark{}goVdoVhananAyxyaH kAmayxkamaRsu yujayxteV |\\
teVSAM mukitxPalatevxV hi na mAnaM vidayxteV yataH \hfill || 51 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx kAmayxkamaRda viSayadalilx goVdhoVhana nAyxyavU yukatxvAgilalx, avugaLige mukitxPalavenunxvudakekx parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`saveYRvAR' eMdu hiMde heVLida pakaSxda nirAkaraNe}

\begin{shl}
savaRM cApayxparxmANaM sAyxdayxdukatxM BeVdalakaSxNamf |\\
mukitxM savARNi kamARNi yadi saMBUya kuvaRteV \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{shabAdxMtara-aBAyxsa-parxkaraNa-nAmadheVya itAyxdiyukitxgaLiMda kamaRBeVdavanunx sAdhisidudx miVmAMsA shAsatxrXdalilx kANuvudu. adariMda adu aparxmANavAguvudeMdu tAtapxyaR. oMdeV PalavAguvalilx kamaRBeVdaveV baruvudilalx, adaraMte parxkaqtadalUlx tiLiyabeVku.}samasatxkamaRgaLu seVri mukitxyanunx koDuvudAdare jeYminiyu heVLida kamaRBeVdavanunx toVsiruva sUtarxvu elalxvU aparxmANavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida sakala pakaSxgaLa meVlU baruva doVSa}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanabudidhxnoVR vacanAtApxralwkikiV |\\
na cAshwrxSaM shurxteVvARkAyxtakxmaR moVkaSxPalaM kavxcitf \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayx, sAdhana, kAyaRkAraNajAcnxnavu paraloVka viSayadalilx namage vacanadiMda sididhxsuvudu, shurxti vAkayxdiMda kamaRkekx moVkaSxPalaveMbudanunx nAnu keVLilalx.
\end{artha}

\vishaya{keVvalakamaRgaLu moVkaSxkekxkAraNavAdare shurxti viroVdhavU baruvudu}

\begin{shl}
na tatarx dakiSxNA yanitx vidayxyeYva tadApayxteV |\\
veVdAhamiti manatxrXshacx jAcnxnAnAmxgARnatxrApanutf \hfill || 54 ||
\end{shl}


\begin{artha}
``na tatarx dakiSxNA yanitx nAvidAvxMsaH satxpasivxnaH" eMba shurxtiya maMtarxvU ``veVdAhameVtaM puruSaM mahAnatx mAditayxvaNaRM tamasaH parasAtxtf | tameVvaM vidAvxnamaqta iha Bavati" eMdu (nArAyaNoVpaniSanamxMtarxvu) ``vidayxyeYva tadApayxteV" eMbudu saha jAcnxnadiMdaleV mukitxyeMdu heVLuvavu. jAcnxnavanunx biTuTx beVre mAgaRvanunx nirAkarisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMda moVkaSxkekx yAva atishayavU ilalx}

\begin{shl}
na kamaRNA kaniVyasAtx vaqdidhxvAR nAnatxrAtamxnaH |\\
nitoyxV\s sayx mahimeVteyxVvamudakeVR\s pi parxvakaSxyXteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kamaRdiMda anatxrAtamxnige hiVnateyU ilalx, vaqdidhxyU ilalx, I Atamxna mahatavxvu nitayxvAdedxMdu muMdeyU ``ESa nitoVyx mahimA bArxhamxNasayx" eMdu heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{nitayxvAda mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudalalx}

\begin{shl}
kaSxyiV kamARjiRtoV loVkoV nitoyxV jAcnxnajitasutx yaH |\\
iti sapxSaTxM shurxteVvARkayxM kasAmxnAnx\s \s dirxyateV tavxyA \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMda saMpAdisida loVkavu kaSxyisuvudu, jAcnxnadiMda saMpAdisidudx yAvudo. 
adu nitayxveMdu heVLuva sapxSaTxvAda shurxtivAkayxvu iruvudanunx niVne Eke Adarisuvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
samucacxyashAcxpayxsakaqtupxreYva sunirAkaqtaH |\\
BUyoV\s piVha parxvakASxyXmaH parxsaknAgxnAnxtivisatxrAtf \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna kamaRsamucacxyavanunx  modale aneVkasala nirAkariside, tirugiyU muMde ililx (I viSayadalilx) parxsaMga (saMdaBaR) baMdAga hecucx visAtxravilalxde heVLuvevu.
\end{artha}

\vishaya{75. samucacxya pakaSxnirAkaraNe-- aMgAMgiBAva samucacxyavu bAradu}

\begin{shl}
saMnipatayx na ca jAcnxnaM kamARjAcnxnaM nirasayxti |\\
sAdhayxsAdhanaBAvatovxVdeVkakAlAnavasithxteVH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
(kamARMgavAgi) baMdu seVruva jAcnxnavu matutx kamaRvu ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudilalx, kAraNaveVneMdare kamaR, sAdhana, jAcnxna, sAdhayx eMbudAgi kAyaRkAraNa BAvaviruvudariMda, averaDU EkakAladalilx iruvahAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{samaparxdhAnavAda samucacxyavU baruvudilalx}

\begin{shl}
bAdhayxbAdhakaBAvAcacx pacnAcxsoyxVraNayoVriva |\\
EkadeVshAnavasAthxnAnanx samucacxyatA tayoVH \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxna-kamaRgaLige nAshayxnAshakaBAvavu siMhakUkx ADigU iruvaMte iruvudariMdalU oMdeV sathxLadalilx (obabaxnalilx) iruvudilalxvAdadxriMdalU avugaLige samucacxyavu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
bAdhayxbAdhakaBAveVna kAmamasutx samucicxtiH |\\
savxshakatxyXnapahAreVNa dAhayxdAhakayoVriva \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bAdhayxbAdhaka BAvadiMda kadAcitf avugaLige samucacxyavu yatheVcaCxvAgi irabahudu adu heVge ira bahudeMdare dAhayx dAhakagaLige (kASaThxrX-aginxgaLige) iruvaMte tananx tananx shakitxyu hoVgadiruvaMte irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ayathAvasatxvXvidAyx sAyxdivxdeyxYtasAyx viroVdhiniV |\\
samucacxyasatxyoVreVvaM ravishAvaRrayoVrivaH \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nijavAgilalxdadx(mitheyxyAdadudx)avideyx, idakekx videyxyu vinAshakavAgiruvudu, sUyaRnigU katatxlegU iruvaMte BAdhayxbAdhaka bAvadiMda averaDakUkx\break samucacxyavu irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasatxvXdhiVnA BaveVdivxdAyx katarxRdhiVnA kirxyA tathA |\\
katArxRdi cA\s \s tamxmoVhoVtathxM savxtoV\s kArakatA\s \s tamxnaH \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisi aguvudu, kamaRvu kataqRvige adhiVnavAgiruvudu, kataqRmuMtAda kArakagaLu Atamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDavugaLu, EkeMdare, Atamxnu savxrUpadalilx kArakavalalx, kataqRvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
baqhasapxtisaveV yadavxtakxSXtirxrXyoV na parxvataRteV |\\
bArxhamxNatAvxnahaMmAniV viporxV vA kaSxtarxrXkamaRNi \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{jAcnxnakamaRsamucacxyavanunx bagebageyAgi nirAkarisalu aneVka daqSATxMtagaLanunx koTuTx jAcnxnige kamaRvilalxveMdu ililxMda muMdakekx toVrisukoDuvaru.}barxhasapxtisava eMba yAgadalilx kaSxtirxyanu parxvatiRsuvudilalx, EkeMdare bArxhamxNaneMba aBimAnavilalxdavanu, kaSxtirxya, hAgeye bArxhamxNanU  kaSxtirxyaneMba aBimAnavilalxdavanAdadxriMda kaSxtirxyara kamaRdalilx parxvatiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
videVhoV viVtasaMdeVhoV neVti neVteyxVva boVdhitaH |\\
deVhAdayxnAtamxdaqkatxdavxtatxtikxrXyAM viVkaSxteV\s pi na \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avanaMte sUthxla deVhABimAnavilalxdavanu AtamxviSayadalilx saMshayavanunx kaLedukoMDavanu neVti neVti eMdu boVdhisalapxTuTx deVhAdigaLanunx anAtamxveMde kANutitxruvanu. kamaRvanunx kANuvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
maqtesxnXVBakeV yatheVBatavxM shishuradhayxsayx valagxti |\\
adhayxsAyx\s \s tamxni deVhAdiVnUmxDhasatxdavxdivxceVSaTxteV \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
maNiNxna Aneyalilx AneyeMdu shishuvu Barxmisi negeyuvudu, hAgeye deVhAdigaLanunx Atamxnalilx Barxmisi mUDhanU ODADuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxNuM coVradhiyA\s \s lAya BiVtoV yadavxtapxlAyateV |\\
budAdhxyXdiBisatxthA\s \s tAmxnaM BArxnotxV\s dhAyxroVpayx ceVSaTxteV \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVTumaravanunx kaLaLxneMba budidhxyiMda tiLidu hedarikoMDavanu heVge ODihoVguvano, hAgeye budidhxmuMtAdavugaLa rUpadalilx Atamxnanunx Barxmisidavanu ilalxdadxnunx AroVpisi vayxvaharisuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAthxNoVH satatatxvXvijAcnxnaM yathA nAknagxM palAyaneV |\\
AtamxnasatxtatxvXvijAcnxnaM tadavxnAnxknagxM kirxyAvidhw \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAthxNu vina nijasavxrUpajAcnxnavu heVge ODi hoVguvudakekx kAraNavAguvudilalxvo, hAgeye Atamxna tatavxjAcnxnavU kamARnuSAThxnakekx kAraNavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yadidhx yasAyxviroVdheVna savxBAvamanuvataRteV |\\
tatatxsayx guNaBUtaM sAyxnanx parxdhAnAdugxNoV yataH \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu yAvudara (anusaraNeyiMda)savxBAvavanunx viroVdhavilalxde anusarisuvado adu adakekx aMgavAguvudu, parxdhAnakekx viroVdhiyAdadudx guNavAguvudilalx, aMgavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamanirAkuvaRjAjxcnXnameVva na sidhayxti |\\
vipananxkArakagArxmaM jAcnxnaM kamaR na DhwkateV \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavanunx kaLeyadiruvudu jAcnxnaveMdu sididhxsuvudilalx, kAraka \textbf{samudAya\-vanunx} kaLedukoMDa jAcnxnavu kamaRvanunx muTuTxvudilalx. mUru bageyalUlx jAcnxnakamaR samucacxyavu baruvudilalxveMbudakekx beVre yukitxyanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
heVtusavxrUpakAyARNAM parxkAshatamasoVriva |\\
mithoV viroVdhatoV nAtaH saMgatijAcnxRnakamaRNoVH \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakamaRgaLige kAraNa-savxrUpa-kAyaRgaLalilx parasapxra viroVdhaviruvudariMda parxkAsha- katatxlegaLu oMdu sathxLadalilx heVge seVruvudilalxvo hAge\break seVruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sakaqtapxrXvaqtAtxyX maqdAnxti kirxyAkArakarUpaBaqtf |\\
ajAcnxnamAgamajAcnxnaM sAMgatayxM nAsatxyXtoV\s nayoVH \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdadiMda Aguva tatavxjAcnxnavu oMdAvatiR huTiTxdadxriMdale kirxyAkAraka savxrUpavanunx hoMdida ajAcnxnavanunx madiRsuvudu, adariMda ivugaLige (oMde sathxLadalilx oMdeV kAladalilx) meVlanavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA neYva GaTateV jAcnxnakamaRsamucacxyaH |\\
vidayxyeYva tamoVhAnAdakAyeVR kamaR kiMPalamf \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vidhadalUlx jAcnxnakamaRgaLa samudAya sarihoVguvudilalx. jAcnxnadiMdaleV ajAcnxnanAshavAguvudariMda sarihoVguvudilalx. kAyaRvalalxda (moVkaSxdalilx) kamaRkekx EnuPala?
\end{artha}

\begin{shl}
na mAnaM kiMcidapayxsitx jAcnxnakamaRsamucicxteVH |\\
parxtayxkekxYvalayxsaMsidwdhx jAcnxnAdeVva tamoVhateVH \hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnakamaR samucacxyavu parxtayxgAtamxna keYvalayxsAdhanege kAraNaveMbudakekx oMdu parxmANavU ilalx. jAcnxnadiMdaleV ajAcnxna nAshavAguvudariMda adu\break avashayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdayxtireVkeVNa saMsAravinivaqtatxyeV |\\
kamaRNoV\s pi tathA mAnaM na kiMcidupapadayxteV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitxmuMtAdavanunx biTuTx beVre PalavAda saMsAra nivaqtitxgAgi kamaRsAdhakavAgideyeMbudakekx oMdu parxmANavu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{22.shaMke- nitayxkamaRve moVkaSxkekx sAdhanaveMbudu}

\begin{shl}
asitx mAnaM yatoV nitayxM kamaR savaRtarx coVdayxteV |\\
na coVtapxtAtxyXdimatikxMcitatxtarx sAkASxtaPxlaM shurxtamf \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
punaH parxmANa videyeMdu shaMkisuvudu-- samasatxshurxtigaLalUlx nitayxkamaRvu vidhisalapxTiTxde. utapxtitxmuMtAdavuLaLx oMdu Palavu adakekx elilxyU shurxtavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vishavxjidavxnanx sAmathayxRM tatarx saMBAvayxteV\s Navxpi |\\
utapxtAtxyXdiPaloVdUBxtw mukitxrasutx tataH Palamf \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vishavxjitf eMba yAgakekx savxgaR Palavanunx koDuva sAmathaRyxviruvaMte I nitayxkamaRkekx utapxtitxmuMtAdavuLaLx Palavanunx huTiTxsuva sAmathayxRvu ilalx, adariMda adakekx mukitxyeV PalavAgirali.
\end{artha}

\begin{artha}
nitayxkamaRkekx Palavu ilalxdidadxrU vihitavAdadadxriMda adanunx AcarisaleV beVkaSeTx? eMdu keVLidare--
\end{artha}

\begin{shl}
puruSAtheVR\s sati PaleV vidhAnaM noVpapadayxteV |\\
nitAyxnAM kamaRNAM tasimxnasxteyxVva GaTateV yataH \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSAthaRveMba Palavu ilalxdeVidadxre nitayxkamaRgaLanunx vidhisidudx sarihoVguvudilalx, Palavidadxre adu sarigoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu EtakAkxgi eMdare--}

\begin{shl}
duHKAtamxkeVSu niteyxVSu samiVkASxpUvaRkAriNaH |\\
puruSA na parxvateVRrananx ceVtetxVBayxH PalaM BaveVtf \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kelxVshakaravAda  nitayxkamaRgaLalilx budidhxpUvaRkavAgi kelasa mADuva puruSaru avugaLiMda PalavAgadeV idadxre parxvaqtitxsadeV hoVguvaru (adakAkxgi Palavanunx opapxbeVku).
\end{artha}

\vishaya{77. kamaRkekx shaMkAsamAdhAna, mukitx PalaveMbudaranirAkaNe}

\begin{shl}
neYvaM vAkAyxtaPxlaM yasAmxnanx kiMcidapi laBayxteV |\\
tatAsxmathayxRsharxvABAvAtaPxleV nAtoV mitishacx naH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge heVLuvudu sariyalalx, yAva vAkayxdiMdalU aMdare - `yAvajiVjxva maginx hoVtarx juhuyAtf' itAyxdigaLalilx yAvudoMdu vAkayxdiMdalU oMdu PalavU heVLidudx laBisuvudilalx. A Palavanunx koDuva sAmathaRyxvideyeMbudAgi keVLi baMdilalxvAdadxriMda nitayxkamaRda Pala viSayakekx parxmANavu\break namage iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANabalataH pArxpatxmapi BUri na vAyaRteV |\\
aNumAtarxM na tadAgxrXhayxM vasutx yaninxSapxrXmANakamf \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANabaladiMda labadhxvAguva hecicxna aMshavanunx nAnu taDeyuvudilalx, Adare parxmANavilalxde aNuvaSuTx vasutxvanunx nAvu garxhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pumAshayavashAcecxVyaM PalakalxqqpitxsatxvXyoVcayxteV |\\
anAyxnapeVkaSxM sanAmxnaM parxmeVyAthaRsamapaRkamf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSana aBipArxyavanunx anusarisi niVnu Palavanunx kalapxsuvudeMdu heVLuvudu (adu 
sariyalalx) itarApeVkeSxyilalxde parxmANavu tiLiyabeVkAda viSayavanunx 
opipxsuvudu, (adariMda paruSABipArxyavanunx Eke bayasabeVku?).
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxvAyAdayxBAvashacx PalaM nitayxsayx kamaRNaH |\\
kalxqqpatxM satakxlapxyXteV kasAmxdivxmukitxniRtayxkamaRNaH \hfill || 82 ||
\end{shl}
	
\begin{artha}
matutx nitayxkamaRkekx pApa athavA ariSaTxveMbudara aBAvaveV PalaveMbudu sidadhxvAgide, adariMda nitayxkamaRkekx moVkaSx Palavanunx EtakAkxgi kalapxsabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
tAvateYva kaqtAthaRtAvxdivxdheVniRtayxsayx kamaRNaH |\\
vimukitxPalasaMbanedhxV na mAnaM vidayxteV tataH \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApanivaqtitxyeMba PaladiMdale vidhiyu sAthaRkavAguvudariMda nitayxkamaRkekx moVkaSxPalasaMbadhavanunx heVLalu parxmANaviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anayxthA\s nupapatAtxyX ceVdivxshavxjidavxtapxrXkalapxyXteV |\\
PalaM kathaM nu na BaveVdivxshavxjinAnxyXya IyaRtAmf \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vidhiyu anupapananxvAguvudariMda vishavxjidfyAgakekx kalipxpxsuvaMte nitayxkamaRkekx Palavanunx kalipxsuvudAdare Palavu heVge Aguvudilalx? vishavxjinAnxyXyavanenxV heVLabahudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAmAyxginxhoVtarxvaninxtayxM kAmayxM cApi parxsajayxteV |\\
PaleVnAsAyxBisaMbanAdhxninxSAkxmaM nitayxmucayxteV \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx kAmayxvAda aginxhoVtarxdaMte niyxkamaRvU kAmayxkamaRveV AgibiDuvudu EkeMdare? idakekx PalasaMbaMdhavanunx (opipxdadxriMda), Adare nitayxveMdu heVLuvudu adu niSAkxmavAgidadxre mAtarx.
\end{artha}

\begin{shl}
mataM ceVnanx PalatevxVna moVkoSxV nitoyxV\s BuyxpeVyateV |\\
parxtijAcnxtAthaRhAnApetxVneYRvamapuyxpapadayxteV \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvu PalaveMbudu saMmatavAgilalxvAdadxriMda nitayxveMdu aMgiVkariside eMbudu iSaTxvAgidadxre, parxtijecnxmADiheVLida viSayavanunx keYbiTaTxMte AguvudariMda hiVgU sarihoVguvudilalx. EkeMdare?
\end{artha}

\begin{shl}
AraBayxmANatA muketxVH parxtayxjAcnxyi tavxyeYva sA |\\
virudhayxteV\s PaloVketxyXYvamAraBayxM sAyxdayxtaH Palamf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu niVneV parxtijecnxmADiruvudu, moVkaSxvu PalavalalxveMdu heVLuva mAtige idu virudadhxvAguvudu, huTuTxvudidadxre adu PalaveV AgabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
muketxVshacx kamaRkAyaRtevxV visheVSoV BavatoVcayxtAmf |\\
savxgARdiBoyxV vinAshAdw moVkeSxV teV\s nivaqRtiyaRtaH \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxy kamaRdiMda huTuTxvudAdare savxgARdigaLigiMta hecicxna visheVSaveVneMbudanunx niVveV heVLabeVku. adariMda savxgARdigaLaMte nashavxra itAyxdi savxBAvavanunx moVkaSxkekx opipxdadxlilx ninage adaralilx AnaMdave ilalxveMdAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
athoVpacAratoV moVkaSxH kAyaRM sAyxninxtayxkamaRNaH |\\
jAcnxnakAyaRvaditeyxVvaM mataM ceVnenxYvamiSayxteV \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ajAcnxnadhavxMsakAritAvxnomxVkoSxV jAcnxnasayx BaNayxteV |\\
upacArAtAkxyaRmiti tadasatAtxvXnanx kamaRNaH \hfill || 90 ||
\end{shl} 

\begin{artha}
oMdu veVLe nitayxkamaRkekx jAcnxnadakAyaRdaMte moVkaSxvu aupacArikavAgi PalaveMdu heVLuvudu iSaTxvAdare- namage saMmatavAguvudilalx, ajAcnxnanAshavanunx mADuvudariMda jAcnxnakekx moVkaSxveMbudu aupacArikavAgi kAyaRveMbuduyukatx aSeTx, Adare AriVtiyAgi kamaRvu ilalxvAdadxriMda adara Pala aupacArikavenunxvaMtilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxvadhAnApanujAjxcnXnaM na kamARjAcnxnahAnikaqtf |\\
yatoV\s toV noVpacAreVNa kamaRNoV mukitxkAyaRtA \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnavu moVkaSxkekx aDiDxyAgiruvudanunx hoVgalADisuvudu, Adare kamaRvu ajAcnxnanAshavanunx mADuvudilalx, adariMda kamaRda PalaveMdu heVLuva mukitx aupacArikavAgi kAyaRveMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnakekx iruvaMte kamaRkUkx ajAcnxnanAshakatavxvirabahudalalx?
\end{artha}

\vishaya{78.moVkaSxkekx ajAcnxnavanunx biTaTxre yAva vayxvadhAnavilalx}

\begin{shl}
na cAjAcnxnAtireVkeVNa vayxvadhAnAnatxraM matamf |\\
vivatayxRtevxVna moVkaSxsayx kamaRNA yaninxvatayxRteV \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxkekx aDiDxyAgiruvudu ajAcnxnakekx beVreyAgi matutx hoVguvaMtahudu, yAvudU ilalx yAvudu kamaRdiMda hoVguvaMtahudo adu beVreyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
viroVdhayxnatxravidhavxMsoV daqSoTxV loVkeV viroVdhinA |\\
tamaHparxkAshavatakxmaR nAjAcnxneVna virudhayxteV \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx beVre oMdu viroVdhiya nAshavu viroVdhiyiMdaleV kaMDubaMdide. katatxleyu parxkAshadoDane virudadhxvAgiruvaMte kamaRvu ajAcnxnadoDane virudadhxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
matamajAcnxnameVveYtatakxmaR nAshayatiVti ceVtf |\\
nAviroVdhAtatxmoV hanitx kamaR kiMcitakxdAcana \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRveV I ajAcnxnavanunx nAshamADuvudeMdu aBimatavAgide eMdare hAgalalx. viroVdhavilalxdadxriMDa kamaRvu ajAcnxnavanunx eMdigU nAshamADuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamanaBivayxkitxboVRdhoV\s BivayxkitxrAtamxnaH |\\
bAdhayxbAdhakaBAvoV\s yaM viroVdhAdaGxTateV tayoVH \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnaveMbudu aBivayxkitxyAgadiruvudu jAcnxnaveMbudu Atamxna aBivayxkitx sapxSaTxtoVrike. A eraDakUkx viroVdhaviruvudariMda bAdhayxbAdhakaBAvavidu\break hoMdutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
virudadhxdhamaRkatavxM tu mithoV nAjAcnxnakamaRNoVH |\\
bAdhayxbAdhakaBAvoV\s yaM na tayoVyuRjayxteV tataH \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx kamaRgaLige parasapxra virudadhxvAda savxBAvaviruvudilalx, adariMda I bAdhayxbAdhakaBAvavu (nAshayxnAshakaBAvavu) avugaLige yukatxvAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRNoV\s daqSaTxsAmathayxRM yadayxjAcnxnApanunamxtamf |\\
jAcnxneVnAjAcnxnavidhavxsetxVH pArxtayxkASxyXtatxdasadavxcaH \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkekx iruva adaqSaTx shakitxyu ajAcnxnavanunx kaLeyuvudeMdu heVLidare adU sariyAda mAtalalx, EkeMdare. jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nAshavAguvudu kaMDide. adariMda idakekx oMdudaqSATxMtavide.
\end{artha}

\begin{shl}
tuSataNuDxlanimoVRkeV parxtayxkeSxV hayxvaGAtajeV \hfill || 98 ||	\\
sAmathAyxRtatxdivxniSapxtitxnARginxhoVtArxdikamaRNaH |\\
kalapxyXteV tadavxdeVveVha parxtayxkeSxVNAvaboVdhataH \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnavidhavxMseV sAmathAyxRninxtayxkamaRNaH |\\
na yukotxV\s jAcnxnavidhavxMsoV balAtakxlapxyituM tavxyA \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
batatxvanunx kuTuTxvudariMda akikx matutx hoTuTx beVpaRDuvudu parxtayxkaSxvAgiruvAga adara sAmathayxRdiMda akikxyAguvudu. adu aginx hoVtArxdikamaRdiMda AguvudeMdu heVge kalipxsuvudilalxvo, hAgeye ililx parxtayxkaSxdalilx jAcnxnadiMdaleV parxtayxgAtamxna ajAcnxnanAshavu Agutitxralu nitayxkamaRda sAmathayxRdiMda ajAcnxna nAshavAguvudeMdu niVnu balAtAkxravAgi kalipxsuvudu yukatxvAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{79.kamaRvu deVvAtAdi upAsaneyoMdige samucicxtavAgabahudu}

\begin{shl}
kamaRBishAcxvirudadhxM yadedxVvatAdarxvayxtatatxvXgamf |\\
samucicxVyeVta tajAjxcnXnaM na tu kamaRviroVdhi yatf \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu deVvatA-darxvayx-tatavxgaLanunx avalaMbisiruva jAcnxnaviruvudo adu kamaRgaLige virudadhxvalalx adu ivugaLoDane seVrabahudu (I deVvatAdi jAcnxna - kamaR samucacxyavirabahudu) kamaR viroVdhiyAda AtamxtatavxjAcnxnavu kamaRgaLoMdige seVradu.
\end{artha}

\begin{shl}
kalepxyXV cAdaqSaTxsAmatheyxVR nitAyxnAM kamaRNAM tavxyA |\\
virudadhxM kamaRBiH kiMvA yadutapxtAtxyXdivajiRtamf \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVnu nitayxkamaRgaLige adaqSaTxshakitxyanunx kalipxsuvudAdarU moVkaSxviSayakekx kalipxsabeVkAgilalx kamaRgaLige virudadhxvAgi utatxtitxmodalAdavugaLilalxdudx yAvudo adakekx kamaRgaLiMda AguvadAdarU Enide?
\end{artha}

\begin{shl}
na janayxM janakaM vasutx na darxvayxguNakamaRBiH |\\
janayxteV yataPxlaM tAdaqkakxlapxyXtAM nitayxkamaRNaH \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu kAyaRvU alalxvo kAraNavU alalxvoV matutx darxvayx- guNa-kamaRgaLiMda yAvudu huTuTxvudeV ilalxvo. aMtha Palavanunx nitayxkamaRgaLige kalipxsabeVkeVnu? (adu sariyalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
kiMvoVtapxtAtxyXdimatikxMcitAsxmathayxRM yatarx kamaRNaH |\\
tAdaqkaPxlaM parxkalapxyXM sAyxdayxthA nAyxyayxM tathA\s sitxvXha \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA yAvudaralilx kamaRkekx sAmathayxRviruvudo, aMtaha utapxtitx\-\break modalAda pariNAmavuLaLx aMtaha Palavanunx kalipxsuvudu sariyo eMba vicAravu uMTAdAga heVge nAyxya badadhxvAgiruvudo hAgeyeV kalipxsabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{athARsakitxparxmANadiMda moVkaSxvanunx kalipxsuvudakekx Aguvudilalx--}

\begin{shl}
avashayxM ceVtapxrXkalapxyXM sAyxtupxMsapxrXvaqtitxparxyoVjakamf |\\
tadutapxtAtxyXdimatesxvXVva yukatxM kalapxyituM Palamf \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avashayxvAgi puruSana parxvaqtitxyanunxMTumADuva oMdu Palavanunx kalipxsabeVkAgiye idadxre utapxtitxmodalAda pariNAmavuLaLx PalagaLalelxV oMdu Palavanunx kalipxsuvudu yukatxvAgide.
\end{artha}


\begin{shl}
athARpatetxVshacx taterxYva kiSxVNatAvxnomxVkaSxkalapxneV |\\
na sAmathayxRM yatasatxsAmxnanx yukAtx mukitxkalapxnA \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{athARpatitxyeMbudu oMdu parxmANa `piVnoV deVvapatarxH diVvA na Buknitx' eMbudeV udAharaNe. deVvadatatx tuMbikoMDidAdxne. adare avanu hagalu UTamADuvudilalxveMdare idariMda avanalilx kANuvapiVnatavxvu (puSiTxyu) rAtirxyalilx UTa mADidAdxneMnudanunx kalipxsuvudu idU ilalxdidadxre beVrevidhadalilx piVnatavxvu baruvudilalx. I anayxthAnupapatitxyiMda kalipxsuvudeV athARpatitx, hAgeyeV parxkaqtadalilx nitayxkamaRgaLige moVkaSxPalavilalxdeV hoVdare avugaLanunx shurxtiyalilx vidhisuvudakekx AguvudilalxveMba anayxthA anupapatitxyiMda moVkaSxPalavanunx kalipxsabahudalAlx eMdu pArxshinxkana parxshenx. Adare ililx hoMduvudilalx. utApxdayx, vikAyaR, saMsAkxyaR, Apayx eMba nAlukxjAtiya kamaRPalagaLalilx yAvudAdaroMdu kamaR PalavAgi sididhxsabahudu, adaralilx moVkaSxvu seVruvudilalx. adariMda athARpatitxyu I sAdhaneyalilx kiSxVNashakitxkavAyiteMdu adara sahAyadiMda pArisheVSAyxnumAnaparxmANavU ililx nitayx kamaRgaLige moVkaSxPalavanunx sAdhisalAradeMdu samAdhAna heVLuva sidAdhxMtiya aBipArxyavu.}athARpatitxparxmANakUkx moVkaSxPalavanunx kalipxsuvudaralilx sAmathayxRvilalx, EkeMdare adu A utapxtAyxdi vikAravuLaLx PaladalelxV kiSxVNavAda shakitxyuLaLxdadxriMda sAmathayxRvilalx, adariMda mukitxyanunx kalilxsuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{80. shaMke - parisheVSa nAyxyadiMda nitayxkamaRkekxmukitxPalavAgali eMdu shaMke}

\begin{shl}
nitayxsayx kamaRNaH kAyaRM pArisheVSayxsamAsharxyAtf |\\
yukAtx kalapxyituM mukitxranayxsAyxsaMBavoV yataH \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamaRda kAyaR mukitxyeMdu kalipxsuvudu yukatx EkeMdare? beVre oMdu Palavu Aguvudu asaMBavavAdadxriMda uLidiruvudu Palavu idoMdeyeMbuva - parisheVSada avalaMbaneyiMda yukatxvu.
\end{artha}

\begin{shl}
moVkASxtaPxlAnatxreYyoVRgaH kAmAyxnAM sAyxcuCxrXtatavxtaH |\\
nitayxkamARBisaMbanodhxV muketxVH sAyxtApxrisheVSayxtaH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
moVkaSxvanunx biTuTx beVre PalagaLa saMbaMdhavu kAmayxkamaRgaLigeyeMbudu shurxtiparxsidadhxvAgiruvudariMda nitayxkamaRgaLasaMbaMdhavu mukitxge eMbudu\break uLidiruvudu
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna--}

\begin{shl}
meYvaM kamaRPalavayxketxVrAnanAtxyXdupapadayxteV |\\
pArisheVSayxnayadAvxrA muketxVH kamaRPalAtamxtA \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge alalx, kamaRPalagaLu huTuTxvudu anaMtavAgiruvudariMda pArisheVSayxveMbuva nAyxyada mUlaka mukitxyu kamaRPalavAgiruvudeMbudu\break hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge anaMta - aMdare -}

\begin{shl}
puMsAkxmaviSayANAM tu neVyatetxVhoVpapadayxteV |\\
kAmayxkamaRPalAnAM hi tathA tatAsxdhanasayx ca \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVshakAlAdayxniyamAtupxmicACxnAmananatxtA |\\
tathA tatAsxdhanAnAM ca kAmeyxVSaTxthaRparxyukitxtaH \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVshakAlAdigaLa niyamavilalxdadxriMda puruSara kAmanegaLu anaMtavAguvavu hAgeye avugaLa sAdhanagaLU kAmayxvAda iSATxthaRgaLanunxdedxVshisi\break AcarisalapxDuvudariMda anaMtavAgive.
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalagaLu anaMtavAgalu beVrekAraNavU ide--}

\begin{shl}
parxtipArxNi ca veYcitArxyXdedxVshakAlAdiheVtutaH |\\
icACxtatAsxdhanAnAM ca sAyxdAnanatxyXM tathA sati \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArisheVSayxnayoV na sAyxtasxvaRjacnxsAyxpayxnanatxtaH |\\
na ca kamaRPalatevxVna pArisheVSayxM parxsidhayxti \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nitayxkamaRPalatevxVna muketxVrapi parigarxhAtf |\\
na pArisheVSayxsaMsididhxsatxthA\s piVhoVpapadayxteV \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu pArxNigaLalUlx deVsha-kAlAdi nimitatxdiMda iceCxyU iSaTx sAdhanagaLu vicitarxvAgiruvudariMda anaMtavAguvavu hAge Aguvalilx\footnote{mukitxyanunx biTuTx itare PalagaLu yAvudU nitayxkamaRgaLige ilalxde hoVgi sAmAnayxvAgi avugaLige oMdu PalavirabeVkeMba yukitxye-ilalx pArisheVSayxnAyxyaveMbudara athaR, adariMda mukitxyeMbuva Palavu nityaxkamaRgaLige heVLabeVku, adu idara viSayadalilx Aguvudilalx, `taditara visheVSABAvavatevxV sati tatAsxmAnayxvatavx rUpoV heVtu parisheVSAnumAnamf' eMdu tAtiRkaru A nAyxyavanunx nirUpisuvaru.}pArisheVSayx nAyxyavu baruvudilalx. savaRjacnxnigU saha ivu anaMtavAgiruvudariMda I nAyxyavu sididhxsuvudilalx matutx kamaRPalaveMba sAmAnayxrUpadiMdalU mukitxye kamaR PalaveMbudu sididhxsuvudilalx, mukitxyanunx nitayxkamaR PalaveMdu (pUvaRpakiSxyu) sivxVkarisidadxriMdalU I moVkaSx viSayakekx pArisheVSayxveMbudu nitayxkamaRgaLige sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxkamaRPalatavxM ceVnumxketxVrapayxBuyxpeVyateV |\\
kamaRkAyaRsajAtitAvxtApxrisheVSayxnayaH kutaH \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu nitayxkamaRPalaveMta sivxVkarisuvudAdare kamaRPalada jAtiyAdadx\-riMda pArisheVSayxnAyxyavu elilxMda barabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
athARpatitxkaSxyoV\s taH sAyxdanayxthA\s puyxpapatitxtaH |\\
utapxtAtxyXdeVranayxtamoV na ca moVkaSx iheVSayxteV \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{shl}
utapxtAtxyXdivirudadhxtAvxnomxVkaSxrUpasayx nitayxtaH |\\
noVtApxdoyxV vA vikAyoVR vA vikAraparxtiSeVdhataH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre taraheyalilx hoMdikeyAvugudariMda athARpatitxparxmANavu kaSxyisiruvudu. utapxtitxmuMtAda PalagaLalilx moVkaSxveMbudu oMdU Agiruvudu iSaTxvilalx, moVkaSxsavxrUpavu nitayxvAgiruvudariMda utapxtAyxdigaLige virudadhxvAgiruvudariMda avugaLalilx seVruvudilalx, SaDivxdha vikAragaLanunx (pariNAmagaLanunx) moVkaSxkekx nirAkarisiruvudariMda adu huTuTXvudU alalx, pariNAmavuLaLxdUdx alalx.
\end{artha}

\footnotetext{``virxVhiV navahanitx" eMbudu dashaRpUNaRmAsayAgagaLige heVLida puroVDAsha darxvayxvanunx mADalu modalu batatxvanunx kuTaTxbeVkeMdu heVLidudx oMdu saMsAkxra kamaR, daqSaTxvAda Pala hoTuTx tegedu hAki akikxyanunx paDeyuvudu, idoMdu saMsAkxra shudidhx, hAgeyeV kuTiTxye saMsakxrisabeVkeMba niyamadiMda oMdu adaqSaTx saMsAkxravU Aguvudu, hAgeyeV pAtarx saMsAkxravanunx heVLuva vidhivAkayxvU ide.}
\begin{shl}
\footnotemark{}virxVhipAtArxdivanAnxpi moVkaSxH saMsAkxyaR iSayxteV |\\
asAdhanatAvxnAnxpAyxpayxH parxtayxknAmxtarxsavxBAvataH \hfill || 118 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
moVkaSxvu batatxdaMteyU, yajacnxda pArxteyeMtayU saMsakxrisalapxDuvaMtahudalalx, kAraNaveVneMdare? adu sAdhanavasutxvAgilalx matutx nAvu paDeyatakakxdUdxalalx, EkeMdare namamx aMtarAtamxna savxBAvadedxV AgiruvudariMda Apayxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke \mdash }

\begin{shl}
nitayxsayx savaRkamaRBoyxV veYlakaSxNAyxcacx kAraNAtf |\\
kAraNAnuvidhAyitAvxtaPxlamapayxsutx ceVtatxthA \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamaRvu savaRkamaRgaLigiMta vilakaSxNavAgiruvakAraNadiMdalU kAraNavanunx anusarisi PalavU irabahudalalx eMdare-
\end{artha}

\vishaya{81. nitayxkamaRkekx itarakamaRveYlakaSxNavidadxrU mukitxyu PalavAgadu}

\begin{shl}
neYvaM kamaRtavxsArUpAyxtAsxlakaSxNayxM BaveVnanx kimf |\\
kAmayxkamaRPaleYniRtayxPalaseyxVtayxBidhiVyatAmf \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAdhAna - hiVge alalx, kamaRsavxrUpaveMbudu samAnavAgiruvudariMda sajAtiVyateye Eke irabAradu? parxkaqta kAmayxkamaRPalagaLige nitayxkamaRda PalavU samAnavAdudeMdu heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
veYlakaSxNayxM nimitAtxcecxVnanx neYmititxkatulayxtaH |\\
kASxmavatAyxdivaninxtayxM kasAmxnanx sAyxtasxlakaSxNamf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shaMke - yAvajijxVva badukiruvudeMba nimitatxveV nitayxkamaRgaLige iruvudariMda kAmayx kamaRda veYlakaSxNayxvide eMdare - ilalx, hAgalalx, neYmititxkakamaRgaLige nitayxkamaRvU samAnavAgidadxriMda ``aganxyeVkASxmamateV puroVDAshamaSATxkapAlaM nivaRpeVtf" eMbuva kamaRdaMte Aguvudu. nitayxkamaRvu Eke itarakamaRkekx sajAtiVyavAguvudilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
na hi lwkikacakuSxBiRveYRlakaSxNAyxtasxmathayxRteV |\\
ulUkacakuSxSoV\s rUpAdarxsAdigarxhaNaM kavxcitf \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxra kaNuNxgaLigU gUbeya kaNiNxgU vayxtAyxsavidadx mAtarxdiMda adara kaNuNx rUpavanunx biTuTx rasAdi viSayagaLanunx garxhaNamADuvudeMdu elilxyU samathiRsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shakitxkalapxneya vayxvasethxyeVnu? eMdare\mdash}

\begin{shl}
rasAdigarxhaNeV shakitxloVRkeV daqSATx na cakuSxSaH |\\
sAmathayxRsAyxgarxhAtatxsAmxnanx virudAdx parxkalapxyXteV \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAmathayxRM yasayx yaterxYva daqSaTxM taterxYva tasayx tatf |\\
sudUramapi gatevxVha hayxtishiVtirapiVSayxteV \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx rasAdiviSayavanunx garxhisuvudaralilx kaNiNxge shakitxyiruvudu kaMDilalx AdudariMda sAmathayxRvu kANadiruvadariMda virudadhxvAda shakitxynunx\break kalipxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudakekx yAvudaralelxV sAmathayxRvu kaMDideyo adaralelxV adakekx adu iruvudu. bahudUrahoVdarU atishayavu I riVtiyAgi kaMDiruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kamaRkAyARnatxraM nitayxM viSadadhAyxdivadudhxrXvamf |\\
yadAraBata ituyxkatxM tacAcxpayxsutx savxgoVcareV \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde nitayxkamaRvu viSa dadhi modalAdavugaLaMte kAyARMtaravanunx utApxdisuvudeMdu heVLidUdx saha tananx viSayadalilx irabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadeVva vidayxyeVtAyxdi shurxteVrapi vacasatxthA \hfill || 126 |\\
deVvayAjisakAshAcacx visheVSashAcx\s \s tamxyAjinaH |\\
tadAhuriti visapxSaTxM shUrxyateV shurxtivAkayxtaH \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yadeVva vidayxyA karoVti sharxdadhxyoVpaniSadA tadeVva tadAhu"  eMdu AraMBisi ``viVyaRvatatxraM Bavati" eMba vacanavu ``deVvayAjiV\break sherxVyAnAmxtamxyAjiV" eMdu AraMBisi eMbudAgi deVvayAgamADuvavanigiMta AtamxyajanamADuvanu utatxmaneMdu heVLida visheVSavU shurxtivAkayxdalilx sapxSaTxvAgikANuvudu.
\end{artha}

\footnotetext{manuvu modalu kamaRvisheVSagaLanunx heVLi anaMtara ``savaRBUteVSu cA\s\s tAmxnaM savaRBUtAni cAtamxni ||" ``saMpashayxnAnxtamxyAjiV veY sAvxrAjayx madhigacaCxti ||" eMdu heVLidadxriMda videyxyiMda kUDida kamaRkekx mukitxPalaveMbudu saMmaRtaveMdu parxshinxsidare. idakekx utatxra adhikAriyAdavanu samavAgi elalxvanunx noVDuvudAdare AvAga paramAtamxnoDane EkavAgidudx savxyaM parxkAshanAguvaneMdu AtamxjAcnxnada sutxtiye ililx vivakiSxta vAgide.}
\begin{shl}
\footnotemark{}manunA\s pAyxtamxyAjiVti yadukatxM paradashaRneV |\\
tatArxpi ca samaM pashayxnAnxtamxyAjiV Bavatayxmf |\\
samadaqSiTxparxshaMseYSA yadi vA \footnotemark{}BUtapUvaRtaH \hfill || 128 ||
\end{shl}
\footnotetext{athavA AtamxsaMsAkxrakAkxgi modalu kamARnuSAThxnavanunx mADutitxdadxvanu Iga paramAtamxjAcnxnavanunx  mADikoMDiruvanu, parxkaqtadalilx kamaRvanunx mADadeV idadxrU modalu kamaRvanunx mADutitxdadxneMdu BUta pUvaRgatiyiMda heVLide. modalu bArxhamxNanAgidudx anaMtara bwdadhx saMnAyxsiyAdavananunx kaMDu `bArxhamxNasharxmaNaH' eMdu kareyuvaMte jAcnxniyanunx AtamxyAjiyeMdu Iga kareyuvudakekx kAraNavu, adariMda savaRthA tatavxjAcnxna kamaRgaLige samucacxyavu baralAradeMdu tAtapxyaR.}
%%footnote shlokas{}
\begin{artha}
paramAtamxdashaRnadalilx manuvu `AtamxyAjiV' eMdu yAvudanunx parxshaMse mADiruvano, adaralUlx savaRtarx samavAgi kANuvavanu AtamxyAjiyAguvanu, idu samadaqSiTxyanunx hogaLiruva mAtu, athavA paramAtamxdashaRnavanunx mADida jAcnxniyalilx `AtamxyAji' eMdu modalidadx sithxtiyiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxsaMsakxqqtayeV kamaR yaH karoVti yathAvidhi |\\
AtamxyAjiVti manunA sa EveVhABidhiVyateV \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna saMsAkxrakAkxgiyeV yAvanu shAsatxrXdalilx heVLidaMte kamaRvanunx mADuvano, avananeVnx manuvu AtamxyAjiyeMdu heVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{I aBipArxyakekx manuvacanada udAraNeyide--}

\begin{shl}
susaMsakxqqtadhiyaH puMsoV yathoVketxYH kamaRBiH samamf |\\
iha vA\s mutarx vA jAcnxnaM jAyateV moVkaSxkaqdudhxrXvamf \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAsotxrXkatxvAda kamaRgaLiMda cenAnxgi saMsAkxra hoMdida budidhxyuLaLx puruSanige ihadalolx athavA paradalolxV moVkaSxvanunx koDuva jAcnxnavu nishicxtavAgiyU uMTAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext{barxhAmx vishavx saqjoV dhamoVR mahAnavayxkatx meVvaca | utatxmAM sAtivxkiV meVtAM gati mAhu maRniVSiNaH || manusamxqqti a.12}
\begin{shl}
\footnotemark{}barxhAmx vishavxsaqjoVvAkAyxtf \footnotemark{}deVvasASapxqqyXRtireVkataH |\\
\footnotemark{}BUtApiVtiM manuH sAkASxdadxshaRyatayxvinashavxriVmf \hfill || 131 ||
\end{shl}
\footnotetext{``parxvaqtatxM kamaR saMseVvayx deVvAnAmeVti sASiTxRtAmf ||"}
\footnotetext{nivaqtatxM seVva mAnasutx BUtAnayxpeyxVti paMcaveY ililxnASipxRtA = kamaRPalavAgi baruva deVvateyasamAnavAda aishavxyaR}
%%footnote shloka{}
\begin{artha}
matutx manuvu `barxhAmxvishavxsaqjaH' eMbuvavacanadiMda deVvasASiTxRyeMbuva PalakikxMta beVreyAgi shAshavxtavAda BUtalayavanunx sAkASxtf toVrisiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
ateyxVtiVti tu yeV pAThaM kuvaRteV teV\s vipashicxtaH |\\
yathoVkatxdoVSaduSaTxtAvxnAnxtayxyoV boVdhatoV\s nayxtaH \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``BUtAnayxteyxVti paMca ca " eMdu yAru pAThaMtaravanunx kalilxsuvaro avaru vidAvxMsaralalx, hiMde heVLida doVSadiMda keTiTxruvakAraNa jAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda paMcaBUtagaLanunx atikarxmisuvudakAkxguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sapxSATxthaRmutatxraM BASayxM na vAyxKAyxnamapeVkaSxteV |\\
yatoV\s ta utatxroV garxnathxH samayxgfvAyxKAyxyateV\s dhunA \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina BASayxvu(`naca---itAyxdi BASayxvu) saSaTxvAda athaRvuLaLxdudx\break adariMda vAyxKAyxnavanunx adu apeVkiSxsuvudilalx, adariMda muMdina garxMthavanunx Iga sapxSaTxvAgi vAyxKAyxnisuvevu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVjayxsayx hi banadhxsayx parxyoVjakamihoVditamf |\\
pArxdhAneyxVneVha kameYRva tadanayxtUtxpasajaRnamf \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxva saMsArakekx kAraNa ililx muKayxvAgi kamaRveV eMdu adanunx biTuTx uLidadudx muKayxvalalxveMdU hiMde heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
pariciCxnAnxpariciCxnanxM tacacx kamaR savxBAvataH \hfill || 135 |\\
pariciCxnanxsayx saMvAyxpitxvAyxRKAyxtA pUvaRmeVva tu |\\
apariciCxnanxsaMvAyxpitxBuRjuyxparxshenxVna BaNayxteV \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkamaRvU saha savxBAvavAgi pariciCxnanx (vishiSaTxkamaR) matutx apariciCxnanx  (sAdhAraNa) vAgiyU iruvudu, adaralilx pariciCxnanxda vAyxpitxyanunx (barxhAmxMDadoLage iruvudeMdu) hiMdeye (udigxVtha bArxhamxNadalelx) vAyxKAyxnisidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{IvAga muMde Bujayx parxshenxyiMda apariciCxnanxkamaRda vAyxpitxyanunx heVLuvudu.}

\begin{shl}
barxhAmxNADxdabxhiranatxshacx samaSiTxvayxSiTxrUpiNaH |\\
vAyxpitxhiRraNayxgaBaRsayx banadhxjAcnxnAya BaNayxteV \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhAmxMDada horagU oLagU samaSiTx - vayxSiTxrUpadalilxruva hiraNayxgaBaRna vAyxpitxyanunx baMdha jAcnxnakAkxgi heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Bujuyxvu tananx kaLeda cariterxyanunx heVLidudx Etakekx?}

\begin{shl}
veYSamayxparxtipatatxyXthaRM parxshanxsayx tArxsajanamxneV |\\
parxtivAdidhiyoV yatAnxduBxjuyxnA\s \s KAyxyikoVcayxteV \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxshenxyalilxruva veYshiSaTxyXvanunx tiLisuvudakAkxgiyU matutx parxtivAdiya (yAjacnxvalakxyXra) budidhxyalilx bedarike huTiTxsuvudakAkxgiyU I Bujuyxvu tananx katheyanunx yatanxdiMda heVLidAdxne.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAnAmavasAnAni payaRpaqcACxma taM yadA |\\
ganadhxvaRM tatarx kAleV tamathAbUrxma kavx teV\s Bavanf \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga loVkagaLa koneya avadhigaLanunx A gaMdhavaRnanunx kuritu parxshinxsidevo A kAladalilx ashavxmeVdhayAgavanunx mADuvavaru elilx iruvareMdu\break keVLidevu.
\end{artha}

\begin{shl}
aparxsidAdhxBidhAnoVkAtxyX vAdivAyxmoVhasidadhxyeV |\\
ashavxmeVdhakaqtoV vakitx BujuyxH pArikiSxtA iti \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aparxsidadhxvAda pArikiSxta padavanunx heVLuva mUlaka vAdige ajAcnxnavanunxMTumADalu ashavxmeVdha mADidavaranunx Bujuyxvu pArikiSxta eMdu karedidAdxne.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
pArikiSxtAH kavx teV\s BUvaninxtuyxkitxsitxrXrihoVditA |\\
tirxruketxVrupayoVgoV\s yaM viBAgeVnoVpavaNayxRteV \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`kavxpArikiSxtA aBavanf' eMdu mUrusala ililx heVLiruvudu. mUrusala heVLidadxkekx upayoVgavanunx viMgaDisi vAyxKAyxnisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshAnxthAR parxthamoVkitxH sAyxtapxrXtuyxkatxyXthAR tathA parA |\\
taqtiVya yAjacnxvalAkxyXthaRM tisorxV\s puyxkitxVritiVrayeVtf \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``kavxteV pArikiSxtA aBavanf" eMba modalaneV vacanavu gaMdhavaRnanunx kuritu parxshenxmADuvudakAkxgi iruvudu. eraDaneyadu `` soV\s barxviVtf" eMbudAgiheVLida utatxravanunx heVLuvudakAkxgi baMdide, mUraneya `kavxteV pArikiSxtA aBavanf ' eMbudu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu parxshenxmADuvudAkAkxgi baMdide. adariMda mUru vacanagaLanunx I parxkAravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{muniyu ashavxmeVdhayAgamADidavarige sadagxtiyanunx heVLuvudakAkxgi horaTu modalu BuvanakoVshada aLateyanunx heVLuvaru--}

\begin{shl}
BAnusayxnadxnagatAyx\s dhAvx mitoV yAvAnahaniRshamf |\\
dAvxtirxMshadugxNitasAtxvAnAvxyXpotxV BAnugaBasitxBiH \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagalU rAtirxgaLalilx sUyaR rathada saMcAradiMda eSuTx mAgaRvu\break aLeyalapxTiTxruvudo A parxdeVshavanunx mUvatetxraDaraSuTx lekikxsidAga sikukxva aLateyuLaLxdAdxgi A parxdeVshavu sUyaRna kiraNagaLiMda vAyxpisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ayaMloVkaH' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvaru---}

\begin{shl}
dAvxtirxMshadiBxrahoVrAterxYyARvanatxM deVshamudavxrXjanf |\\
maNaDxliV kuruteV BAnusAtxvAlolxVkaraveVritaH |\\
shariVrameVtadevxYrAjaM deVvatAkaraNaM mahatf \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUvatetxraDu ahoVrAtirxgaLalilx eSuTx deVshavanunx sUyaRnu (sututxtAtx maMDalavAgi mADuvano) athavA meVle hoVgutAtx sututxvariyuvano. aSuTxparxdeVshavU loVkaveMba shabadxdiMda heVLalapxTiTxruvudu. I riVtiyAgiruva I BUloVkavu (loVkAloVkapavaRtadiMda sututxvareyalulxTiTxruva BAgavu virATfpuruSana sUthxlashariVravu. ide deVvatA rUpavAda iMdirxyavuLaLxdudx\footnote{``aginxmURdhAR cakuSxSiV caMdarxsUrwyx, dishaH shorxVterxV vAgf vivaqtAshacx veVdAH |" ``vAyuH pArxNoV haqdayaM vishavxmasayx padABxyXM paqthiviV heyxVSa savaR BUtAMtarAtAmx" eMdu muMDakadalilx sUyaRcaMdarxreV kaNANxgiyU aMtarikaSxveV taleyAgiyU BUmiye pAdavAgiyU vAyuveV pArxNavAgiyU dikukxgaLe shorxVterxVMdirxyavAgiyU iruvaMte hiraNayxgaBaRnavirATf savxrUpavanunx heVLide.}
\end{artha}

\vishaya{A loVkaveV pArxNigaLa BoVga BUmiyAgide---}

\begin{shl}
iyAneVva tu deVshoV\s yaM pArxNinAM BoVgasididhxkaqtf |\\
agAnxyXdideVvatAnAM ca vAyxpitxreVtAvatiV matA \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSeTxV parxdeVshavu pArxNigaLige BoVgavanunx sAdhisikoDuvudu, aginx muMtAda deVvategaLa vAyxpaneyU aSeTxV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{aloVkada savxrUpavanunx heVLutAtxre--}

\begin{shl}
loVkAtapxraM nirAloVkaH savaRpArxNivivajiRtaH |\\
payeVRti loVkaM divxsAtxvatapxqqthiviV pUvaRmAnataH \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkada Ace iruvudeV aloVka, elAlx bageya pArxNigaLU ilalxde iruvudu. idara parxmANakUkx eraDaraSuTx hecAcxgi paqthivi idudx loVkavanunx\break sututxvaredide.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAloVkagireVBARgaH savaRpArxNivivajiRtaH |\\
samudorxV divxguNoV BUmeVH parasAtxdavatiSaThxteV \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkAloVkapavaRtada BAgavu elAlxbageya pArxNigaLU ilalxde iruvudu (aMdare BoVga BUmiyAgilalx) I BUmiya acege eraDaSuTX hecucxpAlu samudarxvu iruvudu.
\end{artha}

\footnotetext{`aMDasAyxsayx samaMtAtutx saMniviSoTxV  maqtoVdadhiH |
 samaMtAdf GanatoVyeVna dhAyaRmANaH satiSaThxti ||
 bAhayxtoV GanatoVyasayx tiyaRgUdhAvxRnu maMDalamf |
 dhAyaRmANaH samaMtAtutx tiSaThxteV GanateVjasA |
 ayoVguDaniBoV vanihxH samanAtxnamxMDalAkaqtiH ||' eMdu purANa.}
\begin{shl}
\footnotemark{}yaM GanoVdamiti pArxhuH purANajAcnx vipashicxtaH |\\
barxhAmxNaDxsaMpuTasatxsAmxtapxreVNABeyxVti savaRtaH \hfill || 148 ||
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAva samudarxvananx purANikaru GanoVda veMdu heVLuvaro, A GanoVdaveMbuva samudarxkekx Acege barxhAmxMDada saMpuTavu elAlx kaDeyalUlx vAyxpiside.
\end{artha}

\vishaya{shurxti viroVdhavidadxre samxqqtiyayanunx biDabeVku}

\begin{shl}
paqthivayxnanatxraM sAkASxtasxmudarxH shUrxyateV shurxtw |\\
aNADxdabxhiH purANeV tu viroVdheV samxqqtibAdhanamf \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya anaMtara (barxhAmxMDada madhayxdalilx) samudarxvideyeMdu shurxtiyalilx keVLibaMdide. purANadalilx mAtarx barxhAmxMDada AceyideyeMdu heVLide. adariMda shurxtiviroVdhaviruvAga samxqqtiyanunx (purANavanunx)keYbiDuvudu.\footnote{BUteVBoyxVNaDxM mahAbudedhxV baqhatatxdudakeVshayaM |
 EkadaMDakaTAheVna tiyaRgUdhavxR madhasatxdA |
 kapitathxsayx yathA biVjaM savaRtoV veY samAvaqtaM ||
 dashoVtatxreVNa payasA meYterxVyANaDxMca tadavxqqtamf ||}
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxKeyxVha saMparxvaqtetxVyamashavxmeVdhakaqkatAM pathaH |\\
sa ceYvaM shakayxteV vakutxM loVkAloVkAdimAnataH \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi ashavxmeVdhayAgamADidavarige gatiyanunx vAyxKAyxnisabeVkAdadudx parxsutxtavAgide. AdarU loVkAloVkapavaRta paqthivi itAyxdigaLa parimANadiMda BuvanakoVshaniNaRyavAdare adanunx niNaRyisuvudakekx shakayxvideyeMbudAgi tiLiyalu idanunx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{BuvanakoVshavanunx heVLiruvudakekx beVre oMdu parxyoVjanavide}

\begin{shl}
yathoVkatxparimANeVna dhAyxnakamaRvivakaSxyA |\\
loVkAloVkAdikAyARNAM parimANavacasatxtaH \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida parimANadiMda A BuvanakoVshasavxrUpavuLaLx sUtArxtamxnanunx dhAyxna mADabeVkeMba udedxVshadiMda loVkAloVka modalAda (janayx) kAyaRvasutxgaLige parimANavanunx heVLuva shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`ayaMloVkaH' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
asitx tAvadayaM loVkoV yathoVkatxparimANavAnf |\\
BAnuparxkAshasaMvAyxpotxV virAjoV visatxqqtisitxvXyamf \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkavu hiMde heVLida parimANavuLaLxdudx, sUyaR(caMdarxra) parxkAshadiMda vAyxpisiruvudu, idu virATf puruSana visAtxravu.
\end{artha}

\begin{shl}
tatoV loVkAdivxniSakxrXmayx divxguNA paqthiviV sithxtA |\\
samanAtxdidxvXguNoV\s bidhxshacx saMveVSaTxyX paqthiviVM sithxtaH \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A loVkakikxMta parimANadalilx paqthiviyu divxguNavAgiruvudu. adara sutatxlU eraDaraSuTx doDaDxdAgi samudarxvu paqthiviyanunx sututxvaredide.
\end{artha}

\begin{shl}
taM samudarxM samutitxVyaR yadanayxtapxratasatxtaH |\\
ganatxvayxmupamAnoVkitxH kirxyateV tasayx sAMparxtamf \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A samudarxvanunx dATidare yAvudu barxhAmxMDakikxMta Aceyiruvudo adeV ashavxmeVdhamADidavaru hoVguvasAthxna, adakekx\footnote{gatige upayukatxvAda barxhAmxMDa  kapAlada saMdhiya Cidarxkekx oMdu upAmAnavanunx shurxtiyeV heVLideyeMdathaR.} Iga oMdu upamAnavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kapAlasaMdhigaM voyxVma sAmathAyxRtapxrimANataH |\\
yAvatiVtuyxpamoVketxVha shurxtAyx\s \s viSikxrXyateV\s nayA \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dArxvApaqthiviyeMbuva aMDakapAlagaLa saMdhiBAgavAda AkAshavu avakAshavu eSiTxdeyeMbudakekx yAvatiVkuSxrasayx dhArAyAvadAvx makiSxkAyAH patarxM\break tAvAnanatxreVNAkAshaH eMdu I shurxtiyiMda cUriya bAyiyaMte matutx noNada pukakxdaMte ideyeMdu horapaDiside.
\end{artha}

\vishaya{`tAniMdarxsusxpaNoVR BUtAvx vAyaveV pArxyacaCxtf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
teVna pArikiSxtAneKxVna citAyxtamxtavxmupAgatAnf |\\
anatxH saMsAthxpayx nayati samaSiTxvayxSiTxtAmasuH \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adaraSuTx sUkaSxvAgiruva aMDakapAlagaLa CidarxdiMda horaTu baMdu\break cayanAginxsavxrUpavanunx hoMdida ashavxmeVdhayAjigaLanunx iMdarxnu vAyuvu oLage irisikoMDu avarige samaSiTx - vayxSiTxrUpavanunx hoMdisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyalilx supaNaRpadakekx athaRveVneMdare}

\begin{shl}
citAyxtAmx\s tarx supaNaRH sAyxdAditAyxtAmx\s thavoVcayxteV |\\
imaM deVshaM yataH pArxpAtxnAditAyxduyxkatxvatamxRnA \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx supaNaR eMdare cayanAginxsavxrUpanAda virATfpuruSanu, athavA AditayxdeVvatA rUpaneMdu heVLuva sUtArxtamxneMdu heVLalapxDuvudu, EkeMdare hiMde heVLida aciRrAdi mAgaRdiMda barxhamxloVkavanunx hoMdi I aMDakapAlada samiVpa deVshavanunx paDeda ashavxmeVdha mADidavaranunx horage oyayxlu sAmathayxRvu iruvudu.
\end{artha}

\footnotetext{sUtArxtamxnige oLage iruvaMte horagU shakitxyiruvudariMda horage kaLuhisuva sAmathayxRvidadxrU virATfpuruSanu oLage iruvudariMda avanige I shakitx elilxMda eMdu shaMkisidare utatxra-cayanAginxrUpavAda virATf sUtArxtamxrige horage kaLuhisuva shakitxyiruvudariMda vAyuvige koTaTxneMdu aBipArxyavu.}
\begin{shl}
\footnotemark{}EvaM pArikiSxtAnasxvARnaginxrinodxrXV viyatapxthA |\\
nigaRmayAyxNaDxtaH pArxdAdAvxyaveV sUkaSxmXrUpiNeV \hfill || 158 ||
\end{shl}

%%footnote{}
\begin{artha}
I riVtiyAgi ashavxmeVdhayAgamADidavaranunx elalxranUnx AkAshamAgaRdiMda aginxyeMbuva iMdarxnu (sUtArxtamxnu) barxhAmxMDadiMda horage horaDisi \footnote{ililx jAcnxnashakitxyuLaLx sUtArxtamxnu kirxyAshakitxyuLaLx tananx savxrUapaveV Ada vAyuvidadxlilxge jAcnxnakamaRsamucacxyavanunx acarisidavaranunx oyuyxvudu nAyxyavAgide.}sUkaSxmXrUpanAda vAyuvige koTaTxnu.
\end{artha}

\vishaya{``iMdarxH parameVshavxraH yoV\s shavxmeVdheV\s ninxshicxtaH supaNoR yadivxSayaMdashaRnamukatxmf" eMba BASayxdalilx aginxshabadxda athaRvanunx heVLuvaru---}

\begin{shl}
ashavxmeVdhamaKApUvaRM deVvatA\s ginxrihoVcayxteV |\\
vAyuveVSaTxnameVtacacx yadapUvaRmihoVditamf \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgadiMda huTuTxva apUvaRveMdare ililx aginxdeVteyeMdu heVLalapxDuvudu, idU saha vAyuveVSaTxna (shariVra)veV apUvaRveMdu\break ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare shariVvuLaLxvAyuvU. shariVraveMba apUvaRvU BinanxvAdadxriMda yAvudAdarU oMdakekx Palavanunx koDuva sAmathayxRviruvAga eraDu Etakekx? eMdare--}

\begin{shl}
vAyureVva tatoV\s pUvaRmaBivayxkatxtanumaRtaH |\\
ananatxramapUvaRsayx kAyaRM nidiRshayxteV\s dhunA \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A ashavxmeVdhadiMda huTiTxda apUvaRvu vAyuveV. adu Iga vayxkatxvAda savxrUpavuLaLxdedxMdu aBimatavAgide. Iga `tAnf anatxreVNA' itAyxdiyAgi apUvaRda Palavanunx nideRVshisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
pArikiSxtAnathA\s \s dAya vAyuH sAvxtamxsamAsharxyAnf |\\
ApAdayx gamayAmAsa tatarx pArxNeYkarUpiNaH \hfill || 161 ||
\end{shl}


\begin{shl}
ashavxmeVdhakaqtoV yatarx pUveVR tasuthxritoV gatAH |\\
vAyAvxtAmx gamayAmAsa samaSiTxvayxSiTxtApatxyeV \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AmeVle vAyuvu (tananxlilx nelasida) ashavxmeVdhayAga mADidavaranunx sivxVkarisi, tananx Atamxvanunx avalaMbisida ivaranunx samaSiTxpArxNadeVvateyeMba oMdu rUpavuLaLxvaranAnxgi mADi naMtaraveV yAva sathxLadalilx pUvaRdalilxdadx ashavxmeVdhayAjigaLu ililxMda hoVdavaru nelesidadxro A sathxLakekx vAyurUpavAgiye idudx hoMdisidanu, EtakAkxgi eMdare? samaSiTx-vayxSiTx I eraDu savxrUpavu\break laBisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\begin{shl}
ashavxmeVdhamaKApUvaRPalaparxkathaneVna yA |\\
parxvaqtAtx\s \s KAyxyikA seVyaM samApAtx\s navasheVSataH \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgada apUvaRveMba Palavanunx heVLutAtx yAva\break AKAyxyikeyu AraMBavAgididxto, adu elalxvU mugiyitu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshanxsheVSamatheVdAniVM savxyameVva shurxtijaRgw |\\
yadi vA yAjacnxvalokxyXVkitxreVvameVveVti yadavxcaH \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasAmxditAyxdikaM vAkayxM shurxteVriti ca nidiRsheVtf |\\
vAyumeVva sa ganadhxvaRH parxshashaMsAtivisimxtaH \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara IvAga shurxtiyu tAnAgiye uLida parxshenxyanunx heVLiruvudu, athavA `yAjacnxvalakxyXra vacanaveV EvameVva' eMba vacanavu. ``tasAmxditAyxdi" vacanavu shurxtiyadeMdu nideRVshisabeVku--A gaMdhavaRnu bahaLa AshacxyaRpaTuTx vAyuvanenx I riVtiyAgi parxshaMsisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{vAyuvanenxV Eke hogaLidudx? eMdare}

\begin{shl}
vAyuM mukAtxvX bahiyaRsAmxnAnxnayxsAyx vidayxteVbahiH |\\
deVvatAyA gatisatxsAmxdAvxyujAyxRyAniheYkalaH \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvanunx biTuTx matotxMdakekx deVvatege barxhAmxMDada horagina matutx oLagina sAthxnavu gatiyeMbudilalx, adariMda vAyuveV I deVvategaLa naDuve adivxtiVyavAgi mahatAtxgi iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamatoV jecnxVyoV vAyureVva na cAparaH |\\
vayxSiTxH samaSiTxriteyxVvamaNADxdanatxbaRhishacx saH \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda I riVtiyAgideyo adariMda vAyuveV parxshasatx, samaSiTx vayxSiTxyAgiruvudU saha ideV barxhAmxMDada horagU oLagU adeV iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{'vAyureVvavayxSiTxH vAyuH samaSiTx' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
vAyxpitxviRsheVSarUpeVNa vayxSiTxritayxBidhiVyateV |\\
sAmAneyxVna samaSiTxshacx vAyureVva divxdhA sithxtaH \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSarUpadiMda iruvalilx vayxSiTxyeMdU, sAmAnayxrUpadalilx (savaR\-sAdhAraNavAdarUpadalilx) iruvAga samaSiTxyeMdU vAyuveV eraDAgi\break iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vasutx yalalxkaSxyXteV kiMcijajxgatayxsimxMshacxrAcareV |\\
sAmAneyxVna visheVSeVNa vAyureVva tadiVkaSxyXteV \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I carAcarAtamxkavAda jagatitxnalilx yAvudoMdu vasutx kANuvudidadxrU adu sAmAyxnarUpadiMdalU visheVSarUpadiMdalU vAyuveMdeV viVkiSxsabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na sAmAnayxvisheVSABAyxM vAyoVranayxsayx vasutxnaH |\\
saMbanodhxV vAyureVveVti sAvadhAraNavAkayxtaH \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvina sAmAnayx visheVSa rUpagaLanunx biTuTx beVre vusutxvige saMbaMdhaviruvudilalx, adariMda `vAyureVva' eMba EvakAradiMda kUDida vAkayxdiMda vAyuveMde elalxvanunx kANabeVku.
\end{artha}

\vishaya{EvakArakekx ayoVga vayxvaceCxVdaveMba athaREke irabAradu?}

\begin{shl}
anayxyoVgavayxvaceCxVdeV parxshaMseVyamasoVBaRveVtf |\\
na tavxyoVgavayxvaceCxVda utakxSaRsAtxdaqgiSayxteV \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvanunx biTuTx beVreyoMdalalx eMba athaRvidadxre pArxNavAyuvina parxshaMseyAguvudu. adare vAyuvalalxveMdalalx eMba athaRvidadxre aSuTx doDaDxdeMdu heVLida hAge Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{(pArxNa)vAyuvina parxshaMsege PalaveVneMdare---}

\begin{shl}
ashavxmeVdhakarxtoVreVSa samaSiTxvayxSiTxlakaSxNaH |\\
mahimA\s \s viSakxqqtaH shurxtAyx vidAyxyukatxsayx saMBarxmAtf \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ashavxmeVdhayAgada mahimeyu samaSiTx-vayxSiTxrUpavAgideyeMdu shurxtiyu parxkAshapaDiside, adU saha videyx(upAsane) yiMda kUDida I yAgakekx baruva PalaveMdu tAtapxyaRdiMda parxkAshapaDiside.
\end{artha}

\vishaya{`apapuna maqRtuyxMjayati ya EvaMveda' eMbudara athaR--}

\begin{shl}
samaSiTxvayxSiTxrUpaM yoV vAyumAtemxVti saMshirxtaH |\\
soV\s pahanitx punamaqRtuyxM maqtuyxmAtAmxnameVtayxsw \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi samaSiTx vayxSiTxrUpavuLaLx vAyuvanunx AtamxveMdu avalaMbisi yAva sAdhakanu dhAyxnisuvanoV avanu padeV padeV baruva maqtuyxvanunx nAshagoLisuvanu,(kaLedukoLuLxvanu) heVgeMdare I sAdhakanu maqtuyxvanunx tananx AtamxvAgiye paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyada mUraneV bArxhamxNavu(BujuyxbArxhamxNavu) mugidide.
\end{center}
