%%%%% From 021.tex

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 7 (aMtayARmibArxhamxNa)}
\chapter{bArxhamxNa - 7 : aMtayARmibArxhamxNa}

\begin{shl}
yatipxpaqciCxSitaM gAgAyxR samaSiTxvayxSiTxlakaSxNamf |\\
liknegxVnoVdAdxlakaH sUtarxM tadapaqcaCxdathA\s \s gamAtf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gAgiRyu yAva samaSiTxvayxSiTx rUpavAda sUtArxtamxnanunx takaRdiMda parxshinxsabeVkeMdu udedxVshisidadxLo, adanunx udAdxlaanu veVdadiMda keVLidanu.
\end{artha}

%%% kaMDike 1
\kandike{kaMDike 1}

\begin{kandikeshl}
atha heYnamudAdxlaka AruNiH paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca\break maderxVSavxvasAma patacnajxlasayx kApayxsayx gaqheVSu yajacnxmadhiVyAnAsatxsAyxsiVdABxyAR ganadhxvaRgaqhiVtA tamapaqcACxma koV\s siVti soV\s barxviVtakxbanadhx AthavaRNa iti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM kApayxM yAjicnxkAMshacx veVtathx nu tavxM kApayx tatUsxtarxM yeVnAyaM ca loVkaH parashacx loVkaH savARNi ca BUtAni sanadxqqbAdhxni BavanitxVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaH kApoyxV nAhaM tadaBxgavanevxVdeVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM kApayxM yAjicnxkAMshacx veVtathx nu tavxM kApayx tamanatxyARmiNaM ya imaM ca loVkaM paraM ca loVkaM savARNi ca BUtAni yoV\s natxroV yamayatiVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaH kApoyxV nAhaM taM BagavanevxVdeVti soV\s barxviVtapxtacnajxlaM 
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
kApayxM yAjicnxkAMshacx yoV veY tatAkxpayx sUtarxM vidAyxtatxM cAnatxyARmiNamiti sa barxhamxvitasx loVkavitasx deVvavitasx veVdavitasx BUtavitasx Atamxvitasx savaRviditi teVBoyxV\s barxviVtatxdahaM veVda tacecxVtatxvXM yAjacnxvalakxyX sUtarxmavidAvxMsatxM cAnatxyARmiNaM barxhamxgaviVrudajaseV mUdhAR teV vipatiSayxtiVti veVda vA ahaM gwtama tatUsxtarxM taM cAnatxyARmiNamiti yoV vA idaM kashicxdUbxrXyAdevxVda veVdeVti yathA veVtathx tathA bUrxhiVti || 1 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
tathA ca taninxyanAtxraM jagajajxnAmxdikAraNamf |\\
AgamAdwgxtamoV\s pArxkiSxVdAyxjacnxvalakxyXmudAradhiVH \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx A sUtArxtamxnigU niyAmakavAda jagatitxna saqSiTx\break modalAdavugaLige kAraNanAda parameVshavxrananunx vishAla budidhxyuLaLx gwtamanu veVdada mUlaka yAjacnxvalakxyXranunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUtArxdAyxgamasaMpArxpitxM soV\s thA\s \s KAyxneYkavatamxRnA |\\
vAyxcaKwyx gwtamaH sAkASxdagxnadhxvARlalxbadhxvAniti \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxneV modalAda jAcnxnalABavanunx gwtamaru katheyeMba muKayx mAgaRdiMda neVrA gaMdhavaRniMda paDedukoMDeveMdu heVLisidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhemxVha paramAtomxVkotxV loVkA BUrAdayasatxthA |\\
deVvAsatxvXgAnxyXdayoV jecnxVyA veVdAshecxYva parxsididhxtaH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I vAkayxdalilx barxhamx eMdare paramAtamxneMdu heVLalapxTiTxde. hAgU loVkagaLeMdare BUloVka muMtAda loVkagaLu, deVvategaLedare aginx muMtAda deVvategaLeMdU, parxsididhx yaMteveVdaveMbudara athaRvanunx garxhisabeVku.
\end{artha}%%% 229

\vishaya{sa BUtavitf- eMbudara athaR-}

\begin{shl}
barxhAmxdiVni ca BUtAni garxthitAnayxkaSxsUtarxvatf |\\
sUterxVNa dhiyamANAni sadeYveVshayatAni ca \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx modalAda pArxNigaLu dAradalilx maNigaLu poVNisalapxTiTxru\-vaMte yAvAgAlU sUtArxtamxniMda dharisalapxTaTxvugaLAgi IshavxraniMda\break niyamisalapxTiTxruvavu.
\end{artha}

\vishaya{`sa Atamxvitf' eMbudara athaR-}

\begin{shl}
sUterxVNa vidhaqtaM cAnatxyARmiNA saMyataM tathA |\\
AtAmxnaM veVda BoVkAtxraM, veVda savaRM jagatatxthA \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTxdAgiyU aMtayARmiyiMda\break niyamisalapxTuTxdAgiyU iruvaMte BoVktxfqqvAda Atamxnanunx yAva sAdhakanu tiLiyuvano avanu elAlx jagatatxnunx tiLiyavanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUtArxnatxyARmirUpeVNa \footnote{sUtArxtamxniMda dharisalapxTuTx, aMtayARmiyiMda niyamisalapxTaTxvugaLAgiveyeMdu pUvaR bArxhamxNadalilx heVLidadx barxhamxloVkAMta padAthaRgaLanunx yAvanu tiLidiruvanoV avaneV heVLida barxhamx muMtAdavugaLanunx balalxvaneMdu sutxtiside.}yoV veVdeYtAnupxroVditAnf |\\
sa Eva barxhamxloVkAnAtxnevxVdeVteyxVSoV\s sayx saMgarxhaH \hfill || 7 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAvanu sUtArxtamx matutx aMtayaRmi rUpadlilx I hiMde heVLida paqthivi modalAgi barxhamx loVka payaRMta viruva padAthaRgaLanunx tiLiyuvano, avaneV (barxhamxvitutx loVkavitutx) barxhamxjAcnxni, loVkajAcnxni, avaneV veVdajAcnxni, avaneV BUtajAcnxni avaneV AtamxjAcnxni, avaneV savaRjAcnxniyeMdu tiLiyabeVkeMdu saMkeSxVpAthaRvu.
\end{artha}

\begin{shl}
aBayxnatxratamaM sUtarxM barxhamxloVkAvadheVrapi |\\
sUkaSxmXM hi tadatiVvoVkatxM savaRsatatxvXsamAsharxyamf \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 230
barxhamxloVka payaRMtavAgi bahaLa oLage iruva sUtarxveMbudu atayxMta sUkaSxmXveMdU sakala pArxNigaLige AsharxyaveMdU heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsAdhAraNaM kamaR yadaBivyxkatxmiSayxteV |\\
vAyAvxtamxnA pariciCxnanxM tadAsetxV kAraNAtamxni \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{yAvudu samasatx pArxNigaLigU samAnavAgidudx sUtArxtamxniMda pUvaRjanamxdalilx yajamAnanAgidAdxga AcarisalapxTiTxdidxto. adu sAmAnayx-matutx visheVSa rUpavAgidudx hiMdina janamxvu biTuTxhoVda meVle Palavanunx koDalu punaH aBivayxkatxvAguvudu. adu parxLayadalilx sUtArxtamxrUpadalilx pariciCxnanxvAgi A riVtiyidudx mUlakAraNadalilxruvudeMdu aBipArxyavu}sakala pArxNigaLigU sAmAnayxvAgiruva kamaR yAvudo adu horapaTuTx vAyu rUpadiMda pariciCxnanxvAgi BinenxYsi parxLayadalilx mUlakAraNadalilx nilulxvudu.
\end{artha}

\vishaya{adeVke? eMdare-}

\begin{shl}
nA\s \s tAmxnaM laBateV kamaR yatoV\s saMshirxtayx sAdhanamf |\\
vAyAvxshirxtamataH kamaR savxrUpaM parxtipadayxteV \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhanavanunx avalaMbisade kamaRvu (savxtaMtarxvAgi) tananx savxrUpavanunx paDeyuvudilalx. idariMda vAyuvanunx avalaMbisidudx kamaR savxrUpavanunx hoMduvudu\footnote{kirxyeyeMbudu kArakavilalxde huTuTxvudilalx, pAkakirxyeyu taMDulAdigaLu pAcaka itAyxdi kArakagaLilalxde huTuTxvudilalx. adakAkxgi kamaRvelalxvU sapxMda rUpavAgiruvudariMda samaSiThxpArxdAveMbuva vAyuvanunx avalaMbisade huTuTxvudilalx. adariMda adanunx AsharxyisiyeV huTuTxvudeMdu Ashayavu.} (kamaRveMdAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{Agali adariMda parxkaqta EnAyitu? eMdare-}%%% 231

\begin{shl}
sAdhAraNasayx yoV vAyuviRshiSaTxsayx ca dhArakaH |\\
samaSiTxvayxSiTxBAveVna kamaRNaH savaRdeVSayxteV \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{shl}
taM vAyuM tacacx kameVRha ya upeVtayx vayxvasithxtaH |\\
vAyukamARBimAniV sanupxmAnAvxyuH sa ucayxteV \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaR sAmAnayxvAda kamaRkUkx asAdhAraNavAda kamaRkUkx yAvudu sAdhakavAgiruvudo matutx samaSiTx vayxSiTx rUpadalilx yAvudu savaRdA iruvudo. A vAyuvanUnx adananx sharxmisida A kamaRvanunx ililx yAvanu Asharxyisi iruvano vAyu matutx adara kamARBimAniyAgidudx Paladasheyalilx vAyuvAgiruvaneMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`tatUsxtarxM' eMbalilx sUtArxtamxna savxrUpaveVneMdare-}

\begin{shl}
sa ESa vAyuH sUtArxtAmx deVvaH savARsharxyaH parxBuH |\\
deVvatAliknagxkamARdi savaRmaterxYva saMshirxtamf \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A I vAyuvu sUtArxtamx deVvanu elalxrigU Asharxya matutx parxBu, deVvatA liMga kamARdigaLelalxvU idaralilxyeV AsharxyisikoMDive.
\end{artha}

\vishaya{`vAyunA veY gwtama sUteVrxNa' eMbudara athaR}

\begin{shl}
aneVna vidhaqtaM janamx vAyuneVdaM shariVrakamf |\\
yacocxVtipxtusx paraM janamx dhaqtaM tadapi vAyunA \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idariMdaleV namamx I janamxvu niMtide, vAyuviniMdaleV I shariVravu niMtiruvudu yAvudu muMde baruva janamxvuMTo, adU saha vAyuviniMda dharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
viSaTxmaBxkaM paqthivAyxdeVH sUkaSxmXmAkAshavatisxthXtamf |\\
yadAtamxkamidaM liknagxM yatasxpatxdashamucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yasAyx\s \s vahAdayoV BeVdAH sAgarasoyxVmaRyoV yathA |\\
vAsanAnAM ca savARsAmAsharxyoV yasutx kathayxteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yata EvamayaM loVkaH parashAcxyaM ca savaRtaH |\\
BUtAni ceYva savARNi vAyunA garxthitAnayxtaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasAyxpasapaRNeV\s knAgxni nAlaM suyxH kamaRNeV maqtw |\\
itayxtheVR loVkasaMsidAdhx parxsididhxM shurxtirabarxviVtf \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 232
paqthivAyxdigaLanunx yAvudu hiDidu nililxsuvudo. AkAshadaMte sUkaSxmXvAgiruvudo yAvudara savxrUpavAgi hadineVLu padAthaRgaLa rAshiyAda liMga shariVravu iruvudeMdu heVLalapxDuvudo, yAvudara BeVdagaLAgi samudarxda teregaLaMte  Avaha muMtAda vAyugaLu iruvavo. yAvudu pArxNigaLa saMsAkxragaLige maneyAgideyo, yAvudariMdaleV I loVkavu, paraloVkavU\break niMtideyo elAlx pArxNigaLU yAva vAyuviniMdale, poVNisalapxTiTxveyo adu horage saridare maraNavAgi kelasa mADuvudakekx liMgAMgaLu samathaRvAgudilalxvo eMbuva I athaRdalilx loVka parxsidadhxvAda viSayavanunx shurxtiyu heVLiruvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuneYva dhaqtAknAgxniVtayxtarx loVkeV\s pi vidayxteV |\\
parxsididhxriti tAmAha tasAmxditeyxVvamAdinA \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 233
I vAyuviniMdaleV pArxNigaLu shithilavAgadaMte, aMgagaLanunx dharisikoMDive eMba shurxtiyalilx loVkadalUlx parxsididhxyideyeMbudanunx `tasAmxdeYvX gwtama puruSaMpeVrxta mAhuH' itAyxdi shurxtiyiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{shl}
vAyuneYva dhaqtaM yasAmxlilxknagxdeVhAdikaM tataH |\\
jAcnxtayaH puruSaM perxVtamAhuH kAyaRM maqteVridamf \hfill || 20 ||
\end{shl}
\newpage
\begin{artha}
liMga shariVrAdigaLu vAyuviniMdaleV hiDidirisalapxTiTxveyAdadadx\-riMda jAcnxtigaLu manuSayxnanunx maraNavAda naMtara satatxneMdu heVLuvaru. idu (pArxNaviyoVga rUpavAda) maraNakekx gurutAda kAyaR.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{shl}
yathA\s sAyxknAgxni lakaSxyXnetxV visarxsAtxni na pUvaRvatf |\\
maqtameVnaM tathA maneyxV neVdaqkicxhanxM maqtiM vinA \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdinaMte Itana aMgagaLu ilalxde shithilavAgiruvaMte kANutatxve, Itananunx maqtanAgidAdxneMdu nAnu Uhisutetxne. maraNavilalxde I cinehxyu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuneYva yathA\s knAgxni saMdaqbAdhxni yadA tadA |\\
kamaRNAyxni BavanatxyXsayx na tu tAni tathA yataH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga vAyuviniMdaleV aMgagaLu dharisalapxDuvavo. AvAga avugaLu kelasadalilx caTuvaTikeyuLaLxvugaLAgi irutatxve, Adare (maqtapaTaTxvana) aMgagaLu hAge ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxtapxrXvasitapArxNoV maqtoV\s yaM nAtarx saMshayaH |\\
yathoVkatxsUtarxsadABxveV parxsididhxrwgxtameVdaqshiV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 234
adariMda pArxNavu horage horaTavanu maqtanAgiruvaneMbudaralilx saMshayavilalx, eleY gwtama iMtaha parxsididhxyeV hiMde heVLida sUtArxtamxnidAdxneMbudakekx gurutAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgukatxmidaM sUtarxM yAjacnxvalakxyX yathA tathA |\\
tadanatxgaRtamAtAmxnaM bUrxhayxnatxyARmiNaM mama \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heV yAjacnxvalakxyX heVge sUtArxtamxnanunx cenAnxgi heVLidAdxyito hAgeye adaroLagiruva aMtayARmiyAda Atamxnanunx nanage heVLu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH paqthivAyxMtiSATxtAyxdi " saMdaBaRkekx tAtapxyaRvenu?-}

\begin{shl}
sUtArxdapayxnatxratamasatxvXnatxyARmayxdhunoVcayxteV |\\
kAyaRkAraNaBAvoV\s yaM yasimxnunxketxV samApayxteV \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxnigU oLage iruva aMtayARamiyanunx Iga\break heVLuvudu, yAvudanunx heVLidare I kAyaRkAraNa BAvavu samApatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH paqthivAyxMtiSATxnf paqthivAyx anatxraH" itAyxdi maMtarxvanunx yoVjisi athaRvanunx toVrisuvaru}

\begin{shl}
tiSaThxnapxqqthivAyxM yoV\s tarx sAyxtosxV\s natxyARmiVti  gaqhayxtAmf |\\
ituyxkAtxvatisaMvAyxpitxparxsakAtxvutatxraM vacaH \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyalilx yAvudiruvudo adeV aMtayARmi eMdu garxhisabeVkeMdu heVLidare lakaSxNakekx ativAyxpitx baMdalilx adakekx\break utatxravidu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}%%% 235

\begin{shl}
anatxroV yaH paqthivAyxH sAyxtikxSXteVraBayxnatxroV hi yaH \hfill || 27 |\\
paqthiviV deVvatA tahiR tavxdukAtxthaRsamanavxyAtf |\\
itidoVSApanutatxyXthaRM yaM na veVdeVti BaNayxteV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu paqthiviyoLage iruvudo adeV aMtayARmi. adaralilxruvudu paqthiviV deVvateyAgabahudalalx? niVnu heVLida athaRvu hoMdikeyAguvudariMda adeV Agali eMdu parxshinxsidare I (ativAyxpitx) doVSavanunx hoVgalADisalu `yaM paqthiviV na veVda' eMdu heVLide (yAva aMtayaRmiyanunx paqthiviVdeVvateyU tiLiyuvudilalxvo) avaneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUterxVNa dhirxyamANeVyaM mahABUtashariVriNiV |\\
ahamasimx paqthiveyxVkA biBamiR jagadavayxyamf  |\\ 
iteyxVvamaBimAnA yA nAnatxyARmiVti soVcayxteV \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxniMda dharisalapxDuva matutx mahABUta shariVravuLaLx paqthiviyeMbuva nAneV obabxLu I shAshavxtavAda jagatatxnunx dharisiruveneMdu aBimAnavuLaLx deVvate yUvudo, A deVvateyu aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthivayxpi ca yaM deVvaM na veVda sAvxtamxni sitxtamf |\\
soV\s natxyARmiVti manatxvoyxV na tivxyaM deVvatA kiSxtiH \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV deVvateyU kUDa tanonxLage iruva yAva deVvananunx tiLidilalxvoV, avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku. Adare I paqthiviV deVvateyalilx
\end{artha}

\vishaya{`yasayx paqthiviV shariVraM eMbudara meVle shaMke-}%%% 236

\begin{shl}
kiSxtw karaNavatAyxM kimanoyxV\s pi karaNAdimAnf |\\
neYvaM yataH paqthiveyxVva shariVraM yasayx nAparamf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(paqthiviV deVvatege) shariVreVMdirxyagaLu iruva paqthiviV\break deVvateyu irutitxralu matotxbabx (aMtayARmiyU) shariVra iMdirxyAdigaLu uLaLxvaneMdu heVLabeVku eMdare. ilalx yAva aMtayARmigU paqthiviyeV shariVravAgideyo, beVroMdu\break ilalxvo. avaneV aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
kASxmXkAyaRkaraNeVneYva kAyaRvAnakxraNiV ca yaH |\\
na kAyaRM karaNaM cAsayx kiMcidAtimxVyamiSayxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviya shariVra iMdirxyagaLiMdaleV yAvanu kAyaRkaraNagaLu (shariVreVMdirxyagaLu)vuLaLxvanAgiruvano. avanige parxteyxVkavAgi tananxdAgi kAyaR karaNa (deVha-iMdirxya) yAvudoMdU saMmatavalalx (ilalx).
\end{artha}

\vishaya{AdarU paqthiviVdeVvategiMta aMtayARmi beVre Etakekx? heVge beVre?}

\begin{shl}
anatxyARmiV paraH sAkASxdashariVroV\s guNoV\s davxyaH |\\
vilakaSxNoV\s toV vijecnxVyaH paqthiviVdeVvatAtamxnaH \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtayARmiyu paqthiviVdeVvategiMtalU (deVvateya\break AtamxkikxMtalU) vilakaSxNa, Itanu shariVra shUnayx, matutx niguRNa adivxtiVya, neVrA  sAkASxtf parxtayxkaSxvAguva paramAtamxneV. (adariMda beVre).
\end{artha}

\begin{shl}
savxkAyaRBUtAM tAmeVva paqthiviVM moVhavatamxRnA |\\
tatarx labadhxvisheVSaH saMsAtxmeVvAyaM niyacaCxti \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 236
tananx kAyaRveV Ada A paqthiviVdeVvateyananx ajAcnxnamAgaRdalilx nimiRsi adaralilx tAnu visheVSa sAthxnavanunx paDedavavanAgi A deVvateyanenxV Itanu niyamisutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
adAhakoV\s pi vahinxH sanAdxhayxdarxvayxsamAsharxyAtf |\\
tatarx labAdhxtamxkasatxsayx dagAdhx dAhayxsayx na savxtaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yathA jAcnxteYvameVvA\s \s tAmx deVvatAdAyxtamxkAyaRgaH |\\
deVvatAdishariVrAdeyxYdeVRvatAdiVninxyacaCxti \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beMkiyu suDadeV idadxrU suDalapxDuva darxvayx (kASAThxdi)gaLa avalaMbaneyiMda adaralilx tAnu kANisikoMDu (uriyutAtx) dAhayxvAda (kASaThx)vanunx suDuvudu, savxtaH (kASaThxvU) ilalxde suDuvudilalx. idu heVgo hAgeye jAcnxna mADikoLuLxva Atamxnu deVvatAdi Atamxra kAyaRdalilx (shariVrAdigaLalilx) idudxgoMDavanAgi deVvatAdigaLa shariVrAdigaLiMdaleV deVvatAdigaLanunx niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{Ishavxranige inonxMdara apeVkeSxyeVke? eMdare}

\begin{shl}
savxtasatxvXkaraNoV\s deVhoV niguRNoV\s BeVda Eva ca |\\
cidABAsasavxmoVhoVtathxkAyeYRsatxdAvxniveVkaSxyXteV \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxrUpadalilx I aMtayARmi iMdirxya shUnayxnu, matutx shariVrashUnayxnu matutx niguRNa, BeVdashUnayx, iMthavanu cidABAsada  (citfparxtibiMbada) tananx ajAcnxnadiMda huTiTxda shariVragaLiMda shariVravuLaLxvanaMte kANuvanu.
\end{artha}

\vishaya{iMtaha aMtayARmi viSayakekx pAMcarAtArxdigaLa saMmatiyU iruvudeMdu toVrisutAtxre-}

\begin{shl}
catudhAR parxviBajeyxYnaM sAtavxtAH payuRpAsateV |\\
tathA heYraNayxgaBiVRyAsatxthA pAshupatAdayaH \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 237
ivananunx\footnote{paraMbarxhamx paraM dhAma caturAtamxka mavayxyamf |\\
pirxVNayeVdf vAsudeVvaM ca mUtiRtarxya samanivxtamf |\\
anoyxVpAyxha - yAveY saveVRshavxriV shakitxH IshavxrAKAyx niyAmitA |\\
jAcnxnAdi BeVdaBinenxVna AdeyxVna caturAtamxnA |\\
aMtayARmiVca saveVRSAM deVvAnAM puruSoVtatxmaH ||} BAgavataru vAsudeVva, saMkaSaRNa parxduyxmanx\break anirudadhx eMbudAgi nAlAkxgi viMgaDisikoMDu upAsisutAtxre, hAgU\footnote{kelxVshakamaRvipAkAshayeYraparAmaqSaTxH puruSa visheVSa IshavxraH |\\tatarx nirati shayaM savaRjacnx biVjaM sa pUveVRSAmapi guruH ||} hiraNayxgaBaRmatAvalaMbigaLAda yoVgigaLU\footnote{niraMjaneVpareV voVminx nitayxsathxH kAraNoV vayxyaH |\\
sAMjanaM shakitxkaraNeYH adhitiSaThxtishaMkaraH |\\
sithxtw sa kArakAneVtAnf samAsharxmayx savxteVjasA | \\
yunakitx sAvxthaRsidadhxyXthaRM BUteYranaBilakiSxtaH | idu pAshupata matakekx saMbaMdhisida AdhAravu} pAshupatA\break modalAdavaru (sheYvaru) upAsane mADuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kaqSaNxdevxYyapanoV vAyxsoV veVdAtAmx dhAvxnatxhAnikaqtf |\\
pArxheVmameVva bahushaH pArxNinAM hitakAmayxyA \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{shl}
nArAVyaNaH paroV\s vayxkAtxdaNaDxmavayxkatxsaMBavamf |\\
aNaDxsAyxnatxsitxvXmeV loVkAH sapatxdivxVpA ca meVdiniV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tasemxY namoV\s sutx deVvAya niguRNAya guNAtamxneV |\\
nArAyaNAya vishAvxya deVvAnAM paramAtamxneV \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala purANa-AgamagaLu mAtarxvalalx. shurxtiya akaSxragaLU heVLutatxve
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{sahasarxshiVSaRM deVvaM vishAvxkaSxM vishavx shaMBuvamf |\\
vishavxM nArAyaNaM deVva makaSxraM paramapadamf ||(nArAyaNiya upaniSatutx) itAyxdi maMtarxveMdu ililx tegedukoLaLxbeVku}EtameVva samudidxshayx manotxrXV nArAyaNasatxthA |\\
veVdavidiBxmaRhApArxjecnxYH puruSeYviRniyujayxteV \hfill || 42 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
I aMtayARmiyaneVnx udedxVshisi nArAyaNa maMtarxvU kUDa veVdavanunx tiLida mahAmeVdhAvipuruSariMda viniyoVgisalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAdhxvXnatxM cidABAsaM savxkAyaRniyamAtamxkamf |\\
tadupAdhiniRyanetxYSa paraH porxVkotxV na tu savxtaH \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 238
parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu ceYtanayxparxtibiMbadiMda kUDidudx savxkAyaRvanunx niyamita rUpadalilxruvadu. adeV upAdhiyAgiruva I paramAtamxnu niyAmakaneMdu (aMtayARmiyeMdu) heVLalapxDuvanu. Adare savxtaH alalx.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRjacnxH savaRshakitxshacx savARtAmx savaRgoV dhurxvaH |\\
jagajajxnisithxtidhavxMsaheVtureVSa sadeVshavxraH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAgalU savaRjacnxnU, savaRshakatxnU, savARtamxnU,\break savaRvAyxpakanU shAshavxtanU Agiruva Ishavxranu jagatitxna saqSiTx sithxtilayagaLige-kAraNanAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{``ESata AtAmx anatxyARmayxduqtaH" eMbudara athaR}

\begin{shl}
sa ESoV\s BayxnatxroV deVvaH savaRkAraNakAraNaH |\\
niyacaCxti kiSxtiM deVviVM savARvasAthxsu savaRdA \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A aMtayARviye I oLagiruva savaRjagatAkxraNakUkx kAraNanAda deVvanu. ItaneV paqthiviV deVvateyanunx yAvAgalU elAlx dashegaLalUlx niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{``yaH teVjasitiSaThxnf " itAyxdi maMtarx athaR}

\begin{shl}
teVjaH sAmAnayxmAtarxM sAyxtatxdAdhiSAThxtaqdeVvatA |\\
EvaM tamasayxpi jecnxVyaM keSxVtarxjacnxshAcx\s \s tamxsaMjicnxtaH \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
"yaH teVjasitiSaThxnf" eMbuvalilx teVjaH shabadxvu parxkAsha sAmAnayx mAtarxdalilxruvudu, matutx A parxkAshakekx adhideVvateyeMdU athaR, idaraMte `yasatxmasitiSaTxnf.....' eMbuvalUlx parxkAsha viroVdhiyAda tamanunx katatxle matutx adara aBimAni deVvateyeMdu athaR, `ya AtamxnitiSaThxnf...' eMbuvalilx AtamxshabadxdiMda jiVvAtamxneMdu garxhaNa mADabeVku.
\end{artha}%%% 239

\vishaya{``yaH pArxNeV tiSaThxnf" eMbuvalilx pArxNapadAthaR-}

\begin{shl}
deVvatAsAthxnakaraNatarxyaM pArxNagiroVcayxteV |\\
niyacaCxti yatoV ganedhxV tarxyamapeyxVtadiVshavxraH \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVvate matutx sAthxna karaNa I mUru pArxNashabadxdiMda\break heVLalapxDutatxde, kAraNaveVneMdare:- gaMdha viSayadalilx I mUranunx Ishavxranu niyamisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`adaqSoVTxdarxSATx' itAyxdi shurxtiya tAtapxyaR-}

\begin{shl}
paqthiviV yaM na veVdeVti yadukatxM tasayx niNaRyaH |\\
adaqSoTxV\s shurxta ituyxkAtxyX kirxyateV jAcnxnashudadhxyeV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvananunx paqthiviV deVvateyU tiLidilalxvo eMdu yAva mAtanunx heVLididxto adara niNaRyavu ``adaqSoVTx darxSATx ashurxtaH shorxtA" itAyxdi vacanagaLiMda namamx jAcnxnavu shudadhxvAguvudakekx mADalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{namamxMteyeV aMtayARmi Eke goVcarisuvudilalx eMdare}

\begin{shl}
darxSaTxqqdashaRnadaqshAyxnAM parxtayxgadxqqSiTxsamiVkaSxNeV |\\
jADayxpArAthayxRheVtuBAyxM shakitxnARsitx manAgapi \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
darxSfTxqq, dashaRna daqshayx ivugaLanunx parxtayxgf daqSiTxyiMda noVDuvAga jaDatavxvU parAdhiVnateyU iruva kAraNagaLiMda avugaLige savxlapxvU shakitxyilalx (adariMda goVcarisuvudilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
na darxSoTxrX dorxSXTXVrXdaqRshayxyoVnARpi tathA dashaRnayoVmiRthaH |\\
gArxhayxgArxhakasaMbanadhxsatxtAsxkiSxV na ca viVkaSxyXteV \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 240
matutx eraDu\footnote{noVDuva daqSiTxqqgaLU, parasapxra samAnavAdudariMda avugaLalilx oMdu\break gArxhayx-gArxhakaveMbuvudilalx, hAgeye eraDu daqshayxvasutxgaLigU samAnateyiruvudariMdale gArxhayxgArxhakaBAvaviruvudilalx, dashaRnagaLige parasapxra sAmayxviruvadariMdale gArxhayxgArxhakaBAvavilalx.} darxSaTxqqgaLigU, eraDu daqshayxgaLigU, matutx eraDu dashaRnagaLigU parasapxra gArxhayxgArxhaka saMbaMdhavu ilalx adariMda avugaLa sAkiSx (aMtayARmi)yanunx avugaLiMda kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
rUpAdidashaRnAnatxsathx AgamApAyasAkaSxyXsw |\\
nitAyxtamxdaqSiTxshicxnAmxtarxH pasheyxVtatxM paqthiviV kathamf \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpAdi dashaRnadalilx oLage iruvavanu matutx huTuTxnAshagaLigU sAkiSxyAdavanu I nitAyxtamx daqSiTxyiruva ceYtanayx mAtarx savxrUpanu, adariMda A aMtayARmiyanunx paqthiviVdeVvateyu heVge kANuvudu? (AgalAradu).
\end{artha}

\begin{shl}
mAgoVcarAtivatiRtAvxdasAdhAraNadaqSiTxtaH |\\
darxSuTxranayxsayx cABAvAnanx taM pashayxnitx deVvatAH \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNa daqSiTxyiMda parxmANa mAgaRvanunx miVriruvudariMdalU, sAkiSxge beVreyAdadudx ilalxvAdadxriMdalU A\break aMtayARmiyanunx deVvategaLu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{niyamAyx-niyAmakagaLeMdu eraDanunx heVLidAga BeVdavu vAsatxvave? eMba shaMke baruvudu adanunx Iga pariharisuvaru}%%% 241

\begin{shl}
daqSeTxVdarxRSATxramitayxtarx yaH sAkiSxV pArxgudAhaqtaH |\\
anatxyARmiVti soV\s tArxpi nAtoV\s noyxV\s sitxVti BaNayxteV \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`na daqSeVTxdarxRSATxraMpasheVyxH' eMbuvalilx yAva sAkiSxyu hiMde heVLalapxTiTxru\-vano, AtaneV aMtayARmiyeMdu heVLalapxTiTxruvanu, ivanige beVreyAdavanu ilalxveMdu ukatxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavilalxvAdare ililx jAcnxna mADikoLuLxvavanu yAru? eMdare-}

\begin{shl}
budadhxyXnatxH para EvA\s \s tAmx vijAcnxnAtemxVti BaNayxteV |\\
budAdhxyXgamApAyasAkiSxV niyanetxYvoVcayxteV paraH \hfill || 54 ||
\end{shl}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
\footnote{budadhxyXnatxH budidhxyeMba upAdhiyoLage iruva aMdare parxtibiMbaviruvaMte oLage toVruva ceYtanayxveV jiVvaneMdU budidhxyu huTuTxvAgalU nAshavAguvAgalU tAnu adanunx noVDutatxleV iruva sAkiSxyu niyamita eMdu aupAdhikavAda BeVdavanunx atAtitxvXkavAgiye iTuTxkoMDu heVLuvudu. vAsatxvika BeVdakekx mAtarx avakAshavilalxveMdu `nAnoVyxtoV\s sitxdarxSATx' eMdu sAkiSx BeVdavanunx nirAkarisuvudu.}(budidhxpayaRMtaviruva) budidhxyoLagiruva paramAtamxneV\break vijAcnxnAtamx (jAcnxna mADikoLuLxva jiVva) eMdu heVLalapxDuvanu. budidhxya huTiTxgU nAshakUkx sAkiSxyAgiruva paramAtamxneV niyaMta, athavA aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare avanu niviRsheVSa enunxvudu heVge sari:}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataH pUNaRH sAvxtamxnayxvasithxtaH |\\
saMsAraheVtavxsaMbanadhxH savoVR barxhemxVti BaNayxteV \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSa matutx sAmAnayxgaLilalxde paripUNaRnAgi, savxsavxrUpadaleVlx irutAtx, saMsAra kAraNada saMbaMdhavilalxdiruva AtamxvelalxvU barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRkAraNarUpasayx saMsArasayx maqSAtamxnaH |\\
apUvARnaparAnanatxtatatxvXM barxhemxYva vAkayxtaH \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 242
kAyaRkAraNa rUpavAda saMsAravu videyxyAgiruvadariMda hiMdu muMdina (kAraNakAyaR) rUpavilalxda apariciCxnanxtatatxvXvu barxhamxveV AguvudeMdu idaM savaRM yadayamAtAmx veMbuva\break vAkayxdiMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
paqthivAyxdeVshacx darxSaTxqqtavxM tathA\s natxyARmiNaH shurxtamf |\\
daqSaTxvXBeVdaH parxsakotxV\s toV nAnoyxV\s toV\s sitxVti BaNayxteV \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivAyxdigaLanunx noVDuva savxBAvavu (sAkiSx rUpavu)\break aMtayARmige sapxSaTxpaTiTxde, adariMda darxSfTxq BeVdavu parxsakatxvAyitu, adakekx utatxravAgi `nAnoVyxtoV\s sitxdarxSATx' eMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare BeVda budidhxyu heVge baMditu? eMdare-}

\begin{shl}
ESa EveYkaloV darxSATx kArakAdivivajiRtaH |\\
saMBAvayxteV tadajAcnxnakAyaRmAtarxsatxmasivxBiH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAgi hoLeyuva I sAkiSxyu kAraka kirxyAdigaLilalxdidadxrU adara ajAcnxna pariNAmavAgi ajAcnxnigaLiMda BinanxnAgi BAvisalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
mAM parxteyxVveYtiVha yathA\s sAdhAraNeyxVna BAsakxramf |\\
saMBAvayanitx darxSATxrasatxthA\s jAcnxsatxdaboVdhajeYH \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge loVkadalilx janaru sUyaRnanunx noVDuvAga nananxlilxge barutitxruvaneMdu asAdhAraNavAgi (obobxbabxnU) tiLiyuvaro hAgeye ajacnxrU kUDa paramAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxkoMDa (budidhx muMtAda upAdhigaLiMda) aneVka bageyAgi kalipxsuvaru.
\end{artha}%%% 243

\vishaya{upasaMhAra}

\begin{shl}
daqSiTxreVkeYva savaRtarx savARnAtamxvilakaSxNA |\\
ABAti bahudheYveVyaM tadavidoyxVtathxheVtuBiH \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elalxralUlx nitayx daqSiTxyeMbudu samasatx anAtamxgaLige vijAtiVyavAgi oMdeVyAgiruvudu. AdarU I nitayx ceYtanayx daqSiTxyu adara ajAcnxnadiMda Ada upAdhigaLa nimitatxgaLiMda aneVkavAgiyeV iruvaMte toVruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge shirxV baqhadAraNayxka upaniSadABxSayx vAtiRkadalilx\\ mUraneV adhAyxyada ELaneVbArxhamxNa\\ aMtayARmi bArxhamxNavu mugidide
\end{center}
