%%%% From 020.tex

%~ \begin{center}
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 5}

\chapter{bArxhamxNa - 5 : kahoVla bArxhamxNa}

\begin{shl}
AdAvaBihitaM savaRM banadhxnaM saparxyoVjakamf |\\
asitxtavxvayxtirikatxtevxV badadhxsayx ca vinishicxteV \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 166
modalu mUru bArxhamxNagaLiMda kamaRveMba parxyoVjakadoMdige saMsAra baMdhanavanunx elalxvanunx heVLidAdxyitu matutx saMsAriyu (vasutxtaH deVhAdigaLige beVreyAgi idAdxneMdu) asitxtavxvanUnx BinanxteyanUnx nAlakxneV bArxhamxNadiMda niNaRya mADide.
\end{artha}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaRveVnu eMdare-}

\begin{shl}
saMsArAnathaRsaMpArxpitxheVtoVviRdhavxsatxyeV\s dhunA |\\
saMnAyxseYkasahAyAtamxyAthAtamxyXjAcnxnamucayxteV \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArada anathaRvu uMTAguvudakekx kAraNavAdadudx nAshavAgalu Iga saMnAyxsavoMdeV sahAyavAgiruva AtamxtatatxvX jAcnxnavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavanenxV heVLuvudanunx biTuTx saMnAyxsavanunx Eke heVLuvudu? eMdare-}

\begin{shl}
utapxnanxsamayxgAjxcnXnasayx saMnAyxsoV lakaSxNaM yataH |\\
sAdhanaM ca tadutapxtwtx saMnAyxsoV\s toV\s tarx BaNayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatatxvX jAcnxnavu huTiTxdavanige saMnAyxsavu lakaSxNavAgide. yAdadxriMda A jAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAdadudx saMnAyxsave eMdu ililx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsavu jAcnxnasAdhanaveMbudakekx parxmANa-}

\begin{shl}
parxvaqtitxlakaSxNoV yoVgoV jAcnxnaM saMnAyxsalakaSxNamf |\\
tasAmxjAjxcnXnaM purasakxqqtayx saMnayxseVdiha budidhxmAnf \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 167
parxvaqtitxyu kamaRyoVgada (savxrUpa) lakaSxNa saMnAyxsavu jAcnxnada lakaSxNa. AdadxriMda I loVkadalilx budidhxvaMtanu jAcnxnavanenxV hecicxnadAgi BAvisi saMnAyxsavanunx sivxVkarisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcaru aBipArxyapaDuva pUvaRpakaSx pUvARpara saMbaMdhavu}

\begin{shl}
uSasatxparxshanx EvAyaM kahoVleVnApi paqcaCxyXteV |\\
tatikxmathaRM punaH parxshanxH sa Eva kaqtaniNaRyaH \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I uSasatx parxshenxyaneVnx kahoVLanU keVLuvanu, oMdAvatiR niNaRya mADida adeV parxshenxyanenxV punaH keVLuvudu EtakAkxgi?
\end{artha}

\begin{shl}
parxSaTxqqBeVdAdadoVSashecxVnemxYvaM parxtuyxkitxBeVdataH |\\
EkAthaRparxshanxvAkayxsayx heyxVkA parxtuyxkitxriSayxteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenx keVLuvavaru beVreyAdadxriMda punaH parxshinxsuvudu doVSavalalxveMdare hAgalalx, utatxra vacanavu beVreyAgiruvudariMda punarukitxdoVSavanunx pArxshinxkara BeVdavu pariharisalAradu.

oMdeV viSayadalilx horaTa parxshanxvAkayxkekx oMdeV utatxra vAkayxviruvudu saMmataveMbudu parxsidadhxvAgeV ide. 
\end{artha}

\begin{shl}
punarUkatxM na ca nAyxyayxmeVkaparxvacaneV kavxcitf |\\
na ceVha lwkikoV jalapxH parxSaTxqqBeVdoV yatoV BaveVtf \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
punarukitxyiruvudu oMdu shAKeyalilx elilxyU nAyxyavalalx. I shurxtiyalilx loVkasidadhxvAda (mAtu) athavA jalapxvu iruvudilalx. hAgidadxre pArxshinxka BeVdavu irabahudAgididxtu.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMta}

\begin{shl}
samAnashabwdx teVneVmw sAyxtAM BinAnxthaRvAcakw |\\
kahoVloVSasatxvakotxrXVkwtx parxshAnxviti viniNaRyaH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ivu samAna shabadxvuLaLxvugaLAgiyU BinAnxthaRvanunx heVLuvudAgiyU iruva parxshenxgaLu kahoVLa matutx uSasatxna bAyiyiMda horaTaveMdu niNaRyavu.
\end{artha}%%% 168

\vishaya{hAgAdare avugaLalilx BinAnxthaRgaLu yAvuvu? eMdare}

\begin{shl}
keSxVtarxjAcnxtAmxnamapArxkiSxVduSasotxV na paraM padamf |\\
apArxkiSxVtapxramAtAmxnaM kahoVloV\s pi na duHKinamf \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
uSasatxnu jiVvAtamxnanunx parxshinxsidanu, paramapada (paramAtamx)veMbudanunx parxshinxsalilalx, kahoVlanU kUDa paramAtamxnanunx parxshinxsidanu, saMsAri jiVvananunx parxshinxsalilalx.
\end{artha}

\vishaya{jiVva paramAtamxrige Ekatavxvu iSATxvAgidadxre parxshenxgaLige BinAnxthaRgaLu heVge saMgata? eMdare-}

\begin{shl}
EkadeVsha upanAyxsAdeYkAthayxRmavasiVyateV |\\
mithaHsaMkiVNaRdhamoVRkwtx yathAyoVgaM vayxvasithxtiH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAnadeVshadalilx eraDanUnx heVLiruvudariMda EkAthaRveMbudAgi\break niNaRyisuvudu, Adare parxshenxvAkayxgaLalilx parasapxra saMkiVNaRvAda guNagaLanunx heVLidAdxga hoMdibaruvaMte vayxvasethxyU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadavxnatxratamatavxM pArxgukatxM tatapxramAtamxni |\\
tadeVkadeVshABihiteVviRjAcnxnAtAmxnameVSayxti \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 169
\footnote{`adhaheYnaM kahoVlaH paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca  ' yadeVva sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx ya AtAmx savARnatxra satxM meVvAyxcakaSxyX eMdu heVLida savARMtaratavxvu kahoVla vAkayxdalilx paramAtamxdhamaRvAgide. AdarU jiVvAthaRkavAdadadxriMda - hiMdina uSasatx parxshenxyalilxdudxdAgi kaMDu baMdiruvudariMda jiVvAtamxnige seVruvudu. oMdeV parxkaraNadalilx eraDakUkx savARMtaratavxvanunx heVLidadxriMda paramAtamxnalilxruvaMte heVLidudx jiVvAtamxnalUlx sidadhxveV Aguvudu.} yAvudu (kahoVla vAkayxdalilx) paramAtamxna dhamaRveMdu savARMtaratama rUpavanunx hiMde heVLididxto adu Atamxnalilx heVLidudx adara EkadeVshavanunx heVLidadxriMda jiVvAtamxnalilx seVruvudu
\end{artha}

\begin{shl}
shoVkamoVhAdayxtiVtatavxM pArxkAshAtamxkatA tathA |\\
vijAcnxnAtamxni coVkAtx\s pi paramAtAmxnameVSayxti \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{paramAtamxdhamaRdalilx toVrisida karxmavanunx jiVvadhamaRdalUlx toVrisuvaru. yadayxpi shoVkamoVhAdishUnayxte, savxparxkAshakatavx ivugaLu joyxVtibArxRhamxNadalilx jiVvadhamaRvAgi ukatxvAgive. AdarU I sathxLadalilx heVLidudx paramAtamxnige seVruvudu. paramAtamxna savxBAvavavAgiyeV avu iruvudariMda avanige saMbaMdhisive. I eraDu dhamaRgaLu jiVvAtamxnalUlx ideyeMdu heVLutitxruvAga paramAtamxnigU avu sidadhxvAguvavu eMdu BataqR parxpaMcara aBipArxyavu I 11.12ne vAtiRkagaLalilx sUkaSxmxvAgi vayxkatxpaTiTxde. (AnaM-TiVkeyalilx aBipArxyavanunx tiLisalu I riVti anuvAda mADidudx kANutatxde- 11neV TiVkA `kahoVlavAkeyxV paramAtamx dhamaRtevxVna ukatxM savARnatxratavxM vijAcnxnAtamxdhamaRtAvxtf tameVva uSasatx daqSaTxgataM gamiSayxti Ekasimxnf parxkaraNeV davxyoVrukekxV ranatxratamatavxM. paramAtamxnuyxcayxmAnaM vijAcnxnAtamxni sidadhxMBaviSayxtiVti taduketxVH ||' || 12neV vAtiRkadalilx ``yadayxpi shoVkAdayxtiVtatavxM savxparxkAsha ca joyxVti bArxhamxNeV jeYvamukatxM tathApi tatf pAMcatavxMparaM gamiSayxti tasayx tadadhxmaRtayA teVneYva saMbaMdhAtf shoVkamoVhAdayxtiVtatA, parxkAsha mAtarx rUpatAca vijAcnxnAtamxni ucayxmAnA paramAtamxni sidAdhx BaviSayxtiVti - taduketx ritayxthaRH ||" eMdu\break (AnaM-TiVkA)}shoVka moVhAdigaLanunx miVriruvudU matutx parxkAsha savxrUpavU jiVvAtamxnalilx iveyeMdu heVLidadxrU paramAtamxnalilx seVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{paMcamAdhAyxyasheVSavu kahoVla parxkaraNadoDane EkavAkayxvAgide- eMdu\break heVLutAtxre}%%% 170

\begin{shl}
pacnacxmAdhAyxyasheVSeVNa paramAtamxviniNaRyaH |\\
SaSeThxV tu vakaSxyXteV\s dhAyxyeV vijAcnxnAtamxviniNaRyaH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I aidaneV adhAyxyadalilx uLida BAgadiMda paramAtamxniNaRyavAguvudu AraneV adhAyxyadalilx jiVvAtamx niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
upanAyxsoV davxyoVratarx vijAcnxnAtamxparAtamxnoVH |\\
vayxjAcnxyayxpunarukatxtavxM nAyxyamAgaRsamAsharxyAtf \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jiVvAtamx paramAtamx iveraDara udAharaNiyu nAyxyamAgaRda avalaMbaneyiMda punarukitxyilalxdaMte tiLidu baMdide.
\end{artha}

\vishaya{paramatada upasaMhAra idara nirAkaraNe}

\begin{shl}
iti vAyxcakaSxteV keVcitapxrXshAnxveVtw yathoVditw |\\
na samayxgeVtadAvxyXKAyxnaM yathA tadaBidhiVyateV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru (BataqR parxpaMcaru) I hiMde heVLida I parxshenxgaLanunx vAyxKAyxnisidAdxre-

Adare I vAyxKAyxnavu sariyAgilalxveMbudanunx heVge heVLabeVko hAge I muMde heVLuvudu-
\end{artha}

\begin{shl}
parxtuyxketxVreVSa ta iti parxshanxyoVruBayoVrapi |\\
keSxVtarxjacnxparamAtAmxnw nAtArx\s \s tAmxnw vivakiSxtw \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxshonxVkitxreVkarUpA ca parxtayxBijAcnxyateV\s cnajxsA |\\
parxtuyxkitxshacx tavA\s \s temxVti BinAnxtheVR vacasiV kathamf \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I eraDu parxshenxgaLigU `ESata AtAmx savARnatxraH ' eMbudAgi utatxra vAkayxviruvudariMda jiVvaparamAtamxru ililx AtamxgaLeMbudu vivakiSxtavAgilalx.

matutx utatxra vAkayxvu oMdeV rUpavAgidudx savxrasavAgi anuBavakekx baMdiruvudu `ESa ta AtAmx savARnatxraH ' eMbudu ililx utatxravAkayx, adariMda vAkayxgaLu BinAnxthaRvuLaLxdedxMbudu heVge?
\end{artha}%%% 171

\begin{shl}
Ekatarx ca na saMBAvAyxvAtAmxnw dwvx shariVrakeV |\\
Atamxparxtayxya EkAthaRsatxthA shurxtivacAMsayxpi \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx oMdeV shariVradalilx ibabxru Atamxru (iruvudu saMBAvitavalalx) saMBavisuvudilalx. AtamxjAcnxnavU saha oMdeV viSayadAdxgide, hAgU Atamxnobabxne eMbudakekx shurxtivAkayxgaLU ive.
\end{artha}

\begin{shl}
EkAtamxkAH savaRdeVhA vivAdoV yeVSu vataRteV |\\
shariVratAvxvisheVSatAvxtapxrXtivAdishariVravatf \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva itara shariVragaLalilx veYmatayxvu iruvudo, A elAlx shariVragaLU parxtivAdiya shariVradaMte shariVratavx dhamaRvu samAnavAgi uLaLxdadxriMda oMdeV AtamxvuLaLxvugaLeMdu takiRsabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savARnatxrAvasAnasayx sAkASxditAyxdikasayx ca |\\
aikAthAyxRtapxrXshanxvAkayxsayx nA\s \s tAmxnw dwvx vivakiSxtw \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAkASxtf itAyxdiyAgi savARMtaraveMbuva payaRMtaviruva visheVSaNagaLige oMdeV muKAyxthaRvAgiruvudariMda parxshanxvAkayxdalilx eraDu AtamxgaLu tAtapxyaRvAgiruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
agwNAvayxvadhAnAdivisheVSaNavisheVSayxtA |\\
nAneVkasAyx\s \s tamxnoV nAyxyAyx tadasaMBavaheVtutaH \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 172
gwNAthaRvilalxde muKAyxthaRvU avayxvadhAnAdi visheVSaNagaLige aneVka Atamxru visheVSayxvAgiveyeMbudU nAyxyavU AgalAradu. EkeMdare adu asaMBavaveMba kAraNadiMda. nAyxyavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxthoVRpaniSadArabidhxyaRdi BeVdoV BaveVtatxyoVH |\\
animoVRkaSxparxsakitxshacx keSxVtarxjacnxparamAtamxnoVH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe A jiVvaparamAtamxrige BeVdaveV iruvudAdare upaniSatatxnunx AraMBisuvudeV vayxthaRvAguvudu matutx moVkaSxvU bArade hoVguvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
akaqtasxnXdaqSiTxviSayoV niSeVdhoV\s pi na yujayxteV |\\
parxviSaTxsayx na ceVtAkxtasxRnXyXM vijAcnxnAtamxna iSayxteV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(saqSiTxmADi) parxveVshisidavanAda jiVvAtamxnige vAyxpakatavxvu iSaTxvAgilalxvAdare apUNaR jAcnxna viSayadalilx niSeVdha mADiruvudu (aMdare BeVda daqSiTxyanunx niMdisiruvudu) yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxBeVdavu vAsatxvavAgilalxdaMte anAtamxBeVdavU vAsatxvavalalx-}

\begin{shl}
vasutxvaqtAtxnuroVdheVna nAtoV BeVdoV\s sitx kutarxcitf |\\
vasutxvaqtAtxnaBijAcnxnAdeBxVdaH savxpenxVnadxrXjAlavatf \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdadxriMda vasutx savxBAvada anusAravAgi (paramAthaRvAgi) elilxyU BeVdaviruvudilalx, vasutx savxrUpavanunx tiLiyadiruvadariMda savxpanx matutx iMdarxjAladaMte BeVdavu toVruvudu (asatayx).
\end{artha}

\begin{shl}
Eka Eva tataH parxshonxV na parxshanxdavxyamiSayxteV |\\
kaMcidivxsheVSamApeVkaSxyX paqSoTxV BUyoV\s pi paqcaCxyXteV \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda oMdeV parxshenx. eraDu parxshenxgaLu saMmatavalalx. AdarU yAvudoV oMdu visheVSavanunx iTuTxkoMDu keVLida parxshenxyanenxV punaH keVLide aSeTx.
\end{artha}%%% 173

\begin{shl}
upadeVshasayx viSayaH parxshanxparxtuyxkitxvAkayxyoVH |\\
niradhAri purA tasayx yAthAtamxyXM tavxtarx paqcaCxyateV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde parxshanxvAkayx utatxra vAkayxgaLalilx upadeVshada viSayavu nidhaRrisalapxTiTxde. Iga adara nijasavxrUpavanunx ililx parxshinxside.
\end{artha}

\vishaya{modalane parxshenxya viSayavanunx sapxSaTxpaDisuvudu-}

\begin{shl}
budadhxyXnAtxdavxyXtirikotxV\s sitx sAkiSxV parxshanxsayx goVcaraH |\\
yoVgayxH parxtayxkniknxti jecnxVyaH pUvaRparxshAnxthaRsaMgarxhaH \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shariVradiMda AraMBisi budidhx payaRMtaviruva vasutxviniMda beVreyAgi sAkiSxyu parxtayxkaSxvAgi parxtayxgAtamxneMdu tiLiyabeVkAdadudx. ideV modalina\break parxshAnxthaRda saMkeSxVpavu.
\end{artha}

\begin{shl}
ashanAyAdayxtiVtatavxM pUvoVRkatxseyxYva vasutxnaH |\\
divxtiVyeVnoVcayxteV tatatxvXM parxtayxknomxVhanivaqtatxyeV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida Atamxvasutxvina viSayadalelx. hasivu muMtAda\break sakalasaMsAravaneVnx atikarxmisuva savxrUpavanunx eraDane parxshenxyiMda tatatxvXvAgi heVLuvudu, EtakekxMdare parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathAparxshanxM parxtivacoV na samayxguditaM purA |\\
iti matAvx\s thavA\s pArxkiSxVtapxqqSaTxmathaRM punarf QuSimf \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA parxshenxyidadxMte hiMde utatxravanunx sariyAgi heVLiralilalxveMdu tiLidu punaH muniyanunx kuritu keVLida viSayavaneVnx keVLiruvaneMdu heVLabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdinA paqSaTxM sAkASxditAyxdilakaSxNamf |\\
yathA saMBAvayxteV neVdaqkapxrXtuyxkwtx kiMcidiVkaSxyXteV \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 174
`sAkASxtf' itAyxdiyAgi sAkASxtf itAyxdi lakaSxNavanunx parxshinxsidudx heVge saMBavisuvudo hAge utatxra vacanadalilx  savxlapxvU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMtoVSAtakxhoVloV\s ta uSasatxparxshanxmeVva tu |\\
BUyoV\s pArxkiSxVnumxniM vidAvxnAyxthAtamxyXthARvabudadhxyeV \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vidAvxMsanAda kahoVlanu meVle heVLida asaMtuSiTxyiMda uSasatx parxshenxyanenx punaH tatAtxvXthaR niNaRyakAkxgi muniyanunx keVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{asaMtuSiTxge kAraNaveVnu?}

\begin{shl}
ESa AtemxVti parxtuyxkitxyaRH pArxNeVneVti cAparA |\\
tAvanAmxtorxVkitxtoV nAsw parxshAnxthoVR\s vadhaqtoV BaveVtf \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`ESa AtAmx' eMba utatxravU yaH pArxNeVna... eMbuva matotxMdu utatxravU ide, Adare aSuTx mAtarx heVLidadxriMda I parxshAnxthaRvu niNaRyavAgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{oMdeV AtamxtatatxvXdalilx eraDu parxshenxgaLeMbudara meVle AkeSxVpa-}

\begin{shl}
nanUmiRSaTAkxtiVtatavxM duHKitavxM cAdavxyAtamxni |\\
EkadeYkatarx na sAyxtAM parxkAshatamasiV yathA \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyanAda Atamxnalilx oMdeV kAladalilx\footnote{janamx maraNa, jarA, (mupupx) vAyxdhi, kuSxtf, pipAse, ivugaLu Aru teregaLu}  Aru teregaLanunx dATiruva rUpavU duHKasaMbaMdhavU iralAravu, heVge beLakU katatxle ivugaLu oMdeV kaDe oMdeV kAladalilx iruvudilalxvo. hAgeyeV alalxve? 
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna-}

\begin{shl}
neYSa doVSasatxdajAcnxnamithAyxdhiVBarxmaheVtutaH |\\
saMsAritA\s \s tamxnaH kalxqqpAtx kaqSiNxmeVva naBasatxleV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 175
ideVnu doVSavalalx, AtamxtatatxvXda ajAcnxna matutx mithAyxjAcnxnaveMba Barxmada nimitatxdiMda Atamxnige AkAshadalilx kalipxsida kapipxnaMte saMsAra saMbaMdhavu kalipxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
baqhadivxcAreV samayxkacx pArxgapeyxVtadivxcAritamf |\\
virudAdhxgamaviSayaparxviveVkaparxsaknagxtaH \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdeyeV doDaDx vicAra mADidAga I viSayavanunx vicAra mADidAdxgide. hAgU virudadhxvAda shurxtigaLa viSayavanunx viveVcane mADuva parxsaMgadalUlx (madhu bArxhamxNada koneyalilx) vicAra mADiyeV ide.
\end{artha}

\begin{shl}
rajujxtAvxhitavxyoVyaRdavxdeVkasimxnanxpi vasutxni |\\
savxtasatxnomxVhatashecxYva saMBavasatxdavxdAtamxni \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mukatxtavxM ca sitatavxM ca parasapxravirudadhxyoVH |\\
dhamaRyoVH samavAyaH sAyxnanx tu niVloVtapxlAdivatf \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EvaM virudadhxdhamaRtevxV na ca doVSoV\s sitx kashacxna |\\
nAmarUpAdisadABxvoV doVSashecxVdiha coVdayxteV \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu hagagxdalilx rajujxtavx- matutx sapaRtavx rUpagaLeraDU yAva riVtiyalilx iruvavo. AtamxnalUlx hAgeye tananxdeV Ada oMdu rUpavu adara ajAcnxnadiMda matotxMdu rUpavU saMBavisabahudu.

parxkaqta mukatx rUpavU badadhx rUpavU parasapxra virudadhxvAda dhamaRgaLAdarU oMdeV kaDe oMdeV kAladalilx saMBavisabahudu, Adare niVlaguNavU utapxlatavx jAtiyU nijavAgi kamaldalilx militavAguvaMte ivu militavAguvudilalx.

I riVtiyAgi virudadhx dhamaRgaLAdarU yAvudoMdu doVSavU ilalx punaH parxshenx-

I adevxYtAtamxnalilx nAmarUpAdigaLu iruvudu doVSaveV alalxve? eMdu punaH parxshinxside. adariMda Atamxnu sadivxtiVyanAguvalilx-
\end{artha}%%% 176

\begin{artha}
`neVha nAnAsitx kiMcana' veMbavacanadiMdalU `EkameVvAdivxtiVyaM barxhamx' eMba vacanadiMdalU viroVdhavu baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna}

\begin{shl}
neVha nAneVti vacanAdeVkameVveVti coVkitxtaH |\\
neYvaM parihaqteVsatxsayx maqdadxqqSATxnAtxdiyukitxBiH \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx, adanunx maqtitxna daqSATxMta muMtAda yukitxgaLiMda parihAra mADide yAdadxriMda viroVdhavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
agaqhayxmANaM satatxtatxvXM vipariVtamiveVkaSxyXteV  |\\
yathAvasitxvXVkaSxyXmANaM tu yathAvasetxvXVva viVkaSxyXteV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satatxtatxvXvanunx garxhisadiruvAga adu vipariVtavAgiruvaMte kANutatxde.  vasutx idadxMte garxhisuvAga (kANuvAga) idadx hAgeyeV kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yadatarx coVdeyxV vakatxvayxM tatupxreYvAsakaqdabxhu |\\
samayxgukatxM tadaKilamiha samxtaRvayxmAdaqteYH \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I viSayadalilx parxshenxyuMTAgi heVLabeVkAda utatxravanunx hiMdeyeV aneVka sala bahaLa cenAnxgi heVLidAdxgide. adelalxvanunx ililx AdaravuLaLxvaru samxrisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{adeVnu samAdhAna mADide eMdare-}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxmoVhoVpahataceVtasAmf |\\
apayxdavxyaM paraM barxhamx davxyavatapxrXthateV maqSA \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yathA vishudadhxmAkAshaM timiroVpapulxtoV janaH |\\
saMkiVNaRmiva mAtArxBishicxtArxBirupalakaSxyeVtf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tatheVdamamalaM barxhamx niviRkAramavidayxyA |\\
kaluSatavxmivA\s \s pananxM BeVdarUpaM parxkAshateV \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 177
tatatxvXvicAra mADadiruvAgaleV sidadhxvAda ajAcnxnadiMda hALAda citatxvuLaLxvarige adivxtiVyavAdarU I parabarxhamxvu divxtiVya vasutxvuLaLxdadxraMte asatayxvAgi toVruvudu.

heVge nimaRlavAda AkAshavanunx timiraveMba kaNiNxna doVSadiMda piVDitarAda janaru\footnote{timiraveMba neVtarx doVSadiMda mAnavanige kadAcitf AkAshavu keMpubiLipu, niVli, haLadi, itAyxdi baNaNxgaLiMda kUDiruvaMte kANuvudu} citarx baNaNxda kalegaLiMda saMkiVNaRvAgiruvaMte kANuvaro, hAgeye I nimaRlavAda niviRkAravAda parabarxhamxvu ajAcnxnadiMda kalamxSavanunx hoMdidaMtAgi BeVdarUpavuLaLxdAdxgi parxkAshisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
taseyxYkamapi ceYtanayxM bahudhA parxviBajayxteV |\\
aknAgxrAknikxtamutApxteV vArirAsheVrivoVdakamf \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A parabarxhamxda savxrUpavAda ceYtanayxvu oMdeV agidadxrU aneVka bageyAgi beVpaRDutatxde. loVkAriSaTxkAladalilx samudarxda niVru beMkiya keMDagaLu kUDiruvaMte kANisuvudu heVgoV hAge.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu baMdarU anAdiyAgi rUDhamUlavAda ajAcnxnavu hAgeye irabahudaSeTx eMdare}%%% 178

\begin{shl}
bAdhayx EvA\s \s tamxsaMmoVhoV na tavxsw bAdhakoV yataH |\\
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnaM na bAdhayxM bAdhakaM yataH \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavu bAdhitavAguvudu. Adare idu yAvudakUkx bAdhaka (nAshaka) vAguvudilalx. hAgU parxtayxgAtamxna tatatxvXjAcnxnavu eMdigU bAdhitavAguvudilalx, adu matotxMdakekx bAdhaka (nAshaka)vAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxBAvAnapahAreVNa saMgatiH sAyxtatxtasatxyoVH |\\
iti ceVtasi saMdhAya savaRyoVgeVshavxreVshavxraH \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{shl}
moVhApanutatxyeV pArxha parxpanAnxya kiriVTineV |\\
bAdhayxbAdhakarUpaM ca na veyxVtiVti parxkAshayanf \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx jAcnxnagaLu tananx savxBAvavanunx biDadeye seVruvavu hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu samasatx yoVgeVshavxrarigU IshavxranAda BagavaMtanu ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu tananxnunx sharaNa hoMdida ajuRnanigAgi avugaLa bAdhayxbAdhaka rUpavu cuyxti hoMduvudilalxveMbudanunx parxkaTapaDisutAtx I riVti upadeVshisiruvanu -(BagavadigxVte 2neV adhAyxya)
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{ajacnxrAda elAlx janarigU AtamxtatatxvXvu katatxleyaMte ajAcnxtavAgiruvudu idu rAtirx, adu jAcnxnige ecacxrinaMte tiLideV iruvudariMda hagalu. namage hagalAdadudx gUbegaLige rAtirxyeMbuvaMte, pArxNigaLu, yAva avideyxyeMba rAtirxyalilx malagidadxrU ecacxrAgiruvavaraMte vayxvaharisuvaroV. avarige adu hagalinaMte Agide, adare I hagalu tatatxvXvanunx noVDuva yoVgige rAtirxyeV. aMdare ajAcnxnigaLige kANuvaMte kANuvudilalxveMdathaR, aMdare jAcnxnavidadxre ajAcnxna viruvudilalx, nAshavAguvudu ajAcnxnavidadxre jAcnxnavu udayisuvudilalx.}yA nishA savaRBUtAnAM tasAyxM jAgatiR saMyamiV |\\
yasAyxM jAgarxti BUtAni sA nishA pashayxtoV muneVH \hfill || 49 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
samasatx pArxNigaLigU yAvudu rAtirxyoV, adeV rAtirxyalilx jAcnxniyu ecacxravAgirutAtxne (aMdare itaranige adu hagalu) yAva (kAladalilx) rAtirxyalilx pArxNigaLu ecacxravAgirutatxveyoV adu (A hagalu) jAcnxniyAda munige rAtirxyAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnAjAcnxneV tatoV\s peVkaSxyX vayxvahAroV\s yamAtamxni |\\
shAsitxrXVyoV lwkikashAcxtoV viroVdhoV\s tarx na shaknakxyXteV \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 179
jAcnxna matutx ajAcnxnagaLanunx iTuTxkoMDu Atamxnalilx shAsitxrXVyavAda matutx lwkikavAda vayxvahAragaLu huTuTxvavu. adariMda idaralilx viroVdhavanunx shaMkisuva hAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniya vayxvahAravu ajAcnxnadiMda heVge Aguvudu?}

\begin{shl}
utapxnAnxtamxparxboVdhAnAmAtAmxvidAyxtadudaBxvamf |\\
samayxgAjxcnXnAginxnA nitayxM dahayxmAnaM parxjAyateV \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavu huTiTxdadxvarige Atamxna ajAcnxna hAgU adariMda huTiTxdUdx tatatxvXjAcnxnaveMba beMkiyiMda nitayxvU suDalapxDutitxdadxrU huTuTxvudu (aMdare bAdhitavAgidadxrU saMsAkxrarUpadalilx anuvatiRsuvudu) 
\end{artha}

\begin{shl}
aikAtamxyXvasutxyAthAtamxyXmaBiperxVtAyxha utatxraH |\\
sAkASxditAyxdikaH parxshonxV yadeVveVtipuraH saraH \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EkAtamxvasutxvina nija savxrUpavanunx tAtapxyaRvAgiTuTx idara muMdina garxMthavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{parxshenx yAvudeMdare kahoVla parxshenxya vAyxKAyxnAraMBavu. yadeVva itAyxdiyAgi AraMBisi sAkASxtf itAyxdiyAgi mADiruva vAkayx (yadeVva sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx ya AtAmx savARnatxrasatxM meV vAyxcakaSxvX) eMbudeV parxshenx}

\begin{shl}
parxtAyxheYSa ta AtemxVti yAjacnxvalokxyXV\s pi pUvaRvatf |\\
saMBAvayxteV yatoV\s terxYva sAkASxditAyxdilakaSxNamf \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXrU saha ``ESata AtAmx savAnatxraH" eMdu hiMdinaMte\break utatxrisidAdxre. yAva kAraNadiMda ililxyeV (I AtamxnalelxV) sAkASxtf itAyxdi lakaSxNavu saMBavisuvudo adariMda.
\end{artha}

\begin{kandikeshl}
katamoV yAjacnxvalakxyX savARnatxroV yoV\s shanAyApipAseV shoVkaM moVhaM jarAM maqtuyxmateyxVti ||EtaM veY tamAtAmxnaM viditAvx bArxhamxNAH puterxYSaNAyAshacx vitetxYSaNAyAshacx loVkeYSaNAyAshacx vuyxtAthxyAtha\break BikASxcayaRM caranitx
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
niHsheVSaniNaRyoVkitxVcuCxH kahoVloV\s pAyxha pUvaRvatf |\\
katamoV yAjacnxvalekxyXVti sa taM parxtAyxha shudadhxdhiVH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 180
samasatx niNaRyada utatxravanunx bayasida kahoVlanU saha hiMdinaMte  ``katamoV yAjacnxvalakxyX savARnatxraH" eMdu keVLidanu. (yoV\s shanAtayApipAseV shoVkaM moVhaM jarAM maqtuyxmateVyxti) itAyxdiyAgi shudadhx barxhamxdalilx budidhxyiTaTxvarAgi avananunx kuritu muniyu utatxrisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{A maMtarxda athaR saMkeSxVpa-}

\begin{shl}
yoV\s shanAyApipAsAdiVnadhxmARnasxvARnivxroVdhataH |\\
atiVtayx vasutxvaqtetxVna savxmahiminx vayxvasithxtaH \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu hasivu bAyArike modalAda elAlx saMsArarUpagaLanunx tananx savxBAvakekx viroVdhavAgidadxriMda, nija savxrUpadaleVlx miVridudx savxmahimeyalilx niMtiruvudo, adeV nijavAda AtamxtatatxvXvu.
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde maMtarxda parxtipadavAyxKAna mADuvudu-}

\begin{shl}
ashanAyApipAseV yasatxdedhxVtoVratayxyAtasxdA |\\
ateyxVti vasutxvaqtetxVna sa sAkASxditi gaqhayxtAmf \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva Atamxnu hasivu bAyArikegaLanunx adara kAraNavu ilalxvAdadxriMda yAvAgalU nijasavxBAvadalilx miVriruvano avaneV parxtayxkaSxvAda parabarxhamxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
shoVkAdAsaknagxbiVjAdidhx jajAcnxteV teV yathoVditeV |\\
icACxvisheVSAsAtxBAyxM ca jajicnxreV\s neyxV sahasarxshaH \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
viSayAsakitxge biVjavAda shoVkadiMda\footnote{ililx shoVkaveMdare shoVkakUkx mUlavAda kAmaveMdathaR, gwNAthaR, kAyaR padavanunx kAraNadalilx parxyoVga mADide} (kAmadiMda) I hiMde heVLida hasivu, bAyArikegaLu huTuTxvavu, avugaLiMda sAvirAru beVre icACxvisheVSagaLU huTuTxvavu.
\end{artha}

\vishaya{anavxyakarxmavanunx tiLisuvudu}%%% 181

\begin{shl}
AtAmx\s teyxVtiVti saMbanodhxV yoV\s shanAyAdilakaSxNAnf |\\
kirxyAthoVR\s teyxVtishabadxshecxVnanx kirxyAthoVR vivakiSxtaH \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yoV\s shanAyAdi lakaSxNAnf ateVyxti sa AtAmx ' eMdu anavxya, ateyxVti eMbudu kirxyAthaRvuLaLxdAdxdare Atamxnu sakirxyanAguvudilalxve? eMdare ilalx. ililx kirxyAthaRvu vivakiSxtavalalx. 
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare kirxyApadavanunx parxyoVgisidudx Etakekx?}

\begin{shl}
auSaNxyXM sheYtayxM yathA\s teyxVti vasutxvaqtetxVna savaRdA |\\
gAtARdayxtayxyavatatxvXtarx na mAnAdupapadayxteV \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
uSaNxteyu sheYtayxvanunx heVge vasutx savxBAvadiMdaleV yAvAgalU\break biTiTxruvudo, hAgeyeV (Atamxnu sabxBAvavAgiyeV hasivu modalAda saMsAridhamaRgaLanunx biTiTxruvanu) `gataR mateVyxti ' eMdu heVLuvaMte ililx parxmANavanunx anusarisi  (muKAyxthaRdalilx parxyoVgaveMdu heVLuvudu) hoMduvudilalx. 
\end{artha}

\begin{shl}
ashanAyApipAseV devxV Eva nAteyxVti keVvaleV |\\
shoVkashacx yasatxyoVbiVRjaM tamapeyxVSoV\s tivataRteV \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hasivu bAyArike I eraDanunx mAtarx Atamxnu miVriruvudilalx matetxVneMdare avugaLigU yAva shoVkavu biVjavAgiruvudo adanUnx miVriyeV iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{ililx shoVka padakekx EnathaR?}

\begin{shl}
shoVkoV\s tArxratimAtarxM sAyxcecxVtasoV yA\s navasithxtiH |\\
moVhaM cAteyxVti veYcitayxM viSayApahaqtiM dhiyaH \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 181
ililx shoVkaveMdare arati mAtarx, adu citatxda avayxvasethx, shoVkavanunx moVhavanunx miVridavanu, moVhaveMdare citatxvu vipariVtavAgiruvike, aMdare budidhxyu horagina viSayagaLanunx apaharisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtoV\s nAnAtamxkeV\s jAcnxnAdayxnAnxnAtamxsamiVkaSxNamf |\\
mithAyxjAcnxnamanAtAmxBaM moVha ituyxpadishayxteV \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH nAnA rUpavalalxda vasutxvinalilx ajAcnxnadiMda yAva aneVka Atamx BAvane mUDuvudo adeV mithAyxjAcnxna, anAtamxvAgi toVruvudu. ideV moVhaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{ashanAyApipAseV eMdu samAsapadaveVke}

\begin{shl}
savaRgarxHpArxNadhamaRtAvxdashanAyApipAsayoVH |\\
samAseVnABidhAnaM sAyxdayxdi vA shoVkakAyaRtaH \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRvanunx nuMguvaMtaha pArxNavasutxvina dhamaRvAdadadxriMda hasivu\break bAyArikegaLanunx samAsapadadiMda heVLiruvudu athavA shoVkada kAyaRvAdudariMdalU eraDanunx hAge heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
asamAseVna nideVRshoV BinanxkAyaRtavxkAraNAtf |\\
parxvaqtitxrarateVH kAyaRM moVhasAyxnathaRsaMpulxtiH \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shoVka moVha shabadxgaLige samAsavilalxde nideRVsha mADiruvudu EkeMdare Binanx pariNAma nimitatxdiMda, heVge BinanxveMdare:- aratiya kAyaR parxvaqtitx, moVhadakAyaR anathaRda hoDeta.
\end{artha}

\begin{shl}
jareVti pariNAmaH sAyxdavxliVpalitalakaSxNaH |\\
deVhasayx maqtuyxviRceCxVdoV viyoVgoV deVhaliknagxyoVH \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mupupx eMbudu deVhada pariNAma (vikAra) adu meYyalilx sukukx, talehaNANxgi beLaLxgAguvudu. maqtuyx eMdare deVhada viceCxVda=viyoVga, sUthxlashariVra liMgashariVragaLa viyoVgaveMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{ashanAyA itAyxdigaLu yAvudara dhamaRveMdare-}%%% 182

\begin{shl}
pArxNAdhikaraNeV pUveVR shoVkamoVhw manoVgatiV  |\\
jarAmaqtUyx tu deVhasayx dhamARviti vinishacxyaH \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
modalina hasivu bAyArike ivugaLu pArxNada dhamaR, shoVka moVhagaLu manasisxnalilxruva dhamaRgaLu, mupupx, maraNagaLu deVhada dhamaRgaLeMdu niNaRyavu (Atamxna dhamaRvalalx).
\end{artha}

\begin{shl}
ashanAyAdisaMbanodhxV nA\s \s tamxnoV vAsatxvoV mataH |\\
animoVRkaSxparxsakitxH sAyxtatxsayx cAsaknagxrUpataH \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda hasivu modalAdavugaLa saMbaMdhavu Atamxnige vAsatxvavAgi ilalx. EkeMdare: Atamxnu savaRsaMga shUnayxnAdadxriMda adu vAsatxvavalalx, vAsatxvaveV Agidadxre adariMda biDugaDeyeV AgadeV hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yata EvamataH parxtayxgAyxthAtAmxyXnavaboVdhataH |\\
ashanAyAdisaMbanadhxH samayxgobxVdhAdatoV hanunxtiH \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I riVti asaMga puruSanAgiruvano adariMda parxtayxgAtamxna nija savxrUpavanunx tiLiyade iruvudariMda hasivu muMtAda dhamaR saMbaMdhaviruvudu, adariMda tatatxvXjAcnxnadiMda adu nAshavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{ashanAyAdi dhamaRgaLa atayxyaveMdare}

\begin{shl}
yaH savxkAraNasaMsagaRH kAyARNAmatayxyoV BaveVtf |\\
anAtayxnitxkarUpatAvxdatayxyoV\s sw na gaqhayxteV \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu tananx kAraNadalilx seVrikoLuLxvudo adeV kAyaRgaLa layaveMdAguvudu, idu atayxMtavalalxdadxriMda I layavanunx garxhisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare eMtaha atayxyavanunx garxhisabeVku-}%%% 183

\begin{shl}
tatAkxraNaniSeVdhoV yaH savxmahimenxYva vasutxnaH |\\
tamatayxyaM moVkaSxvidhw tadivxdAvxMsaH parxcakaSxteV \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A hasivu bAyArikegaLigU kAraNavAda ajAcnxnavu matutx kAma ivugaLa aBAvaveV savxmahimeyiMda vasutxvige yAvudu parxsidadhxvAgideyoV, adaneVnx atayxyaveMdu moVkaSx shAsatxrXdalilx moVkaSxvanunx tiLidavaru heVLutAtxre.
\end{artha}


\begin{shl}
ashanAyApipAsABAyxM tasAmxtatxtAkxraNagarxhaH |\\
\footnote{saMvagaR eMdare pArxNa ``pArxNoVvAva saMvagaRH " eMdu shurxti}saMvagARtAmxtivatiRtAvxtatxtAkxyARtigatisatxtaH \hfill || 71 ||
\end{shl}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
adariMda ashanAyA pipAsA shabadxgaLiMda avugaLigU kAraNavAdadadxnenxV garxhisabeVku, hasivu bAyArikegaLanunx miVridedxMdu heVLidadxriMda adara kAraNavAda pArxNavasutxvanunx miVriruvudeMdAyitAdadxriMda adara kAyaRvanunx\break miVriruvudeMbudu niNaRyavAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{ashanAyA padadiMda adara kAraNavanunx garxhisalu vAkayxda upakarxmavU sahAyakavAgide enunxvaru-}

\begin{shl}
maqtuyxneYveVtuyxpakarxmayx tathAca shurxtirabarxviVtf |\\
lakaSxNaM hayxshanAyeVti pArxNamaqtuyxparxbudadhxyeV \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``maqtuyxneYveVda mAvaqta mAsiVtf " eMdu upakarxmisi I maqtuyxveMbudu yAvudeMdu keVLidAga shurxtiyu idara lakaSxNavanunx ``ashanAyAhimaqtuyxH" eMdu heVLiruvudu, EtakAkxgi eMdare - pArxNaveMba maqtuyxvanunx ililx\break tiLiyuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{ililx madhayxvatiR kAraNavanunx garxhisabeVko? athavA mUla kAraNavanonx?}%%% 184

\begin{shl}
avicAritasaMsidadhxparxtayxgajAcnxnalakaSxNamf |\\
ashanAyApipAsAdidhamiRNaM pArxhuriVshavxramf \hfill || 73 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vicAravilalxde sidadhxvAda parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveMba lakaSxNavuLaLx matutx hasivu bAyArike modalAda dhamaRvuLaLxvananunx aMdare I padagaLiMda lakiSxtavAguva (mUlakAraNa) Ishavxrananunx heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
tatapxrXtayxgAtamxyAthAtamxyXBAsavxjAjxcnXnoVdayAtatxmaH |\\
parxdhavxsAyx\s \s tAmx\s yamateyxVti tadutathxM vasutxvaqtatxtaH \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadiMda parxkAshisuva jAcnxnavu udayisuvudariMda ajAcnxnavanunx nAshagoLisi I Atamxnu A ajAcnxnadiMda meVlakekxdadx elAlx kAyaRgaLanunx vasutx savxBAvadiMdaleV miVribiTiTxruvanu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLanunx biTiTxruvudAdare shUnayxveV Aguvudilalxve? eMdare-}

\begin{shl}
AtAmx\s sAmAnayxceYtanayxrUpoVtethxVnA\s \s tamxgaM tamaH |\\
jagAdhxvX mAneVna niHsheVSaM parxtayxknf pUNoVR\s vashiSayxteV \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayxrUpavilalxda ceYtanayx savxrUpadalilx huTiTxkoMDa tatatxvXjAcnxnadiMda\break tananxlilxruva ajAcnxnavanunx visheVSavAgi tiMdu (aMdare layagoLisi) Atamxnu - parxtayxkekxMbuvavanu pUNaRvAgi uLiyuvanu. adariMda shUnayxvAguvudilalx, Atamxna pUNaRteyanunx toVrisalu yatinxside-
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxnu nitayx shudadhx budadhx- mukatx savxBAvadavanu}

\begin{shl}
yasAmxdeVSa savxtoV budodhxV niravidayxH savxtasatxtaH |\\
shudadhxshAcxtoV\s divxtiVyatAvxtapxrXtayxknumxkatxH savxtasatxtaH \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{Atamxnu nitayx jAcnxnarUpanAdadadxriMdaleV pUNaRnAguvanu, loVkadalilx jAcnxnavu pUNaRvAgidAdxga pUNaRneMdu tiLiyuvudilalx. hAgU nidoVRSiyAgi shudadhxvAgi iruvudariMda elelxlUlx tAneV adivxtiVyanAgi baMdha mukatxnAgiyeV iruvudariMda pUNaR, savaRvAyxpaka, tananxnUnx biTuTx matotxMdakekx athavA matotxbabxnige sAthxnavideyeMdAdare tAnu apUNaRnAguvanu, hAgeMdu tiLiyuvanu, adariMda pUNaRtege nitayx jAcnxnavU, nidoVRSateyU mukatxteyU kAraNavAgide.}yAvudariMda Itanu savxrUpadalilx jAcnxnavAgiruvano, matutx savxtaH\break nidoRVSiyoV matutx shudadhxno adariMdalU adivxtiVyanAgi iruvudariMda parxtayxgAtamxnu savxtaH mukatxnU Agiruvanu.
\end{artha}%%% 185

\begin{shl}
EvaM dhavxsAtxtamxmoVhasayx kutoV\s vidoyxVtathxvasutxBiH |\\
parxtiVcoV\s satxyXBisaMbanodhxV hayxshanAyAdilakaSxNeYH \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyalilx tananx ajAcnxnavanunx kaLedukoMDa parxtayxgAtamxnige ajAcnxnadiMda edudxkoMDa hasivu bAyArike itAyxdi lakaSxNada viSayagaLiMda saMbaMdhavu elilxMda barabeVku?.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu baruvudakekx modalu pariciCxnanxnAdadxriMda ashudadhxneVke alalx.}

\begin{shl}
yathA vishudadhxmAkAshaM sati vA\s sati vA maleV |\\
niVhArAdw tatheYvA\s \s tAmx kAyaRkAraNavasutxni \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge AkAshavu hima modalAda kashamxlavu idAdxgalU ilalxdiruvAgalU vasutxtaH nimaRlaveV Agiruvudo, hAgeye Atamxnu kAyaR kAraNa rUpavAda vasutxgaLu irali athavA ilalxdirali yAvatUtx shudadhxvAgiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtAyxgAyxthAtamxyXdaqSATxyX\s \s tAmx kAraNaM savxtamoVvadhi |\\
bAdhitAvx\s jAcnxnasaMsArw yAtayxpUvARdirUpatAmf \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadaqSiTxyiMda tananx ajAcnxnada avadhi payaRMta kAraNanAgidadxrU ajAcnxna matutx saMsAragaLanunx toDedu hAki punaH `apUvaR manaparamf' itAyxdiyAgi heVLida rUpavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{shoVkAdipadagaLiMda adara kAraNavanunx garxhisabeVku}

\begin{shl}
shoVkamoVhAvataH sAyxtAM sUtarxkAyoVRpalakaSxNamf |\\
jarAmaqtUyx virAjashacx savaRkAyoVRpasaMhaqtiH \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda shoVkamoVhagaLu sUtArxtamxneMba mUlakAyaRkekx jAcnxpakavu, mupupx, maraNagaLu virATa puruSanige gamaka, EkeMdare sakalakAyaRgaLige upasaMhAraveMbudu idaralilx kANuvudu adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
adhAyxtAmxdayxdhiyajAcnxdeVrAdhideYvatarUpatA |\\
purokAtxV\s thaRvatiV ceYvaM sati savAR BaveVdudhxrXvamf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 186
\footnote{ashanAyA pipAsA itAyxdi shabadxgaLiMda mUlakAraNa (Ishavxra) sUtArxtamx (hiraNayxgaBaR), virATa puruSaranunx garxhisidare kAraNavu layavAdalilx kAyaRvU savxlapxvU uLiyade layavAguvudariMda mukitxyusidadhxvAguvudeMdu hiMde tiLiside, adara bagegx shurxtiyalilxruva gamakavanunx tiLisuvudakekx I meVlina vAtiRkavu baMdide. ``soV\s ninxraBavatf" itAyxdi vAkayxdiMda nAnArUpadalilxruva vAgiMdirxyAdigaLu aginx modalAda deVvatA savxrUpavanunx hoMduvuveMdu heVLideyaSeTx, avelalxvU kAraNalayadiMda kAyaRlayaveMdare saPalavAguvudu, vAgAdikAyaRgaLu tananx kAraNagaLAda aginx modalAdavugaLa savxrUpavanunx hoMduvuveMdu heVLidudx kAraNalayadiMda kAyaRlayavanunx sUcisuvudu. matUtx kAraNavidadxre kAyaRkekx savaRthA nAshaviradu, adariMda vAgAdivasutxgaLu, tananx kAraNa savxrUpada tAdAtamxyXvu baruva mUlaka avu nAshavAdare kAyaRkUkx nAshavAguvudariMda nAshavAguvavu, karxma mukitxyu udigxVthoVpAsaneya Pala, vidAyx parxkaraNadalilx heVLida udigxVthoVpAsanege, videyxge baruva PaladiMdaleV Pala, parxteyxVka Palavilalx, I riVti vAgAdi AdhAyxtimxka vasutxgaLu adhiyajAcnxdigaLu, AdhideYvikavAda agAnxyXdi rUpavanunx hoMduvuveMdu modalu heVLidudx sAthaRkavAgideyeMdu tAtapxyaR (AnaM-TiVkA)} adhAyxtamx modalAdavu matutx adhiyajacnx modalAdavu AdhideYvika savxrUpaveV eMdu hiMde heVLidudx saPalavAgide, hiVgAdare savaRvU Aguvudu nishicxta.
\end{artha}

\begin{shl}
savARNuyxpAsanAneyxVvaM barxhamxvidAyxBisaMgateVH |\\
vidAyxdhikAra ukatxtAvxdathaRvanitxVti nishicxtiH \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 187
elAlx upAsanegaLU ideV riVtiyAgi vidAyx parxkaraNadalilx heVLalapxTiTxruvadariMda barxhamx vidAyx saMbaMdhada mUlaka sAthaRkavAgutatxveyeMbuvudu\break niNaRyavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiVcoV\s saknagxyAthAtAmxyXnomxVhAdeVshAcxpayxvasutxtaH |\\
parxtayxknAmxtArxvasheVSatAvxtukxtaH SaSaThxyXthaRsaMBavaH \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna savxrUpavu savaRsaMbaMdhavilalxdiruvudeV nijavAgiruvudariMda ajAcnxnAdigaLu adaralilx vAsatxvavAgi ilalxdiruva kAraNa parxtayxgAtamxnobabxne uLidu baruvanu, adariMda SaSiThxV viBakitxyu athaRvAda saMbaMdhavu heVge adaralilx saMBavisuvudu? saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
heVtuheVtumaduketxyXYtadAvxyXKeyxVyaM tarxyamAtamxni |\\
AnanadxvadAvx shaknokxyXVkitxyoVR\s shanAyeVtipUviRkA \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVtu, heVtumatf= kAraNa. kAyaRgaLanunx heVLuva mUlaka I mUranunx aMdare kAraNalayavanunx sUtArxtamxna layavanunx virATuTxruSana layavanUnx Atamxnalilx vAyxKAyxna mADikoLaLxbeVku, athavA AnaMdadaMte Atamxnige hasivu bAyArike itAyxdigaLU savxrUpaveV AgideyeMdu AshaMkisi avugaLu yAvudu savxrUpavalalxveMdu heVLalu ``yoV\s shanAyApiVpAseV shoVkaMmoVhaM jarAM maqtUyx\break mateVyxti" eMdu vAkayxvu baMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxBAvikatavxM mA pArxpacoCxVkAdeVrAtamxswKayxvatf |\\
yasimxnasxteyxVva yatasxtAsxyXtatxsimxMsatxvXsati tananx satf \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 188
Atamxnalilx AnaMdaviruvaMte shoVkAdigaLu sAvxBAvikavAgirabahudeMba shaMke barabAradeMdu yAvudu idadxreV iruvudoV yAvudu ilalxdidadxre iruvudilalxvo eMba yukitxyiMda tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
ashanAyAdikAsatxsAmxtAkxyaRkAraNalakaSxNAnf |\\
tadivxrudAdhxtamxvijAcnxnAdf dhavxMsitAvx\s \s temxYkaloV BaveVtf \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkaraNarUpavAda hasivu bAyArike itAyxdi dhamaRgaLanunx adakekx vipariVtavAda shudAdhxtamx jAcnxnadiMda nAshagoLisi I Atamxnu adivxtiVyavAgi\break iruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
paramAtamxsavxBAvoV\s yaM savxyaM shurxtAyx parxpacnicxtaH |\\
EtameVva tamAtAmxnaM viditovxVketxVna vatamxRnA |\\
vuyxtAthxya bArxhamxNA yatAnxdiBxkASxcayaRM caranitx hi \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paramAtamxna savxBAvaveV idu eMdu shurxtiyu savxyaM visatxrisiruvudu, ``EtameVvatamAtAmxnaM viditAvx, vuyxtAthxya bArxhamxNA BikASxcayaRM caranitx" eMdu heVLida mAgaRdiMda I Atamxnanunx tiLidu savaRkamaR saMnAyxsamADi parxyatanx pUvaRka BikASxcayaRvanunx Acarisuvaru.
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsavu bArxhamxNanige eMbudu BASAyxBipArxya}

\begin{shl}
adhikArivisheVSasayx jAcnxnAya bArxhamxNagarxhaH |\\
na saMnAyxsavidhiyaRsAmxcuCxrXtw kaSxtirxrXyaveYshayxyoVH \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx bArxhamxNapadavanunx EtakAkxgi parxyoVgiside? eMdare adhikAri visheVSavanunx tiLisuvudakAkxgi bArxhamxNa eMdu tegedukoMDide shurxtiyalilx kaSxtirxyanigU veYshayxnigU saMnAyxsavanunx vidhisilalx. adariMda bArxhamxNa eMdu tegedukoMDiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{vAtiRkakAraru sAvxBipArxyavanunx koDuvaru-}%%% 189

\begin{shl}
tarxyANAmavisheVSeVNa saMnAyxsaH shUrxyateV shUrxtw |\\
yadoVpalakaSxNAthaRM sAyxdAbxrXhamxNagarxhaNaM tadA \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyalilx `yadahadeVva virajeVtatxdahareVva parxvarxjeVtf |' eMbuvalilx yAva visheVSavU ilalxde mUru vaNaRdavarigU saMnAyxsavanunx heVLiruvudu. AvAga ililx bArxhamxNa eMdu tegedukoMDidudx itara vaNaRgaLige upalakaSxNavAguvudu.
\end{artha}

%~ \begin{shl}
%~ kamARdhikAraviceCxVdi jAcnxnaM ceVdaBuyxpeVyateV |\\
%~ kutoV\s dhikAraniyamoV vuyxtAthxneV kirxyateV balAtf \hfill || 90 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnasavxBAvashecxVtasxmathayxRteV |\\
%~ vuyxtAthxnaM yasayx yasayx sAyxtasx sa vuyxtAthxtumahaRti \hfill || 91 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ EvaM ceVdAbxrXhamxNoVkitxH sAyxdadhxvXsAtxvidayxgaqhiVtayeV |\\
%~ sa bArxhamxNa iti sapxSaTxM shurxtiranetxV ca vakaSxyXti \hfill || 92 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ pArxNasAvxnatxtanUdhamAR ashanAyAdilakaSxNAH |\\
%~ ya EteV savaRBUteVSu vataRnetxV\s maBxHparxvAhavatf \hfill || 93 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ saMsAroV\s nathaR iteyxVSa parxtayxknoBxVheYkaheVtukaH |\\
%~ yatoV biBayxti BUtAni paroVtakxSaRgatAnayxpi \hfill || 94 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ kAraNaM parxtayxgajAcnxnaM kAyaRM saMsAra ucayxteV |\\
%~ tadivxrudAdhxtamxkaH parxtayxknabxrXhAyxpUvARdivAkayxtaH \hfill || 95 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ EtaM tamiti vAkeyxVna daqSATxyXdeVH sAkiSxNaM shurxtiH |\\
%~ anUdAyxpeVtaduHKeVna sAkASxtasxMgatimabarxviVtf \hfill || 96 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ taM daqSATxyXdidaqshaM sAkASxdAtAmxnaM kalipxtAtamxnAmf |\\
%~ tameVtamiti vijAcnxya yathAvAyxKAyxtalakaSxNamf \hfill || 97 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ uSasotxVkotxV visheVSoyxV\s tarx kahoVloVkotxV visheVSaNamf |\\
%~ EvaM saMsAravidhavxsitxsatxdedhxVtoVjAcnxRnahAnitaH \hfill || 98 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ GaTAkAshoV mahAkAsha ituyxketxVH keVvalaM viyatf |\\
%~ yathA\s dhigamayxteV tadavxtAsxkASxditAyxdilakaSxNaH \hfill || 99 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ BeVdasaMsagaRhiVnoV\s thaRsatxdedhxVtudhavxMsavatamxRnA |\\
%~ EtasAmxdeVva vijecnxVyoV vAkAyxnAnxnayxparxmANataH \hfill || 100 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ sAkASxditAyxdikaM savaRmuSasatxparxshanxgoVcaraH |\\
%~ yoV\s shanAyeVti cAtorxVkwtx saMBAvayxM tadasheVSataH \hfill || 101 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ sAmAnayxmAtarxpatuyxketxVnaR yathApaqSaTxvasutxdhiVH |\\
%~ pUvaRtArxBUdayxthA sAkASxditi parxtuyxkitxtoV matiH \hfill || 102 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ pwvARpayaRM yathAyoVgaM katAvxnatxyoVH padayoVdavxRyoVH |\\
%~ pUvaRM yadi viditevxVti tadA devxVdhA parxkalapxnamf \hfill || 103 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ jAcnxnasavxBAvAduvxyXtAthxnaM jecnxVyavasUtxparoVdhataH |\\
%~ vuyxtAthxneV coVdanApeVkASx nAdhikAroVpamadaRtaH \hfill || 104 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ shAbidxV vA parxtipatitxH sAyxdf vuyxtAthxnAdeVH parxyoVjikA |\\
%~ vidhayxthoVR hayxpi bAlAyxdisatxthoVdhavxRmapi daqshayxteV \hfill || 105 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ vuyxtAthxyAtha viditevxVti pwvARpayaRM yadeVSayxteV |\\
%~ vuyxtAthxnasAdhanA videyxVtayxyamathoVR BaveVtatxdA \hfill || 106 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
viditAvx kathamitayxsayx parxtuyxkatxyXthAR parA shurxtiH |\\
tasAmxditAyxdikA yoVjAyx nAyxsaheVtutavxsidadhxyeV \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``(viditAvxvuyxtAthxnaM)" eMba matadalilx Atamxnanunx tiLidu naMtara saMnAyxsa veMbuva matadalilx saMsAyxsaveMbudu jAcnxnasAdhana heVge? A meVle Aguva saMnAyxsavu modaliruva jAcnxnakekx sAdhanavAgalAradeMba parxshenxge-muMdina\break ``tasAmxdf bArxhamxNaH pAMDitayxM niviRdayx bAleyxVna tiSAThxrXseVtf" eMba muMdina shurxtiyu utatxravAgiruvudu saMnAyxsakekx jAcnxna kAraNaveMbudara sididhxgAgi adanunx yoVjisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdeVvaMviditeyxVvaM tathAcoVdhavxRM parxvakaSxyXti |\\
niHsheVSakamaRsaMnAyxsaM vidAyxyAH sAdhanaM shurxtiH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``tasAmxdeVvaM vicACxnotxVdAnatx uparatasitxtikuSxH sharxdAdhxvitotxV BUtAvx\s tamxneyxVvA  tAmxnaM pasheyxVtf " eMdu muMde shurxtiyu samasatx kamaRsaMnAyxsavu jAcnxnakekx sAdhanaveMdu heVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{shl}
saMnAyxsasAdhanaM jAcnxnaM nivaRkatxyXtArxpi ca shurxtiH |\\
yathA tathA parAshAcxtarx shurxtayaH sanitx koVTishaH \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 190
heVge I baqhadAraNayxkadalilx jAcnxnavu saMnAyxsaveMba sAdhanavuLaLxdedxMdu heVLuvudo hAgeye beVre shurxtigaLu koVTi saMKeyxyalilxve.
\end{artha}

\begin{shl}
jAcnxnAnuroVdhiniV yadavxtapxrXvaqtitxH pArxNinAmiha |\\
tatheVhApi shurxtivaRkitx parxtayxgAyxthAtamxyXveVdinAmf \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAnavarige, yAva riVtiyAgi jAcnxnavanunx anusarisi pArxNigaLige parxvaqtitxyuMTAguvudo, hAgeyeV ililxyU kUDa parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavanunx tiLidavarige saMnAyxsadalilx parxvaqtitxyaMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yA heyxVva puterxYSaNA sA vitetxYSaNA yA vitetxYSaNA sA loVkeYSaNoVBeV heyxVteV ESaNeV Eva BavataH ||
\end{shl}

\vishaya{tAyxgakekx beVkAda aMshavanunx heVLutAtxre matutx puterxVSaNA padAthaRvanunx heVLuvaru ESaNAtarxyanirUpaNe}

\begin{shl}
putorxVtapxtitxM samudidhxshayx dArAnapxrijiGaqkaSxti |\\
yatoV dArAthaR udoyxVgasatxtaH puterxYSaNoVcayxteV \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda putarxna utapxtitxyanunx udedxVshisi patinxyanunx parigarxhisalu iciCxsuvano A parxyatanxvu patinxgAgiyeV  iruvudariMda patinxgAgi mADuva udayxmaveV puterxYSaNeyeMdu heVLalapxDuvudu. 
\end{artha}

 
\begin{shl}
puruSAthARya yanAnxlaM labAdhxtAmx\s pi \footnote{koDaliyanunx iTaTxleVlx iTaTxre adu swdeyanunx oDeyuvudilalx adanunx meVlakekx etitx hoDedare mAtarx kaTiTxgeyanunx siVLuvudu hAgeyeV. dhana muMtAda vasutxvu idadxrU yAga\break hoVmadAnAdigaLalilx upayoVga mADade PalakAriyAvudilalxveMdathaR adariMda goV muMtAdavugaLu vitatxveMdu heVLalapxDuvavu.}kuThAravatf |\\
aparxvishayx parxyoVgaM tadivxtatxmituyxpadishayxteV \hfill || 112 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAva vasutx tananx savxrUpavanunx hoMdidadxrU anuSAThxnadalilx oLapaDadeV idadxre koDaliyaMte puruSana iSATxthaRkekx samathaRvAguvudilalxvo adeV ililx vitatxveMdu upadeVshisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara matanirAkaraNe}

\begin{shl}
yatAtxvXtamxlABamAterxVNa puruSAthaRsamApitxkaqtf |\\
vuyxtAthxnaM tadabxlAdeVva na tu yatAsxyXdagxvAdivatf \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BataqR parxpaMcaru Atamx savxrUpalABamAtarxdiMdaleV puruSAthaRdalilx pUNaRteyanunx mADuvudo, vuyxtAthxnavu (ESaNAtarxya saMnAyxsavu) AtamxjAcnxnada baladiMdaleV horatu upAsaneya baladiMdalalx, goVvu muMtAdavugaLaMte savxrUpalABamAtarxdiMda puruSAthaRkekx kAraNavAguvudilalx. 
\end{artha}%%% 191

\begin{shl}
parxtayxgajAcnxnasaMBUtakAmoVtathxM sAdhanAtamxkamf |\\
deVvatAdiparijAcnxnaM manatxrXvadivxtatxmucayxteV \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda kAmadiMda sAdhanarUpavAda deVvatAdi parijAcnxnavu (upAsaneyu) maMtarxdaMte vitatxveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nA\s \s tAmxnaM laBateV kamaR yatoV vitatxmaqteV tataH |\\
vitetxYSaNeVyaM kamARthAR na loVkAtheVRti nishicxtiH \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda dhanavilalxde kamaRvu tananx savxrUpavanunx hoMduvudilalxvo, adariMda I vitetxVSaNeyu kamaRkAkxgi iruvudu, loVkakAkxgi alalxveMdu niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{vitatx shabadxkekx matotxMdathaR}


\begin{shl}
\footnote{darxvayxsaMpatitxlalxde yajacnx hoVmAdigaLu naDeyalAravu adariMda nitayxkamaRveMbudanunx vitatxpadadiMda garxhisalu I vAkayxdalilx vitatxpadavanunx parxyoVgisideyeMdAdare adariMda pitaqloVkAdi puruSAthaRsAdhanavAda goVvu modalAda dhanavanenxV garxhisida hAgAguvudu. nitayx kamaRvanunx garxhisidaMte Aguvudilalx, AvAga viteVtxSaNege beVreyAgi loVkeVSaNeyanunx tegedukoMDidadxriMda loVka shabadxdiMdaleV adara sAdhanavAda vitatxvanunx garxhisidaMtAguvudu, viteVtxSaNeyU heVLida hAgAguvudu, ililxyU adaneVnx tegedukoMDare punarukatxvAguvudu, idaneVnx vAtiRkadalilx `na ceVjAjxmiBaveVdAvxkayxM ' eMbudariMda tiLiside. adariMda vitetxVSaNApadadiMda nitayxkamARthaRvAda udayxmaveV vivakiSxtaveMdathaR}nitayxkamaRparxsidadhxyXthaRmatoV vitatxmiheVSayxteV |\\
na ceVjAjxmi BaveVdAvxkayxM paqthagolxVkeYSaNAgarxhAtf \hfill || 116 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
nitayxkamaRveMdu tiLiyuvudakAkxgi ililx vitatxveMbudu heVLalapxTiTxde. hAgilalxdidadxre vitetxVSaNege beVreyAgi loVkeVSaNeyanunx parxteyxVka tegedukoMDiruvudariMda vAkayxvu punarukatxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
loVkAnudidxshayx yaH kAmasatxtAsxdhanasamAsharxyaH |\\
loVkeYSaNeVti tAmAhuH kAmayxkamARthaRmudayxmamf \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 192
loVkagaLanunx udedxVshisi yAva kAmaneyu adara sAdhanavanunx avalaMbisiruvudo, A kAmavaneVnx loVkeVSaNeyeMdu heVLuvaru alalxde adaneVnx kAmayxkamARthaRvAda udayxmavenunxvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV\s sAdhanasAdhayxM taM parxtayxgAtAmxnamAtamxnA |\\
sAkASxditAyxdinA\s jAcnxsiVdivxrudadhxM sAdhayxsAdhaneYH \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanarUpABayxsatxsAmxdukAtxthaRveVdinaH |\\
vuyxtitxSaThxnetxyXVSaNABayxsetxV tadivxrudAdhxtamxkatavxtaH \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhanasAdhayxnalalxda A parxtayxgAtamxnanunx sAkASxdaparoVkaSxmf itAyxdirUpadalilx tiLidiruvanu, asAdhana sAdhayxvenunxvudu heVge eMdare sAdhayxsAdhanagaLige virudadhxvAgiruvanu\footnote{Atamxnu sidadhxvasutxvAdadadxriMda yAgAdigaLaMte sAdhayxvasutxvAgilalx savxyaM paramapuruSAthaRvAdadadxriMda sAdhanavAgiyU ilalxveMdathaR.}. AdudariMda sAdhayx matutx sAdhana rUpavAda ESaNegaLiMda A bArxhamxNaru heVLidaMte AtamxsavxrUpavanunx tiLidavarAgi ELuvaru aMdare ESaNegaLanunx tayxjisuvaru, heVgeMdare ESaNegaLige virudadhxvAda AtamxvuLaLxvarAdadxriMda tayxjisuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnakAmajanayxtavxM vAknamxnaHkAyakamaRNAmf |\\
soV\s kAmayata iteyxVvaM purA\s puyxkatxM tamasivxnaH \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 193
vAcika, mAnasika, kAyikavAda kamaRgaLelalxvU ajAcnxna matutx kAmadiMda huTuTxvavu, `soV\s kAmayata' eMdu hiMde ajAcnxnige kamARdhikAraveMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadajAcnxnAtapxrXvaqtitxyAR tajAjxcnXnAtAsx kutoV BaveVtf |\\
parxtayxgAjxcnXnoVdayeV\s taH sAyxninxvaqtitxH savaRkamaRNAmf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara ajAcnxnadiMda yAva kamaR parxvaqtitxyu AguvudoV adara jAcnxnadiMda adu heVge huTiTxVtu? adariMda parxtayxgAtamxna jAcnxnavu udayisidoDane samasatx kamaRgaLa nivaqtitxyAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
jijAcnxsurapi ceYtasayx yathoVkatxsAyx\s \s tamxvasutxnaH |\\
saveYRSaNAnivaqtetxyXYva tajAjxcnXnaM samavApunxyAtf \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida Atamxvasutxvanunx jijAcnxse mADuvavanU samasatx ESaNAtAyxgadiMdaleV adara jAcnxnavanunx hoMduvanu
\end{artha}

\begin{shl}
yasutx tayxkutxM na shakonxVti rAgAdiparxbalatavxtaH |\\
rAgAdiheVtunAshAthaRM kAyaRM kameYRva teVna tu \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu rAgAdidoVSagaLa pArxbalayxdiMda kamaRvanunx biDalu samathaRnAgilalxvo, rAgAdikAraNada nAshakAkxgi Atanu kamaRvanenxV mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{idakekx giVteyu parxmANa-}

\begin{shl}
ArurukoSxVmuRneVyoVRgaM kamaR kAraNamucayxteV |\\
yoVgArUDhasayx taseyxYva shamaH kAraNamucayxteV \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 194
dhAyxna yoVgavanunx Eruva apeVkeSxyuLaLXvanige kamaRveV sAdhanaveMdu heVLalapxDuvudu, yoVgArUDhanAdavanige kamaR nivaqtitxyeV sAdhanaveMdu\break heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
nAyxyAyxM vaqtitxM samulalxknaGxyX tadivxrudadhxtayA sithxtiH |\\
vuyxtAthxnamiti tAmAhuvuyxRtAthxnajAcnx mahAdhiyaH \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNege anukUlisuva sithxtiyanunx atikarxmisi adakekx virudadhxvAgiruva sithxti yAvudiruvudo, adanunx vuyxtAthxnaveMdu, vuyxtAthxna savxrUpavanunx tiLida mahAjAcnxnigaLu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{vuyxtAthxnashabadxvu loVkaparxsidadhxvAgide-}

\begin{shl}
sAmanotxV  vuyxtithxtoV rAjAcnx viroVdheVna vayxvasithxtw |\\
vuyxtAthxnashabodxV loVkeV\s pi parxsidodhxV\s tarx tatheYva saH \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanoDane viroVdha mADikoMDu iruvAga sAmaMtarAjanu vuyxtithxtanAgidAdxne (aMdare virudadhxvAgi vatiRsidAdxneMdu) vuyxtAthxnashabadxvu loVkadalUlx parxyukatxvAgidudx parxsidadhxvAgiruvudu, hAgeyeV ililxyU ESaNege virudadhxvAgi iruvudeMba athaRdalilxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{BikASxcayaRM eMbudara athaR}

\begin{shl}
BikaSxyA lakaSxyXteV cayAR hAyxkiMcaneyxYkasaMsharxyA |\\
amamA\s parigarxhoVketxVniRSakxmAR munirucayxteV \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`BikASxcayaRM caranitx ' eMbalilx BikASxpadadiMda\footnote{BikuSxkaru BikeSx beVDi I vaqtitxyiMdaleV jiVvisuvaru, avaralilx EnoMdU dhanakanakAdigaLu ilalxdiruvadariMda  akiMcanareMdu daridarxreMbudu parxsidadhxvAgide, parxkaqta avaraMte I tatatxvXjijAcnxsu athavA jAcnxniyU dhanakanakAdigaLalUlx putarxmitarxkaLatArxdigaLalUlx apUNaR.} EnoMdU tananxlilxlalxdiruva sithxti eMba oMdeV athaRvanunx avalaMbisida cayeRyu lakaSxNAvaqtitxyiMda tiLiyalapxDutatxde. EnU ilalxdiruva sithxtiyeMdareVnu? aMdare yAvudoMdu vasutxvinalUlx mamateyu ilalxde yAvudanUnx parigarxha mADadiruvudeMdu heVLidadxriMda AkiMcanayxveMbudu athaR, shurxtiyalilx muniyeMdare kamaR saMbaMdhaveV ilalxde niSakxmaR saMnAyxsiyeMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}%%% 195

\vishaya{muni shabadxkekx kamaRvilalxdavaneMdu athaRmADuvudakekx kAraNavanunx heVLutAtxre.}

\begin{shl}
ESaNA kAmapayARyaH kAmashAcxpArxpatxgoVcaraH |\\
avApAtxsheVSakAmeV\s sw BavaMsatxnomxVhatoV BaveVtf \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNeyeMbudu kAmapadada payARya (samAnAthaRka), kAmavu namage modalu laBisadiruva viSayadalilx huTuTxvudu, Adare samasatx iSATxthaRvU laBisida ApatxkAmanAda I jAcnxniyalilx I kAmavidadxre ajAcnxnadiMda irabeVkAgutatxde. (ajAcnxnavilalxdadxriMda kAmavU ilalx kamaRvU ilalx. adariMda  niSakxmaR eMdeV munipadAthaRvAguvu).
\end{artha}

\vishaya{I Atamxnige horagina-kAmaneyilalxdidadxrU paramAnaMdada kAmavilalxveV? eMdu keVLidare- utatxra}

\begin{shl}
AnanedxYkasavxBAvatAvxnAnx\s \s tamxnaH suKakAmitA |\\
viroVdhAtusxKarUpasayx na duHKeVna samAgamaH \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu AnaMdavoMdeV savxBAvavuLaLxdadxriMda suKada kAmaneyu beVre huTuTxvudilalx.\footnote{adakAkxgi anuSAThxnada avashayxkateyilalxveMdu tAtapxyaR.} alalxde suKasavxrUpakekx duHKadoDane viroVdhaviruvudariMda meVlanavAguvudilalx.\footnote{adariMda duHKa nivaqtitxgAgiyU kamARnuSAThxna avashayxvilalx adariMda jAcnxniyu\break yAvatUtx kamARcaraNiyilalxde savxBAvavAgiye niSakxmaRnu. (kamaR saMnAyxsiyeMdu) aBipArxyavu.} Atamxnalilx duHKavilalxdiruvudeV savxBAvavAgidadxre hasivu, bAyArike itAyxdigaLU ilalxveMdU tiLidiruvAga ``yoV\s shanAyApipAseV shoVkaMmoVhaMjarAM maqtuyx mateVyxti" eMdu aparxsakatx niSeVdhavAguvudilalxve? eMdare ilalx-
\end{artha}%%% 196

\begin{shl}
buBukASxdiniSeVdhoV\s yaM tathA\s pAyxtamxna ucayxteV |\\
savARnatheYRkamUlasayx parxtayxknomxVhasayx hAnayeV \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hasivu modalAdavugaLanunx nirAkarisiruvudu I niSeVdhavanunx elAlx\break anathaRgaLigU EkamUlavAda parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakAkxgi\break heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nireVSaNeYkayAthAtemxyXV na yathAvasutxkAmadhiVH |\\
nireVSaNAtamxsaMboVdhAdAbxdheyxYveVyamatoV BaveVtf \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNeyilalxda savxrUpaveV nijavAgiruvAga adaralilx idadx vasutxvinalilx kAmabudidhxyeV huTuTxvudilalx. alalxde ESaNeyeV ilalxda AtamxjAcnxnadiMda idu bAdhitaveV Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
PalAtheYRSaNayeYkatavxparxsidadhxyXthaRmataH shurxtiH |\\
parxvakutxmupacakArxma putarxvitetxYSaNeYkatAmf \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}
PalAthaRvAda ESaNeyoDane sAdhaneYSaNege Ekatavxvu sidadhxvAguvudakekx\break shurxtiyu puteVrxSaNe, vitetxVSaNegaLalilx Ekatavxvanunx heVLalu AraMBiside-
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiya athaRvanunx yukitxyiMda sAdhisuvudu-}%%% 197

\begin{shl}
yatoV dhanABilASoV\s yaM kaqtadArasayx sAthaRkaH |\\
puterxYSaNA\s toV\s BinenxYva jecnxVyA vitetxYSaNAtamxnaH \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{artha}
patinxyanunx parigarxhisidavanige dhanada apeVkeSxyu saPalavAguvudariMda\footnote{keVvala dhanavu dAnAdigaLa anuSAThxnavilalxde puruSAthaRsAdhakavalalx, anuSAThxnavU saha patinxV parigarxhavilalxde AgalAradu, puterxVSaNeyilalxde dAreYSaNe baruvudilalx, I riVtiyAgi putarx-vitatxgaLige saMbaMdhaviruvudariMda shurxtiyalilx oMdeV ESaNeyeMdu heVLalu AraMBiside.} vitetxYVSaNeyU puterxYSaNeyU oMdeV eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhanatAvxvisheVSatAvxtupxtarxvitetxYSaNAtamxnoVH |\\
EvaM ceYkatavxmanayoVriha vAyxKeyxVyamAdaqteYH \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
putarx matutx vitatx I ESaNagaLu sAdhanaveMbudaralilx samAnavAgiruvudariMda ivugaLige EkatavxveMdu ililx vAyxKAyxnadalilx Adaraviruvavaru vAyxKAyxnisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdheyxYSaNAparxyukatxtAvxtupxtarxvitetxYSaNAtamxnaH |\\
EkA loVkeYSaNeYveVyaM tirxdhA\s toV vayxpadishayxteV \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxvAda Palada ESaNe (aBilASe)yiMda puterxYSaNeyU vitetxVSaNeyU huTiTxkoMDiruvudariMda loVkeVSaNeyeV Agiruva idoMdu mUrAgi\break vayxvaharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{uBeVheyxVteV eMbudara athaR}

\begin{shl}
savxmahimenxYva niSapxtitxnaR vinA sAdhanaM yataH |\\
sAdhayxsayx sAdhanAdAnamataH sAdhAyxnuroVdhataH \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhayxvu (Palavu) sAdhanavilalxde tananx mahimeyiMdaleV huTuTxvudilalx\break eMdidadxriMda sAdhayxvanunx anusarisi sAdhanavanunx ililx tegedukoMDide.\break `uBeVheVyxteV ESaNeV Eva BavataH' eMdu.
\end{artha}%%% 198

\begin{shl}
apAsAtxsheVSAnathARpatxpuruSAthaRtavxtaH savxtaH |\\
tanomxVhamAtarxjeV tasAmxdeVSaNeV parxtayxgAtamxni \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx anathaRgaLU dUravAgiruva puruSAthaRvu savxtaH laBisiyeV iruvudariMda Atamxna ajAcnxnavoMdariMdaleV parxtayxgAtamxnalilx ESaNegaLu huTiTxkoMDive.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmxjAcnxnaM yatoV heVtureVSaNAnAM na vasutxtaH |\\
paramAthaRvidAM na suyxreVSaNA yA yathoVditAH \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ESaNegaLige barxhamxda ajAcnxnaveV kAraNavalalxde avu sAvxBAvikavalalx adariMda paramAthaRvanunx aritu jAcnxnigaLige hiMde heVLida yAva ESaNegaLU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ApAtxsheVSapumathaRtAvxnAnxpeVkaSx sAdhanaM parxti |\\
sAdhayxtevxV\s pi hi sidadhxsayx kiMtavxsAdhayxsayx vasutxnaH \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx puruSAthaRvU jAcnxnige laBisiye iruvudariMda sAdhanada apeVkeSxye iruvudilalx. iSuTxmAtarxveV alalx, sidadhxvAda (gArxmAdigaLu) sAdhayxveMdAgalU sAdhanada apeVkeSx iruvudilalx, hiVgiralu sAdhayxveV alalxda (huTiTxlalxda) vasutxvina viSayakekx sAdhanada apeVkeSxyilalxveMdu heVLabeVkAdadudx Enide? 
\end{artha}

\begin{shl}
savoVRpAyA nivataRnatx upeVyAvasitw yataH |\\
caritAthaRtavxtoV\s miVSAM nApeVkASx sidadhxvasutxnaH \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
upeVyavAda (paDeya takakx) vasutxvu laBisadalilx elAlx upAyagaLU adara parxyoVjanavu sAdhitavAdadadxriMda niMtubiDuvavu, sidadhxvasutxvina viSayadalUlx I upAyagaLa apeVkeSxyiruvudilalx.
\end{artha}%%% 199

\vishaya{jAcnxnige kamaRvilalxdidadxrU ajAcnxniyAda jijAcnxsuvige kamaRvirabahudaSeTx?}

\begin{shl}
apayxjAcnxtAtamxyAthAtomxyXV jijAcnxsuyoVR\s tarx vasutxni |\\
savaRkamaRparitAyxgoV jAcnxnApetxyXY tasayx sAdhanamf \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxtatatxvXvanunx tiLiyadavanU saha yAvAtanu I vasutx viSayavanunx tiLiyalu apeVkiSxsuvano avanigU saha jAcnxnalABakekx savaRkamaR saMnAyxsaveV\break sAdhanavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdeVvaMviditayxtarx shurxtiH sapxSaTxM yathoVditamf |\\
niHsheVSakamaRsaMnAyxsaM savxyameVva parxvakaSxyXti \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tasAmxdeVvaM vicACxnotxVdAnatx uparatasitxtikuSxH samAhitaH sharxdAdhxvitotxV\break BUtA\s\s tamxneyxVvA\s tAmxnaM pasheyxVtf '\footnote{uparataH eMdare sakala kamaRgaLanunx biTiTxruvavaneMdathaR, shamadama uparati titikeSx,\break sharxdedhx ivugaLu iruvavanu Atamxnanunx kANuvaneMdathaR idariMda jAcnxnakekx saMnAyxsa kAraNaveMdu heVLida hAgAyitu.} eMba shurxtiyu hiMde heVLidaMte samasatx kamaR saMnAyxsavanunx tAneV sapxSaTxvAgi heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnasAdhanatavxparxsidadhxyeV |\\
shurxtayxnatxreVSu tadavxcacx sanitx vAkAyxnayxneVkashaH \hfill || 143 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnakekx saMnAyxsavu sAdhanaveMdu tiLisalu beVre shurxtigaLalUlx adaraMte aneVka vAkayxgaLu ive. 
\end{artha}

\vishaya{avugaLanunx ililx udAhariside}

\begin{shl}
muketxVshacx biBayxtoV deVvA moVheVnApidadhunaRrAnf |\\
pArxvataRnatx tatoV BiVtAH kamaRsavxjAcnxtatatatxvXkAH \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRkamARNayxtasatxyXkAtxvX parxtayxkapxrXvaNabudadhxyaH |\\
moVhaM BitAtxvX\s \s tamxsaMboVdhAdayxyuH keYvalayxmutatxmamf \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti BAlalxvishurxtivacaH samayxgAjxcnXnasayx janamxneV |\\
saMnAyxsaM sAdhanaM vakitx vAknamxnaHkAyakamaRNAmf \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 200
meVlakxMDa BAlalxvi shurxti vAkayxvu tatatxvXjAcnxnavu huTaTxlu vAkf manasusx kAyagaLiMdAguva kamaRgaLa tAyxgaveV sAdhanaveMdu heVLiruvadu.
\end{artha}

\vishaya{`parAMci KAni vayxtaqNatf savxyaM BUH' I maMtarxvU parxmANa heVgeMdare}

\begin{shl}
parAcnicx KAniVti tathA parAkapxrXvaNasAdhanamf |\\
niSeVdhatAyxtamxvijAcnxneV manatxrXvaNoVR\s pi kAThakeV \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaThavalilxyalilx heVLida `parAMci KAni vayxtaqNatf savxyaM BUH tasAmxtf parAknf pashayxti nAMtarAtamxnf eMba maMtArxkaSxragaLU bAhayxvasutxgaLa kaDege talebAguva sAdhanavanunx AtamxvijAcnxnaviSayadalilx niSeVdhisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adeV viSayakekx muMDakoVpaviSatitxna vAkayxvU parxmANa}

\begin{shl}
veVdAnatxvijAcnxnasunishicxtAthARH \\
saMnAyxsayoVgAdayxtayaH shudadhxsatAtxvXH |\\
manotxrXV\s pi ceYkAtamxyXvinishacxyAya \\
niHsheVSakamoVRjiJxtimAha sAkASxtf \hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``veVdAMta vijAcnxna sunishicxtAthARH saMnAyxsayoVgAdayxtayaH shudadhxsatAvxH" eMba maMtarxvU kUDa EkAtamx savxrUpanishacxyakAkxgi samasatx kamaRtAyxgavanunx sAkASxtf sAdhanaveMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{Asharxma karxmadiMda saMnAyxsa mADuvudu jAcnxna sAdhanaveMdu heVLuva shurxti}%%% 201

\begin{shl}
barxhamxcayaRM samApayayx gaqhiV tasAmxdaBxveVdidxvXjaH |\\
gaqhAsharxmaM samApAyxtha vAnaparxsathxM samApayeVtf \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
divxjanu barxhamxcayaRvanunx mugisi gaqhasathxvAgi gaqhasAthxsharxmavanunx anaMtara mugisi adara meVlU vAnaparxsAthxsharxmavanunx mugisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{idoMdu niyamaveVke? eMdare}

\begin{shl}
yathoVkAtxsharxmavAsAthaRM sAmathAyxRninxyamoV BaveVtf |\\
EvaM sati samathaRH sAyxtasxvARsharxmasamucacxyaH \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdeV heVLida saMnAyxsAsharxmadalilx nilalxlu barxhamxcayARdi Asharxmakarxma niyamavu iruvudu, I niyamavanunx mADuvalilx sakala AsharxmagaLa\break samudAyavu tuyARsharxmavanunx sAdhisalu samathaRvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAnaparxsAthxsharxmAdUdhavxRM parxvarxjeVdavicArayanf |\\
parxtayxkaSxshurxtimUloV\s yaM savARsharxmasamucacxyaH \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAnaparxsAthxsharxmavAda meVle vicAra mADade saMnAyxsa mADabeVku,\break savARsharxma samudAyavu parxtayxkaSx shurxtimUlakavAgide.
\end{artha}

\vishaya{karxmasaMnAyxsakekx samxqqtiyanunx udAharisuvadu-}

\begin{shl}
kaSAyaM pAcayitAvx ca sherxVNiVsAthxneVSu ca tirxSu |\\
parxvarxjeVcacx paraM sAthxnaM pArivArxjayxmanutatxmamf \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAgadevxVSAdi doVSavanunx mUru sherxVNiV sAthxnagaLalilx aMdare barxhamxcayaR gAhaRsathxyX, vAnaparxsathx AsharxmagaLalilx paripakavxgoLisi. A AsharxmagaLanunx biTuTx anaMtara utakxqqSaTxvAda saMnAyxsaveMba matotxMdu Asharxmasathxlakekx horaDabeVku
\end{artha}

\begin{shl}
iti vAyxsasamxqqtw vAkayxM parxtayxkaSxshurxtibanadhxnamf |\\
tathA\s nAyxnayxpi vidayxnetxV vAkAyxnayxtarx sahasarxshaH \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 202
I riVtiyAgi vAyxsara samxqqtiyalilxruva vAkayxvu parxtayxkaSx shurxtige hoMdikoMDide, alalxde beVre beVre vAkayxgaLU sAvirAru ive.

saMnAyxsaviSayakekx meVle heVLida barxhamxcayaRda Asharxma karxmaveV beVkeMba niyamavU ilalxveMdu akarxma shurxtiyanunx Iga udAharisuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxcayARsharxmAdeVva yadi vA parxvarxjeVdidxvXjaH |\\
gaqhAcacx parxvarxjeVtatxdavxtapxrXvarxjeVcacx vanAtatxthA \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA barxhamx cayARsharxmadiMdaleV divxjaru saMnAyxsiyAgabahudu hAgeye gaqhasAthxsharxmadiMdaloV athavA vAnaparxsAthxsharxmadiMdaloV saMsAyxsiyAgabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vikalepxVneYva vAyxKAyxta EkadivxtirxsamucacxyaH |\\
kaSAyapakitxmApeVkaSxyX vikalopxV\s yaM tirxdhoVditaH \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu, eraDu, mUru I riVtiyAgi vikalapxdiMdaleV AsharxmasamudAyavu barabahudu. I mUru bageya vikalapxvU aMtaHkaraNada doVSagaLa paripAkavanunx noVDi adakekx takakxMte heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
pariVkaSxyX loVkAnitAyxdi tathAcA\s \s thavaRNeV vacaH |\\
virakatxH kamaRBUmiBoyxV jAcnxnaM parxti niyujayxteV \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``pariVkaSxyXloVkAnf kamaRcitAnf bArxhamxNoV niveVRda mAyAnAnxsatxyXkaqtaH kaqteVna" eMba vacanavu athavaRNa veVdadalilxdudx kamaRkeSxVtarxgaLiMda virakatxnAgidadxvaneV jAcnxnakekx ahaRneMdu niyoVgisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx shwrxta sAmxtaRgaLalilx yAva saMnAyxsa vivakiSxta?}%%% 203

\begin{shl}
savaRkamaRparitAyxgAtasxMtayxkAtxsheVSasAdhanaH |\\
shurxtuyxkotxV\s tarx parivArxTf sAyxdeYkAtamxyXjAcnxnajanamxneV \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kamaRgaLanunx tayxjisidadxriMda sakalanAdhanagaLanunx biTiTxruva saMnAyxsiyeV EkAtamx jAcnxnavu udayisalu upayukatxnAguvanu. ideV saMnAyxsavu shurxtiyalilx heVLidudx gArxhayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{tirxdaMDa saMnAyxsavu samxqqtivihitavAgidadxrU shurxti virudadhxvAdadadxriMda tAyxjayxvAgide-}

\begin{shl}
muNoDxV\s parigarxhashecxVti parxtayxkaSxshurxtivAkayxtaH |\\
tadivxrudadhxM samxqqteVvARkayxM nApeVkaSxyXM dubaRlatavxtaH \hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`atha parivARTf vivaNaRvAsAH muMDoV\s parigarxhaH' itAyxdi parxtayxkaSx shurxti vAkayxkikxMta adakekx virudadhxvAda samxqqti vAkayxvu dubaRlavAgiruvudariMda apeVkiSxtavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vigiVtA ca virudAdhx ca daqSATxthAR daqSaTxkAraNA |\\
iti veVdavidA\s puyxkatxM tadapArxmANayxkAraNamf \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx\footnote{veVda virudadhxvAda samxqqtigaLu parxmANavalalx-`auduMbariVM sapxqqSATx udAgxyeVtf' eMba virudadhxvAda ``auduMbariV savAR veVSaTxyitavAyx" eMba samxqqtiyu virudadhxvAgi aparxmANaveMdu miVmAMsA dashaRnadalilx tiVmARniside. hAgeye `aSATxcatAvxriMshadf vaSARNi veVdavarxtaM' eMba samxqqtiyu jAta putarxH kaqSamxkeVshoV\s ginxV nAdadhiVtaH eMba shurxtige virudadhxvAdadxriMda aparxmANa, hAgU ``kiVtarAjakoV\s BoVjAyxnanxH " itAyxdi samxqqtiyu ``saMsithxteV\s hani yaja mAnasayx gaqheV\s shitavayxmf" eMba shurxtige virudadhx matutx aparxmANa, adaraMte ``muMDoV\s parigarxhaH" itAyxdi jAbAla shurxti viroVdha viruvudariMda ``tirxdaMDeVnayati" shecxVditAyxdi samxqqtiyu aparxmANa. hAgU daqSaTxPalavuLaLxdudx vaMcisuva udedxVshadiMda horaTa samxqqtiyU aparxmANa ``rAgadevxVSa madoVnAmxda parxmAdAlasayx lubadhxtAH| kavxvAnoVtepxrXVkiSxtuM shakAyxH samxqqtayxpArxmANayx heVtavaH " tirxdaMDa saMnAyxsavanunx heVLuva samxqqtigaLu jiVvanamAtarx PalavuLaLxdudx matutx loVBAdimUlakavAdavu. matutx BArxMti modalAda parxtayxkaSx daqSaTxvAda kAraNagaLiMda huTiTxda samxqqtigaLU aparxmANa- ``shacxcidABxrXnitxH tavxcilolxVBaH kavxciduyxkitx vikalapxnaM| parxtiBA kAraNatevxVna nirAkatuRM na shakayxteV" eMdu heVLidaMte daqSaTxkAraNagaLanunx biTuTx adaqSaTxvAda veVda mUlaveMdu heVLuvudu nAyxyavalalx. adariMdalU avu aparxmANavAguvavu. oTiTxnalilx eSeTxV samxqqtigaLidadxrU parxtayxkaSx veVda mUlakavAgidadxlilx parxmANavAguvavu, adilalxvAdare aparxmANavAguveveMdu tAtapxyaR, jeYminiya viroVdhAdhikaraNadalilx I niNaRyavAgide.} niMditavAgiyU virudadhxvAgiyU daqSaTxparxyoVjanavuLaLxdUdx, parxtayxkaSxdaqSaTxkAraNavuLaLxdUdx agiruva samxqqtiyu adara apArxmANayxkekx kAraNavAgideyeMdu veVdavanunx tiLidavarU heVLiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kirxyamANAni kamARNi yathA suyxH PalasidadhxyeV |\\
tadakirxyoVkAtx shurxteyxVha tathA\s \s tamxjAcnxnajanamxneV \hfill || 160 ||
\end{shl}	

\begin{artha}%%% 204
mADutitxruva kamaRgaLu PalasAdhanege heVge Aguvavo. hAgeye AtamxjAcnxnavu huTuTxvudakekx shurxtiyu A kamaRgaLanunx biTuTxruvudeV kAraNaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{ApasatxMbaravacanavU avirudadhxvAgide}

\begin{shl}
satAyxnaqteV suKaduHKeV veVdAlolxVkadavxyaM tathA |\\
saMnayxsAyx\s \s tAmxnamanivxceCxVditayxduSaTxM samxqqteVvaRcaH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
satayx matutx anaqtagaLanunx, suKaduHKagaLanunx, veVdagaLanUnx eraDu loVkagaLanUnx tayxjisi AtamxnanenxV huDukabeVku (vicAra mADabeVku) hiVgiruva samxqqtitxvAkayxvU niduRSaTxvAdudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tayxja dhamaRmadhamaRM ca tathA satAyxnaqteV tayxja |\\
uBeV satAyxnaqteV tayxkAtxvX yeVna tayxjasi taM tayxja \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(ApasatxMbaru heVLida viSayakekx I veVdavAyxsa vacanavU parxmANavAgide) dhamaRvanunx adhamaRvanunx biDu matutx satAyxnaqtagaLanunx biDu. I eraDu satAyxnaqtagaLanunx biTuTx yAvudariMda biDugaDe hoVMduveyo adanunx biDu (eMdu idara athaR) 
\end{artha}

\begin{shl}
neYSakxmayxRsAdhaneVSevxVvaM shurxtayaH samxqqtiBiH saha |\\
mumukuSxM viniyucnajxnitx sadA\s \s tamxjAcnxnajanamxneV \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMnAyxsa sAdhanagaLalilx (shama, dama, uparamAdigaLalilx I riVtiyAgi shurxtigaLU samxqqtigaLoMdige kUDi savARtamx jAcnxnada huTiTxgAgi mumukuSxvanunx\break niyoVgisuvavu.
\end{artha}

\vishaya{matAMtara KaMDane}%%% 205

\begin{shl}
tathA\s nadhikaqtAnAM ca saMnAyxsasayx vidhAnataH |\\
kANakubAjxdiviSayA nAyxsakalxqqpitxratoV\s shuBA \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU kamaRdalilx anadhikArigaLigU saMnAyxsavanunx vidhAna mADiruvudariMda kuruDaru kubajxru modalAdavaranunx udedxVshisi sanAyxsavanunx vidhisideyeMdu kalipxsuvudu I meVlina shurxtisamxqqtigaLa AdhAradiMda tapApxguvudu.
\end{artha}

\vishaya{BASayxkAraru vuyxtAthxya eMbalilx saMnAyxsa vidhiyanunx mahAsharxmadiMda sAdhisidadxnunx keY biDuvaru-}


\begin{shl}
satusx parxtayxkaSxvidhiSu yathoVketxVSavxPalaH sharxmaH |\\
\footnote{BASayxkAraru ``EtaMveYtamAtAmxnaM viditAvx bArxhamxNaH" itAyxdi vAkayxvu athaRvAdaveMdu iTuTxkoLaLxde vAyxKAyxna mADutAtx jAcnxnAMgavAgi saMnAyxsavanunx samathiRsidAdxre, `vayxtAthxya' eMbudakekx ESaNatarxyavanunx biTuTx ELuvudu aMdare paramahaMsAsharxmavanunx hoMdi BikASxcayaRvanunx adara dhamaRvanunx AcarisubeVkeMdu shurxtiya athaR. vuyxtAthxya eMbuvalilx vidhipadavilalxdidadxrU AtamxjAcnxnavu vidhi viSayavAdadadxriMda tatasxmAnakataqRkavAgi ESaNA vuyxtAthxnavanunx\break BikASxcayeRyeMbuva Asharxma dhamaRvanunx kataRvayxdAniye heVLidadxriMda vuyxtAthxnaveMba savaRESaNa saMnAyxsavU vidhiviSayavAguvudeMdu `caranitx' eMbudu vidhiparavAda leVTf `auMdubaroV yUpoVBavati' eMbuvaMte iTuTxkoLuLxvudariMda athaRvAdavalalxveMdu BASayxkAraru heVLiruvaru. vAtiRkakAraru mAtarx savxrasavAgi beVre kaDe vidhiyanunx saMnAyxsakekx heVLiruvAga I sharxma beVDaveMdu tAtapxyaRvanunx toVrisidAdxre.}BikASxcayaRM caranitxVtividhayxthaRH kirxyateV mahAnf \hfill || 165 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
hiMde heVLida parxtayxkaSxvidhigaLu iruvAga `vayxtAthxya BikASxcayaRMcaranitx' eMbuvalilx saMnAyxsa vidhiya athaRvanunx kalipxsuvudu mahAsharxma matutx hecucx Palavilalxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
tiSAThxseVditi cAtArxpi parxtayxkaSxH shUrxyateV vidhiH |\\
tasimxnasxti vaqthA kasAmxjajxnoV\s yaM pariKidayxteV \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``bAleyxVnatiSAThxseVtf" eMbuvalUlx parxtayxkaSxvidhiyu kaMDide. adu iruvAga yAva kAraNadiMda I janaru vayxthaRvAgi KeVda paDuvuro? gotitxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanarUpABAyxM virudadhxM parxtayxgiVkaSxNamf |\\
yatoV yathoVkatxM tatisxdwdhx tasAmxdeVtadivxdhiVyateV \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 206
sAdhayx-sAdhana rUpagaLige virudadhxvAgi parxtayxgAtamxna daqSiTxyanunx yAva kAraNadiMda heVLideyo adara sAdhanegAgi I sAdhayx sAdhanatAyxga rUpavAda saMnAyxsavu vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vuyxtAthxyAtoV yathoVkAtxBayx ESaNABoyxV nireVSaNaH |\\
pANiDxtayxmatha niviRdayx bAlayxM parisamApeVyatf \hfill || 168 ||
\end{shl}

\kandike{kaMDike 1}
%%%% kaMDike 1
\begin{kandikeshl}
tasAmxdAbxrXhamxNaH pANiDxtayxM niviRdayx bAleyxVna tiSAThxseVtf ||bAlayxM ca pANiDxtayxM ca niviRdAyxtha muniramwnaM ca mwnaM ca niviRdAyxtha bArxhamxNaH sa bArxhamxNaH keVna sAyxdeyxVna sAyxtetxVneVdaqsha EvAtoV\s nayxdAtaRM tatoV ha kahoVlaH kwSiVtakeVya upararAma || 1 ||
\end{kandikeshl}

\begin{artha}
hiMde heVLida ESaNegaLanunx biTeTxdudx ESaNegaLilalxdavanAgi pAMDitayxvanunx nisheshxVSavAgi hoMdi anaMtara bAlayxvanunx pUNaRgoLisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{pAMDitayxveMbudara athaR}

\begin{shl}
padAthARdhigatiH pUvaRM tatasatxdaBisaMgatiH |\\
virudAdhxthaRhunxtiH pashAcxtatxtoV vAkAyxthaRboVdhanamf \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EkeYkasheyxVna niVtAvx\s tha niSAThxM pANiDxtayxlakaSxNAmf |\\
bAlayxM ceYva yathAyoVgamanavxyavayxtireVkataH \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`tatftavxmasi' eMdu mahAvAkoyxVpadeVshavAdoDane padashakitxya AloVcanegiMta modalu jiVva, Ishavxra eMdu padAthaR jAcnxnavAguvudu, anaMtara jiVvanu IshavxranU oMdu eMdu anavxyadiMda jiVveVshavxrara tAdAtamxyXjAcnxnavAguvudu, anaMtara jiVva Ishavxra ibabxru oMdAguvudilalx. parasapxra BinanxvAgiruvAga aBeVdavu bAdhitavAgi toVruvudu, anaMtara lakaSxNayA mAyA aMtaHkaraNagaLeMba upAdhi aMshagaLanunx tayxjisi shudadhx ceYtanayxveraDU oMdu eMba vAkayxthaRjAcnxnavanunx mADikoLaLxvudu, I bageyAgi padagaLa sAmathayxRdiMda mUru athaRgaLa jAcnxnavu AdanaMtara vAkayxkekx sAvxthaR boVdhane tAtapxyaR niNaRyaveMdu veVdAMtagaLige shakitx tAtapxyaR nishacxyarUpavAda nAlukx bageya jAcnxnavu uMTAdare ideV sharxvaNaveMdu parxkaqta pAMDitayx padada athaRvAgi garxhisabeVku. I catuviRdhavAda anavxya vayxtireVka baladiMda jAcnxnada balavu baruvudu idanenxV bAlayxveMdu heVLuvudu. balasayx BAvoV bAlayxM eMdu vuyxtapxtitx vivakiSxta}modalu mahAvAkayxda padagaLa athaRjAcnxna, anaMtara avugaLa anavxya, anaMtara virudAdhxthaRvu toVridAdxga adanunx tayxjisuvudu. anaMtara vAkAyxthaR jAcnxna mADikoLuLxvudu, oMdoMdAgi pAMDitayxrUpavAda niSeThxyanunx taMdukoMDu anaMtara yathoVcitavAda bAlayxvanunx anavxyavayxtireVkagaLiMda hoMdisikoMDu irabeVku.
\end{artha}

\vishaya{anavxyAdigaLige parxyoVjanavanunx heVLutAtx bAlayx padAthaRda vivaraNe mADuvudu||}%%% 207

\begin{shl}
adivxtiVyAthaRniSaThxtavxmAtamxparxtayxyashabadxyoVH |\\
tathAcA\s \s temxYkaniSaThxtavxmadivxtiVyasayx mAnasaH \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxna matutx Atamx shabadxgaLige adivxtiVyavAda barxhamxdalilx payaRvasAnavu, hiVgeye barxhamxjAcnxna matutx barxhamx shabadxgaLige AtamxvoMdaralelxV payaRvasAnavu parxmANadiMda adivxtiVyaveMbudu tiLidideyAdadxriMda hiVgeyeV heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
aikAthAyxRnenxVha saMsagaRsatxdivxrudAdhxthaRyoVriva |\\
ashanAyAdayxtikArxnatxdaqSiTxdarxSaTxqqpadAthaRyoVH \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A tatatxvXMpadAthaRgaLige vAkAyxthARnanavxyakekx viroVdhiyAda athaRgaLige iruvaMte ililx saMbaMdhavilalx EkeMdare hasivu bAyArike itAyxdigaLanunx miVrida daqSiTxge sAkiSxBUtavAda I barxhamx AtamxveMba padAthaRgaLige oMdeV athaRvAgiruvudariMda avugaLige saMbaMdhavilalx\footnote{tatatxvXM padAthaRgaLige aBeVdAnavxyakekx virudadhxvAda kataqRtavx modalAda dhamaRgaLu, paroVkaSxte modalAdavugaLU.}.
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyalilx pAMDitayxpadada athaR vivaraNe-}

\begin{shl}
paNeDxVti budidhxnAmeYtatAsx jAtA yasayx mAnataH |\\
taM paNiDxtamiti pArxhuH soV\s tarx shurxtAyx niyujayxteV \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paMDA eMbudu jAcnxnada hesaru, adu yArige parxmANadiMda uMTAgiruvudoV avananunx paMDitaneMdu heVLuvaru. A paMDitaneV `tasAmxdf bArxhamxNaH' itAyxdi shurxtiyiMda niyoVgisalapxDuvanu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 5}

\begin{shl}
yatapxNiDxtasayx kamaR sAyxtatxtApxNiDxtayxM parxcakaSxteV |\\
apArxpatxtatatxvXniSoThxV\s taH pANiDxteyxV viniyujayxteV \hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paMDitana kamaRvaneVnx (kirxyeyeV) pAMDitayxveMdu heVLuvaru, tatatxvX niSeThxyanunx hoMdilalxdavanu idariMda pAMDitayx saMpAdane viSayakekx\break niyoVgisalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`pAMDitayxMniviRdayx' eMbudara athaRvanunx anuvAda mADi muMdina `bAleyxVna tiSAThxseVtf' eMbudara athaRvanunx vivarisuvaru-}


\begin{shl}
\footnote{ililx bAlayxveMbudakekx shishuvina savxBAvavAdaMtha dapARdigaLeVnU ilalxde iMdirxyagaLu baliyade sahajavAgiruva sithxti. adaraMte parxkaqtadalilx sAdhakanAda mumukuSxvina vataRneyu iMdirxyajayagaLa mUlaka daMBAMhakArAdigaLu ilalxde shAMtavAgiruva sithxtiyaleVlx irabeVkAdadudx eMdu `anAviSakxvaRnanxnavxyAtf' eMba barxhamxsUtarx BASayxdaMte oMdathaRviruvudu, baq-BASayxdaMte bAlayxveMdare balasayx BAvaH bAlayxmf eMdu vigarxhadiMda sidadhxvAguvudu, adu yAva balaveMdare AtamxvideyxyiMda samasatx itara anAtamx vasutxgaLa daqSiTxyanunx  tirasakxrisuva oMdu shakitx, AtamxjAcnxnada viVyaR, `AtamxnA viMdateV viVyaRmf' eMdu shurxtiyu heVLuvaMte I athaRvU vivakiSxtavu `balaMnAma AtamxvidayxyA asheVSa viSaya daqSiTx tirasakxraNamf.'}shAsAtxrXcAyARtamxtoV niSAThxM niVtAvx\s \s tamxparxtayxyaM yatiH |\\
tiSAThxseVdatha bAleyxVna, kaqtAsxnXnAtamxdhiyoV hunxtiH \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{shl}
bAlayxshabAdxBidheVyA sAyxtAtxM samApayayx shudadhxdhiVH |\\
muniBAvaM tatoV gatAvx barxhemxYva bArxhamxNoV BaveVtf \hfill || 176 ||
\end{shl}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
yatiyu shAsatxrX, AcAyaR- Atamx ivugaLa mUlaka tatatxvXniSeThxyanunx hoMdisikoMDu anaMtara bAlayx rUpadiMda nilalxbeVku. ililx bAlayxveMdare samasatx anAtamx budidhxyanunx nivArisikoLaLxvudu, ideV bAlayxshabadxda athaRvAdiVtu, adanunx pUNaRgoLisi shudadhx budidhxyuLaLxvanAgi anaMtara munitavxvanunx hoMdi I bArxhamxNanu barxhamxveV Aguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
niHsheVSamAtamxsaMboVdhaM kuyARditi vidhiVyateV |\\
tiSAThxseVditi saMbanadhxH savaRtarx vidhinA BaveVtf \hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavanunx savxlapxvU uLiyadaMte aMdare adara upayukAtxMshagaLu savxlapxvU uLiyadaMte pUNaRgoLisi kuyARtf eMdu vidhisiruvudu.\break tiSAThxseVtf eMbudu elAlxkaDeyalUlx vidhiyoDane\footnote{`pAMDiteyxVna tiSAThxseVtf bAleyxVna tiSAThxseVtf tatoVmwneVna tiSAThxseVtf atha muni BURtAvx bArxhamxNoV Bavati' eMdu anavxya mADikoLaLxbeVku AtamxjAcnxnavanunxdedxVshisi pAMDitayx bAlayx mwna I mUranunx AcarisabeVkeMdu vidhisuvudu, adariMda shamadamAdigaLu avashayxveMdu vidhisidaMte Aguvudu, EkeMdare ivu ilalxde bAlAyxdigaLu sididhxsuvudilalxvAdadxriMda AtamxjAcnxnaveV sididhxsade hoVguvudeMdu tAtapxyaR. (AnaM-TiVkA)} saMbaMdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{pAMDitayxpadakekx beVre oMdathaRvanunx koDalu adakekx BUmikeyanunx AraMBisidAdxre-}%%% 209

\begin{shl}
pArxNeVna pArxNitiVtuyxkotxV daqSeTxVdarxRSeTxVti coVditaH |\\
sa AtAmx\s nuBavAtisxdadhx A deVhAdA parAtamxnaH \hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yaH pArxNeVna pArxNiti' eMdu heVLidudx matutx `daqSeTxVdaRSATx' eMdu heVLidUdx saha A AtamxneV, Itanu deVhadiMda AraMBisi paramAtamx payaRMtavU anuBavadiMdaleV sidadhxnAgiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{shoVdhanarUpavAda parxtayxkf padAthaR jAcnxnavu pAMDitayxveMbudara athaR}

\begin{shl}
asayx parxtayxkapxdAthaRsayx hAyx samApetxVviRdhiVyateV |\\
dhiVH pANiDxtayxgirA sAkASxdanavxyavayxtireVkataH \hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxkf padAthaRda jAcnxnaveV pAMDitayxveMba padadiMda\footnote{anavxyavayxtireVkagaLiMda tavxMpadAthaR shoVdhaneya rUpadalilx heVLuva padAthaRjAcnxna, idu vAkAyxthaRdalilx hoMdibaruva payaRMta adara jAcnxnavAguva payaRMta irabeVkAdadudx.} anavxyavayxtireVkagaLiMda I bArxhamxNavu mugiyuvavaregU neVrA heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`bAleyxVna tiSAThxseVtf' eMbudakekx matotxMdathaRvU ide-}

\begin{shl}
tatheYva yoV\s shanAyeVti paramAtAmx\s pi shabidxtaH |\\
tasayx niSAThxvidhAnAthaRM bAleyxVneVti paraM vacaH \hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgU\footnote{heVge tavxMpadAthaR shoVdhaneyu pAMDitayxpadAthaRvo hAgeye tatf padAthaRshoVdhaneyU bAlayxpadadiMda heVLalapxDuvudu.} yoV shanAyApivAseV shoVkaMmoVhaM jarAM maqtuyx mateyxVti eMdu paramAtamxnU heVLalapxTiTxruvanu, A paramAtamxna niSeThxyanunx vidhisuvudakAkxgi `bAleyxVna tiSAThxseVtf' eMdu vacanavu iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxterxVhAdivxtiVyAthARtAsxkASxdAtAmxthaRsaMBavaH |\\
itayxthoVR\s tarx vidheVyaH sAyxdanavxyavayxtireVkataH \hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 210
\footnote{tavxMpadAthaRvAda jiVvananunx anavxyavayxtireVkagaLiMda shoVdhisuvAga siguva aparoVkaSxtavxvU avayxvahita itAyxdi athaRvu barxhamxnanunx biTuTx beVre kaDe saMBavisuvudilalx. EkeMdare parxciCxnanxvAda vasutxvu GaTadaMte AtamxvAgalAradAdadxriMda Atamxnige koTaTx visheVSaNagaLu barxhamxnalelxV saMBavisuvuvu. adariMda `AtamxveMbudu barxhamxveV eMbiV bageya shoVdhana rUpavAda athaRvu I pAMDitayx vAkayxdalilx vihitavAgide eMdathaR.} I tavxMpadAthaRda shoVdhaneyu Adalilx idaralilx sAkASxtf parxtayxkaSx AtamxveMba athaRvu adivxtiVyaveMba athaRkUkx beVreyAgi saMBavisuvaMte beVre kaDeyalilx (barxhamxvasutxvige beVreyAda sathxLadalilx) saMBavisuvudilalx. adariMda I athaRvu anavxyavayxtireVkagaLiMda I pAMDitayxvAkayxdalilx vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`bAleyxVna tiSAThxseVtf' itAyxdi vAkAyxthaRda upasaMhAravu-}

\begin{shl}
adivxtiVyapadAthaRsayx tathA neYvA\s \s tamxnoV\s nayxtaH |\\
saMBavoV\s sitxVtividhayxthaRsitxSATxseVditi BaNayxteV \hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{AtamxpadAthaR vAyxpakatAvxdigaLu adavxyavasutxvigiMta beVrekaDeyalilx heVge iralAravo hAgeye barxhamxveMbudara athaRvu niratishaya mahatatxvX anaMtatAvxdigaLu Atamxnanunx biTuTx beVre kaDe hoMdibaruvudilalx. anAtamxvAdadudx GaTAdigaLaMte barxhamxvalalxdadxriMda saMBavisuvudilalx. idariMda barxhamxveMbudu  AtamxveV eMdu tatfpadAthaRda shoVdhaneya rUpavAda athaRvu tavxMpadAthaR payaRMta mADidudx bAlayxvAkayxdalilx vihitavAgideyeMdathaR.}adivxtiVya padAthaRvU Atamxnanunx biTuTx beVre kaDe iruva saMBavavilalx adariMda I vidhayxthaRvanunx `bAleyxVna tiSAThxseVtf' eMbuvalilx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{munishabadxkekx beVre oMdu athaRvideyenunxtAtxre-}%%% 211

\begin{shl}
visheVSaNavisheVSayxtavxsaMbanodhxV\s tha padAthaRyoVH |\\
virudAdhxthaRnivaqtAtxyX\s tarx muniritayxBidhiVyateV \hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara padAthaRgaLige (tatf-tavxMpadAthaRgaLige) iruva visheVSaNa visheVSayxtavxveMba saMbaMdhavu virudAdhxthaRvanunx biDuva mUlaka `muni' eMbuvalilx heVLalapxDuvudu\footnote{oMdeV viBakitxyAgi eraDu padagaLU idadx avugaLiMda padAthaRgaLige tAdAtamxyXvu toVridare sAmAnAdhikaraNayxvenunxvudu. ``niVloVGaTaH " niVlABinanxGaTa eMdu toVrutatxde, hAgU niVla eMbudu visheVSaNavAgiyU GaTaveMbudu visheVSayxvAgiyU iruvaMte tatftavxmf' ivugaLalilx visheVSaNa visheVSayxBAvavu toVruvudu, hAgU oMdu satayxMjAcnxna manaMtaM barxhamxvenunxvAga satayx jAcnxna, anaMta ivu visheVSaNagaLu matutx lakaSxNagaLu barxhamxveMbudu lakaSxyX savxrUpa satayx jAcnxna anaMta savxrUpavAdudu yAvudo adeV barxhamx. hAgeye `yaH sAkASxda paroVkASxdf barxhamxya AtAmx savARnatxraH' yAvudu neVrA parxtayxkaSxvAgiruvudoV adeV barxhamx hAgU yAvudu AtamxvAgi elalxdakUkx oLage iruvudo adeV barxhamxvenunxvAgalU lakaSxyXlakaSxNasaMbaMdhaviruvudanunx tiLiyabeVku. lakaSxyXvAgiyU matotxMdu lakaSxkavAgiyU `parxkaqSaTx parxkAshaH shacxMdarxH' eMbuvaMte toVruvudu, hecicxna parxkAshavuLaLxdadudx yAvudo adeV caMdarx eMbuvAga caMdarx lakaSxyX, lakaSxNa parxkaqSaTx parxkAsha eMbudu, parxsidadhxvAgide adaraMte ililx eMdu tAtapxyaR.}.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmxtamxnoVrasaMsagaRsatxdivxrudAdhxthaRyoVriva |\\
padAtheYRkatavxtoV BeVdoV dhAvxnatxdhavxswtx nivataRteV \hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx matutx AtamxvasutxgaLige adara virudAdhxthaRgaLige saMbaMdhavu ilalxdiruvaMte saMbaMdhaviruvudilalx. matutx padAthaRvu oMdeV iruvudariMda toVruva BeVdavu ajAcnxnavu kaLedanaMtara hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{mahAvAkayxdiMda aKaMDAthaRvu sididhxsuva bage-}

\begin{shl}
sAmAnAdhikaraNayxM ca visheVSaNavisheVSayxtA |\\
lakaSxyXlakaSxNasaMbanadhxH padAthaRparxtayxgAtamxnAmf \hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnAdhikaraNayxvU, visheVSaNavisheVSayx BAvavU, lakASxyXthaR lakaSxNagaLa\break saMbaMdhavU padAthaRgaLigU parxtayxgAtamxnigU toVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`gAmAnaya' itAyxdi vAkayxgaLaMte saMbaMdhadiMda kUDidedxV vAkAyxthaRveMdu\break keVLidare-}%%% 212

\begin{shl}
sAmAnAdhikaraNAyxdeVGaRTeVtaraKayoVriva |\\
vAyxvaqtetxVH sAyxdavAkAyxthaRH sAkASxnanxsatxtatxvXmathaRyoVH \hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge GaTa matutx AkAshagaLige I sAmAnAdhikaraNayx modalAdavu ilalxvAdudariMda\footnote{`GaTAkAshaH ' eMbalilx sAmAnAdhikaraNayxvilalx. visheVSaNavisheVSayx BAvavilalx, lakaSxyX lakaSxNa saMbaMdhavU ilalx, `paqthiviV gaMdhavatiV eMbalilx I elalxvU ide. adariMda vAkAyxthaRveMbudu ilalxveMdu tAtapxyaR namage sidAdhxMtadalilx tatatxvXMpadAthaRgaLige I vAkAyxthaR vilalx, jiVveVshavxra savxrUpa vasutxtaH oMdeV eMbudu avAkAyxthaR, vAkAyxthaRvalalx ililx vAkAyxthaRveMdare padAthaRgaLa saMsagaR, athavA saMsagaRdiMda kUDida padAthaRgaLu `niloVGaTaH ' eMbalilx tAdAtamxyXveMba BeVdadiMda kUDida aBeVda saMbaMdhadiMda niVlABinanx GaTa eMdu vAkAyxthaRviruvudu gAmAnaya eMbalilx BeVdadiMda kUDida saMsagaR, vAkAyxthaR hAge ilalx.} vAkAyxthaRvu ilalxvo hAgeye tatf tavxM eMba padAthaRgaLigU neVrA idu vAkAyxthaRvAguvudeV ilalxveMdu namage AdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
cidajAcnxneYkaheVtutAvxdAdhxtavAyxnAM cidAtamxni |\\
moVhadhavxswtx parxtiVcoV\s noyxV nAtoV\s thoVR\s tArxvashiSayxteV \hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
cidUrxpanAda Atamxnalilx biDabeVkAda aMshagaLelalxvU ceYtanayxda ajAcnxnavoMdeV heVtuvAgidudx huTiTxruvudariMda ajAcnxnavu hoVdalali parxtayxgAtamxnige beVreyAgi beVre oMdathaRvU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavilalxdadxriMda anAtamx vasutxgaLu Atamxnalilx EkavAgiruvudAdare aKaMDAthaRvu heVge: eMdare}

\begin{shl}
AtamxdhiVviSayaM neYti tadajAcnxneYkakAraNaH |\\
anAtamxmAnameVyoV\s thoVR yatoV\s taH keVvalAtamxtA \hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnadalilx adara ajAcnxna oMdeVkAraNadiMda huTiTxkoMDiruva anAtamxvU parxmANadiMda tiLiya takakxdUdx Agiruva padAthaRvu goVcarisuvudilalx, adariMda AtamxvoMdeV Agi uLidiruvudu.
\end{artha}


%%%% From 021.tex

%~ \begin{center}
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
%~ \end{center}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 5}

\begin{shl}
samApAyxmwnamaKilaM bAlayxpANiDxtayxlakaSxNamf |\\
niviRdayx ca tathA mwnaM padAthaRdavxyasaMgatimf \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 213
mwna BinanxvAda bAlayx-pAMDitayxveMbuva sAdhanavanunx pUNaRgoLisi, hAgU mwnavanunx eraDu padAthaRgaLa (jiVvabarxhamxra) saMbaMdhavanunx (nididhAyxsanavanunx) paDedu (bArxhamxNanAguvanu)
\end{artha}

\vishaya{`atha bArxhamxNaH' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{shl}
atha bArxhamxNa ituyxkAtxyX PalAvasAthx\s sayx BaNayxteV |\\
BeVdasaMsagaRhiVnoV\s thaRH savxmahiminx vayxvasithxtaH |\\
sAkASxditAyxdirUpoV\s tha barxhamx bArxhamxNa ucayxteV \hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{artha}
atha bArxhamxNaH' eMba mAtiniMda I jAcnxniya PalAvasethxyanunx heVLuvudu. adu yAvudeMdare BeVda saMbaMdhavilalxdiruva matutx tananx mahimeyalilx niyatavAgi niMtiruva athaRvu `sAkASxdaparoVkASxtf savARMtaraH' eMdu heVLida savxrUpaveV ``atha bArxhamxNaH" eMbalilx heVLide.
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNa eMdare jAti bArxhamxNaveMdathaRvalalx, matetxVneMdare}

\begin{shl}
imAmavasAthxM saMpArxpayx savoVR bArxhamxNa ucayxteV |\\
bArxhamxNayxM gwNamanayxtarx pUvaRBUmiSu nAcnajxsA \hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I dasheyanunx hoMdi elalxrU (kaSxtirxyAdi janarU) bArxhamxNa eMdu heVLalapxDuvaru. jAcnxnavilalxda barxhamxcayARdi pUvARsharxma sAthxnagaLalilx bArxhamxNayxvu gwNaveV, muKayxvAgi ilalx.
\end{artha}

\vishaya{``sa bArxhamxNaH keVnasAyxtf" itAyxdi vAkayxvanunx parxshanxparavAgi vAyxKAyxnisalu iLisuvaru}%%% 214

\begin{shl}
keVnAtha bArxhamxNaH sa sAyxditi parxshanxmapaqcaCxta |\\
ukotxVpAyAtireVkeVNa paqcaCxyXteV sAdhanAnatxramf \hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara Itanu yAvudariMda bArxhamxNanAguvaneMdu parxshenxyanunx keVLiruvanu, hiMde heVLida jAcnxnaveMba sAdhanakikxMta beVreyoMdu sAdhanavu ideye? eMdu keVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yajAcnxdigaLeV sAdhanavAgali! eMdare}

\begin{shl}
yajAcnxdilakaSxNaM tAvatApxraMpayeVRNa sAdhanamf |\\
nijAcnxRtamAgamAtatxsAmxtapxqqcaCxyXteV sAdhanAnatxramf \hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paraMpareyiMda yAjAcnxdigaLu bArxhamxNayxkekx sAdhanaveMbudu `yajecnxnadAneVna tapasAnAshakeVna' eMba AgamadiMda tiLideVide. adariMda beVre oMdu sAdhanavanunx ililx keVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
catuNARM katameVneVti na tu parxshonxV\s tarx yujayxteV |\\
keYvalAyxsharxmamAdAya bArxhamxNayxsayx samApitxtaH \hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAlukx AsharxmagaLalilx yAva AsharxmadiMda bArxhamxNanAguvaneMdu ililx\break mukitx viSayadalilx parxshinxsuvudu yukatxvalalx, EkeMdare moVkASxsharxmavanunx paDedeV bArxhamxNayxvu pUNaRvAgiruvudariMda punaH parxshinxsuvudu taravalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cA\s \s sharxmAnatxraM yukatxM muneVvuyxRtAthxyinaH sataH |\\
kaqtAthaRsAyxkaqtAthaRsayx tasayx neYvA\s \s sharxmAnatxramf \hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 215
samasatx ESaNA saMnAyxsavanunx mADiruvavanige beVre Asharxmavu yukatxvalalx kaqtAthaRnigAgali akaqtAthaRnigAgali beVre Asharxmavu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshonxV\s yaM sAdhanajacnxpetxyXY bArxhamxNaseyxVha paqcaCxyXteV  |\\
kiMsAdhanoV bArxhamxNaH sAyxditi sAdhanamucayxtAmf \hfill || 196 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNanAguvudakekx sAdhanavanunx tiLisuvudakAkxgi ililx I parxshenxyanunx keVLide: adeVnu eMdare:-yAva sAdhanadiMda bArxhamxNanAguvanu? eMdu parxshenx. adariMda sAdhanavanunx heVLabeVkAdadudx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshanxparxtivacasetxVna bArxhamxNaH sAyxdayxthoVditaH |\\
yeVnAnavApatxjAcnxnoV\s pi BaveVdiVdaqsha Eva nA \hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxshenxge utatxravidu-yAvudariMda jAcnxnavanunx paDeyada mAnavanU saha iMtaha savaR kamaR shUnayxnAgi bArxhamxNanAguvano, adariMda A sAdhanadiMdaleV bArxhamxNa nAguvaneMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxbArxhamxNasAdaqshayxM savaRkamaRnirAsataH |\\
neYSakxmayxRsAdhaneVneYva bArxhamxNaH sAyxdayxthoVditaH \hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida bArxhamxNa sAdaqshayxvu sakala kamaRgaLa tAyxgadiMda baruvudu. neYSakxmayxRvanunx (kamaRsanAyxsavanunx) sAdhisidadxriMdaleV hiMde heVLida bArxhamxNanAguvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVSoV\s thoVR vidheVyoV\s tarx yeVneVti vacasA shurxteVH |\\
samxqqtayoV\s piVmameVvAthaRM tatarx tatarx parxcakaSxteV \hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yeVnasAyxtf' eMba shurxtiya vacanadiMda I athaRveV (aMdare\break paramahaMsAsharxmaveMba neYSakxmayxRveV) vidhisalapxTiTxde. samxqqtigaLU kUDa ideV viSayavanunx alalxlilx heVLuvavu.
\end{artha}%%% 216

\vishaya{samxqqtigaLanunx udAharisuvaru}

\begin{shl}
loVkeV\s simxnidxvXvidhA niSAThx purA porxVkAtx mayA\s naGa |\\
jAcnxnayoVgeVna sAMKAyxnAM kamaRyoVgeVna yoVginAmf \hfill || 200 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I loVkadalilx eraDu bageya niSeThxyanunx hiMdeye heVLiruvenu, sAMKayxrige jAcnxnayoVgadiMdalU yoVgigaLige kamaRyoVgadiMdalU niSeThxyeMdu tiLiyabeVku. (Ba.giVtA a 2).
\end{artha}

\vishaya{veVdavAyxsara vacana}


\begin{shl}
imw dAvxveVva panAthxnw kamaRtatAtxyXgalakaSxNw |\\
\footnote{sajAtiVyAdivxniSAkxrXnwtx = eMbudakekx sajAtiVyavalalxveMdu oMdeV jAtiyadalalxveMdathaR.} sajAtiVyAdivxniSAkxrXnAtxvanukArxnatxtarAvimw \hfill || 201 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
kamaR matutx adara tAyxga (saMnAyxsa) eMbuva lakaSxNavuLaLx mAgaRgaLu I eraDeV iruvavu, ivu parasapxra sajAtiVyavalalx, (vijAtiVya), ivu shurxtigaLalilx anukarxmavAgi bahaLa baMdive.
\end{artha}

\begin{shl}
saMnAyxsa Eva tABAyxM ca visheVSeVNAtivataRteV |\\
tathA kiM parxjayeVtAyxdiH panAthxH kamaRtayxjAM shurxtaH \hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
averaDu mAgaRgaLigiMta saMnAyxsaveV hecicxnadAgi irutatxde matutx ``kiM parxjayA kariSAyxmoV yeVSAM noVyamAtAmxyaM loVkaH" eMdu kamaRtAyxgigaLige heVLida mAgaRvu sapxSaTxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxcayARsharxmAdeVva parxvarxjeVditi BUrishaH |\\
saMnAyxsameVva burxvateV mukatxyeV savaRkamaRNAmf \hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shurxtayaH samxqqtayashocxVcecxYH shudadhxnAyxyasamAsharxyAtf |\\
savaRkamaRnirAseVna bArxhamxNayxM laBateV tataH \hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 217
matutx barxhamxcayaR AsharxmadiMdaleV biTuTx saMnAyxsiyAgabahudu. hiVgeMdu aneVkasala savaR kamaRgaLa vimoVcanege saMnAyxsavanenxV sAdhanaveMdu shurxtigaLU samxqqtigaLU heVLutatxve. avu parishudadhxvAda nAyxyavanunx avalaMbisi heVLive. adariMda savaR kamaRtAyxgadiMdaleV sAdhakanu bArxhamxNayxvanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
keVneVti yadi vA\s \s keSxVpa utapxtAtxyXdeVrasaMBavAtf |\\
sAdhanAnAmiheYkAtemxyXV tathAca pArxgavAdiSamf \hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`keVna' eMbudu AkeSxVpaveV eMdAdarU iTuTxkoLaLxbahudu. kamARdisAdhanagaLu I EkAtamx savxrUpadalilx utapxtitx modalAda PalavilalxdadxriMda ilalxveMdu heVLabahudu. hAgeye hiMde heVLidevu.
\end{artha}

\vishaya{`yeVna sAyxtf' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{shl}
sAdhaneVneYtadeYkAtamxyXM yeVna yeVna cikiVSayxRteV |\\
teVna teVneVdaqgeVvA\s \s tAmx nAtishiVtimaRnAgapi \hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAva sAdhanadiMda I EkAtamx savxrUpavanunx mADalu udedxVsha mADuvudo AyAya sAdhanadiMda Atamxnu I riVtiyAgiye iruvanaSeTx! savxlapxvU kamaRdiMda atishayavu huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
athavA lakaSxNoVkitxH sAyxdayxthoVkatxbarxhamxveVdinaH |\\
yeVneVdaqgeVva cihenxVna bArxhamxNasetxVna lakaSxyXtAmf \hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 218
athavA hiMde heVLida barxhamxjAcnxnavuLaLxvanige lakaSxNavanunx idu heVLuvudu. I bageya cinehxyiMda bAhamxNaneMdu gurutisabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVbudidhxdhamARneVSoV\s tayxvataRta |\\
parxtayxgeYkAtamxyXsaMboVdhAtatxdadhxmeYRlaRkaSxyXteV kathamf \hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu deVha iMdirxya manasusx budidhx ivugaLa dhamaRgaLanunx parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMdaleV miVriruvanu, adariMda avugaLa dhamaRgaLa mUlaka heVge gurutisuvudu! (agalAradu).
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsaMsAraBAvoV\s sayx na yathA lakaSxNaM tathA |\\
savARBAvoV\s pi neYva sAyxlalxkaSxNaM barxhamxveVdinaH \hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sakala saMsAraviruvudu I barxhamx jAcnxnige heVge lakaSxNavalalxvo, hAgeye sakala saMsArada aBAvavU lakaSxNaveMdAgalAradu.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare?}

\begin{shl}
veVdAyxnuroVdhatoV yasAmxtatxdivxdoV nAyxyalakaSxNamf |\\
BAvABAvadavxyadhavxMsi barxhamx veVdayxM ca tadivxdaH \hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
veVdayxvanunx anusarisi tatatxvXjAcnxnige nAyxyabadadhxvAda lakaSxNavanunx yAva kAraNadiMda opapxbeVkAgide. adariMda barxhamxjAcnxnige BAva matutx aBAva I eraDu padAthaRgaLanunx nAshapaDisuvaMtaha barxhamxveV veVdayx (tiLiyabeVkAdadudx).
\end{artha}

\begin{shl}
yeVneVdaqgeVva teVneVti tasAmxdAha shurxtiH suPxTamf |\\
mumukoSxVlaRkaSxNaM tAdaqkashxrXdadxdhAnA yadaburxvanf \hfill || 211 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda I jAcnxniyu hiVgeye iruvaneMdu shurxtiyu sapxSaTxvAgi heVLiruvudo adariMda sharxdedhxyiruvavaru mumukuSxvina lakaSxNavanunx A bageyalelxV heVLiruvaru.
\end{artha}%%% 219

\vishaya{saMsArABAvavu mukatxna lakaSxNavu alalxveMbudakekx beVre kAraNavU ideyenunxtAtxre}

\begin{shl}
suSupetxV\s payxtimUDhasayx savaRsaMsAranihunxtiH |\\
gamayxteV lakaSxNaM tAdaqknanx cAsw barxhamxvinamxtaH \hfill || 212 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitxyalUlx atayxMta mUDhanige samasatx saMsAragaLa aBAvavu\break lakaSxNavAgi toVruvudu. Adare A riVtiyAgiruva idu barxhamxjAcnxnigaLige\break saMmatavAgiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{atoV\s nayxdAtaRM eMdu Eke heVLide?}

\begin{shl}
AtamxnoV barxhamxteVhoVkAtx na tavxnAtamxna IritA |\\
yathoVkatxjAcnxnatoV dhavxsitxrAtaRshurxtAyx\s taM ucayxteV \hfill || 213 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx Atamxnige barxhamx savxrUpavanunx heVLide Adare anAtamx vasutxvige heVLilalx. hiMde heVLida tatatxvXjAcnxnadiMda anAtamxvu nashisuvudeMdu ``atoV\s nayxdAtaRM" eMbudariMda heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV bArxhamxNayxtoV\s nayxdayxtikxrXyAkArakalakaSxNamf |\\
AtaRM vinAshi tajejxcnXVyaM barxhAmxnAtaRM yatasatxtaH \hfill || 214 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I bArxhamxNayxkekx beVreyAda yAva kirxyAkArakalakaSxNadiMda kUDida vasutx iruvudo. adu AtaR aMdare nashavxraveMdu tiLiyabeVku, adariMda barxhamxvu mAtarx anAtaR=avinAshi (nitayx)yeMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxV baqhadAraNAyxka upaniSadfBASayxda vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyada aidaneV bArxhamxNa (kahoVla bArxhamxNavu) pUNaRvAgide.
\end{center}
