%%%% From 021.tex

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 8}
\chapter{bArxhamxNa - 8 :}

%~ \begin{center}%%% 244
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
%~ \end{center}

\begin{shl}
ashanAyAdinimuRkatxM sAkASxditAyxdilakaSxNamf |\\
atoV\s kaSxraM parxvakatxvayxM nirupAdhAyxtamxni sithxtamf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hasivu muMtAda (saMsAradoVSavilalxde) sAkASxdaparoVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx upAdhishUnayxvAda Atamxnalilxruva akaSxrasavxrUpavanunx heVLabeVkAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
yadudidxshayx parxvaqtetxYSA vAyxKAyx savARnatxraM parxti |\\
tadakaSxraM parxvakatxvayxmitayxtheYRSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx udedxVshisi I vAyxKAyxnavu horaTideyo A savARMtaravAda akaSxra vasutxvanunx heVLabeVkeMdu I muMdina shurxtiyu baMdiruvudu.
\end{artha}

%~ \begin{center}
%~ eMTaneV bArxhamxNa %%%% kaMDike 1 2 3
%~ \end{center}

\kandike{kaMDike 1, 2, 3}

\begin{kandikeshl}
atha ha vAcakanxvuyxvAca bArxhamxNA BagavanotxV hanAtxhamimaM dwvx parxshwnx parxkASxyXmi tw ceVnemxV vakaSxyXti na veY jAtu yuSAmxkamimaM kashicxdabxrXhomxVdayxM jeVteVti paqcaCx gAgiVRti || 1 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
sA hoVvAcAhaM veY tAvx yAjacnxvalakxyX yathA kAshoyxV vA veYdeVhoV voVgarxputarx ujajxyXM dhanuradhijayxM kaqtAvx dwvx bANavanwtx sapatAnxtivAyxdhinw hasetxV kaqtovxVpoVtitxSeThxVdeVvameVvAhaM tAvx dAvxBAyxM parxshAnxBAyxmupoVdasAthxM tw meV bUrxhiVti paqcaCx gAgiVRti || 2 ||
\end{kandikeshl}

\begin{kandikeshl}
sA hoVvAca yadUdhavxRM yAjacnxvalakxyX divoV yadavAkapxqqthivAyx yadanatxrA dAyxvApaqthiviV imeV yadUBxtaM ca Bavacacx BaviSayxcecxVtAyxcakaSxteV kasimxMsatxdoVtaM ca porxVtaM ceVti || 3 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
gwtameVna purA paqSeTxV sUtArxnatxyARmivasutxniV |\\
OtaporxVtAtamxtAM gAgiVR tayoVreVvAnavxpaqcaCxta \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 245
gwtamaru hiMde sUtarx, matutx aMtayARmi vasutxgaLanunx keVLidadxru gAgiRyu avugaLu yAvudaralilx Ota porxVtavAgiveyeMdu parxshenx mADiruvaLu.
\end{artha}

\vishaya{sUtarxveMdareVnu?}

\begin{shl}
divoV yadUdhavxRM vasutx sAyxtasxdAvx\s sadAvx visheVSitamf |\\
avARgayxcacx kapAlAtAsxyXnamxdheyxV yacacx kapAlayoVH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSxkekx yAvudu meVlAgiruvudu satAtxgali asatAtxgali matutx barxhAmxMDakapAlakekx Icege yAvudiruvudo. eraDu kapAlagaLa naDuveyU yAvudu iruvudo avelalxvU sUtArxtamxvAgidudx Ota porxVtavAgiruvudo.
\end{artha}

\vishaya{beVre oMdu athaR}

\begin{shl}
UdhavxRM divaH kapAlAdayxdadhoV yacAcxdharAtupxTAtf |\\
yasayx madheyxV kapAleV teV yacacx BUtAdilakaSxNamf \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSxveMbuva aMtakapAlakikxMta meVlU, keLagina kapAlakikxMta keLagU matutx eraDu kapAlagaLu (aMtarikaSx loVka paqthiviVloVkagaLu) yAvudara naDuveyU iruvuvo, yAvudu BUtAdigaLa savxrUpadalilxruvudo. (adeV sUtArxtamx idu Ota porxVtavAgiruvudu)
\end{artha}

\begin{shl}
padAthaRgatimeVvaM vA vAyxcakiSxVtAviroVdhataH |\\
BUtaM yatasxmatikArxnatxM BavadayxdadhunAtanamf \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiyAdarU BASayxkekx viroVdhavilalxda riVtiyalilx padAthaR savxrUpavanunx vAyxKAyxnisabeVku matutx kaLedu hoVdadudx BUta, Igiruvudu Bavatf, muMde baruvudu BaviSayxtf. BUtavU alilxge BaviSayxtftx alalxde vataRmAnavAgiyU irade iruvudo adelalxvU sUtArxtamxveV (idU OtaporxVtavAgiruvudu).

hiVgeMdu heVLuvareMdu shurxtiyalilx heVLidadxriMda takaR doVSavu idaralilxlalxveMdu nirAkarisida hAgAyitu.
\end{artha}%%% 246

\begin{shl}
BaviSayxcacx yadAgAmi nAtiVtaM nApi vataRteV |\\
itAyxcakaSxta ituyxkAtxyX\s numAdoVSoV\s panudayxteV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EtadeVvaMvidhaM sUtarxmAgamajAcnxH parxcakaSxteV |\\
OtaM porxVtaM ca tatakxsimxninxti paqSoTxV barxviVhi meV \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgiruva sUtarx vasutxvanunx veVdavanunx tiLidavaru heVLuvaru, `adu yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? eMbudanunx parxshenx hAkiruvAga niVnu nanage utatxravanunx heVLu.
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxnoMdige I jagatutx elilxruvudeMdu Asharxya parxshenx mADide. A parxshenx vataRmAnakAladalolx? BaviSayxtf kAlagaLalolx? eMdu saMshaya baMdare utatxravidu-}

\begin{shl}
sUterxV tAvadidaM savaRmoVtaM ca porxVtameVva ca |\\
vataRmAneV jagatAkxla iti tAvatusxnishicxtamf \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I elAlx jagatUtx sUtArxtamxnalilx OtaporxVtavAgiruvudu vataRmAna kAladalilx eMbudu nishicxtaveV\footnote{pArxNaveMba sUtArxtamxnu I deVhavanunx biTuTx horage horaTare deVhada aMgAMgagaLu kusidu biVLuvudu kASaThxdaMte idu nilulxvudeMbudu anavxyavayxti reVkagaLiMda nishicxtavAdadadxriMda Icina jagatutx A pArxNavanunx AsharxyisideyeMbudu vataRmAna kAladaleVlx eMbudu nishicxtaveV Agide. I vAyuvu satf (iruva BAvavasutx) eMbudu gotAtxgideyeMdathaR adariMda vataRmAna kAlakekx saMbaMdhisida parxshenxyeMbudu sariyalalx.} agide
\end{artha}

\begin{shl}
jagacAcxpayxnaBivayxkatxmAviBaRvati sAMparxtamf |\\
vayxkitxshecxVyaM satoV yukAtx nAsatoV GaTateV yataH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 247
avayxkatxvAda jagatutx Iga parxkaTavAgide. I aBivayxkitxyU saha sadavxsutxvige yukatx, asatitxge (shUnayxvAdudakekx) hoMdi baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aBivayxkatxM ca sadidaM punaravayxkatxtAmitamf |\\
vAyunA vidhaqtaM tasayx rUpaM yadAvxtaRmAnikamf \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadavxsutxveV Ada jagatutx aBivayxkatxvAgi punaH (parxLayadalilx) avayxkatx sithxtiyanunx hoMduvudu. adara rUpavu vAyuviniMda hiDidirisalapxTiTxde. adeV vataRmAnakAladudx. 
\end{artha}

\vishaya{itara eraDu kAlagaLalilx jagatitxna Asharxya yAvudeMbudeV parxshenx nAyxyavAdudeMdu heVLutAtxre-}

\begin{shl}
atiVtAnAgatayoVsutx kAlayoVjaRgadAtamxnaH |\\
satAtx yeVnA\s \s tamxnA kasimxnonxVtA porxVteVti BaNayxtAmf \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Igiruva jagatitxna savxrUpa satetxyu (asitxtavxvu) yAva sUtArxtamxniMda Agiruvudo. A satetxyu BUtakAla BaviSayxtAkxlagaLalilx elilx Ota poVrxtavAgide eMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtuyxcAcxyARtha gAgoyxVRkatxmAkAsheV pArxbarxviVdaqSiH |\\
OtaporxVtakatAM vAyoVjaRgatoV\s sw parxyatanxtaH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I muniyu gAgiRyu heVLidadxnunx punarucacxrisi jagatitxna rUpavAda I vAyuvu AkAshadalilx Ota porxVtavAgideyeMbudAgi parxyatanx pUvaRka heVLidanu.
\end{artha}%%% 248

\begin{shl}
kASxmXdeyxVtatUsxtarxpayaRnatxM nAshAdUdhavxRM janeVH purA |\\
AkAsheV tadavijAcnxtaM satAtxmAterxVNa vidayxteV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi sUtArxtamx payaRMtaviruva jagatutx huTuTxva modalU nAshavAda meVlU, AkAshadalilx AjAcnxtavAgi sadUrxpadalilx mAtarxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvadidhx janimatikxMcinAnxmAdiparxviBAgavatf |\\
AkAshasatxsayx savaRsayx tatatxvXmatarx vivakiSxtamf \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxnanxvAda yAvudeV oMdu nAmarUpAdiviBAgavuLaLxdudx idadxrU adelalxdakUkx AkAshaveV tatatxvXveMbadu ililx vivakiSxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxtireVkaM satoV neVdaM laBateV\s nAtamxkatavxtaH |\\
nApayxnavxyaM tadavAyxpetxVnARpayxBAvaH satiVSayxteV \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatutx (nijavAda) savxrUpavuLaLxdadxlalxvAdudariMda sadavxsutxvige beVreyAgiruvudilalx. hAgeyeV sadavxsutxvige aBinanxvAgiyU iruvudilalx. EkeMdare sadavxsutxvinalilx idu vAyxpisadeV iruvudariMda ilalx matutx sadavxsutxvina viSayadalilx aBAvavU saMmatavalalx. (shUnayxveMbudU saMmatavalalx)
\end{artha}

\vishaya{PalitAMshaveVnu? eMdare-}

\begin{shl}
sadatoV janimatatxtatxvXM sapARdeV rashanA yathA |\\
satatxtatxvXvayxtireVkeVNa nAnAyx janimatoV gatiH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 249
adariMda sapaRmodalAdavugaLige hagagxveV tatatxvXveMbuvaMte huTiTxda vasutxgaLige sadavxsutxveV (barxhamxveV) tatatxvXvu, sadavxsutxvina tatatxvXvanunx biTuTx huTiTxda vasutxvige beVre gatiyilalx.
\end{artha}

\vishaya{vataRmAnakAladalilx mAtarxvalalx, beVre kAladalUlx hiVgeye-}

\begin{shl}
sadeVveVdamataH savaRmudUBxtisithxtihAniSu |\\
sadeVveVti tathA sapxSaTxM CAnodxVgoyxVpaniSadavxcaH \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda I kANuva jagatetxlalxvU saqSiTx-sithxti-saMhAragaLalUlx (mUrukAlagaLalUlx) sadUrxpaveV AgiruvudeMbudu CArxMdoVgoVyxpaniSatitxna vacanavu ``sadeVva swmeVyxdamagarx AsiVtf EkameVvAdivxtiVyamf" eMbudAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
avARgeVvAkaSxrAjejxcnXVyA satetxVyaM jagatoV nidhiH |\\
kAyaRkAraNanimuRkatxmakaSxraM vakaSxyXteV yataH \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxra vasutxvigiMta Icege baMdiruva jagatitxge I satetxyeV nidhi (kAraNa mUlakAraNa), kAyaRkAraNagaLiMda biDalapxTaTx akaSxravasutxvanunx muMdeye heVLuvudu. adariMda adeV mUlakAraNavu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRshakitxriyaM shakitxyAR saditayxBidhiVyateV |\\
na ca satetxVti \footnote{tAkiRkaru satAtx eMbudanunx vAyxpaka jAtiyeMdu heVLuvaru, avaralilx satoVBAvaH satAtx eMdu BAva parxtayxyada athaRvanunx avaru aMgiVkarisuvaru, parabarxhamxveMba sadavxsutxvu oMdeV agiruvudariMda aneVka vayxkitxgaLalilx jAtiyu anuvatiRsikoMDiruvaMte satetxyu ililx ilalx adariMda jAtiyalalx `nitayxmeVka maneVkAnugataMsAmAnayxM' eMbuva jAtilakaSxNavu tAkiRkaradudx ililx baruvaMtilalx. adariMda jAtiyalalxveMdu vAtiRkadalilx heVLiruvaru.}sAmAnayxM parxtayxyAthARsamiVkaSxNAtf \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na satoV vayxtireVkeVNa satoV\s noyxV BAva IkaSxyXteV |\\
apayxBAvoV na laBateV kimu BAvoV\s tireVkatAmf \hfill || 21 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAvudu satf eMdu heVLalapxDuvado I shakitxyeV samasatxshakitxyu\footnote{`sadeVva swmayx' eMdu AraMBisi heVLida yAva shakitxyuMTo.  adeV satfpadada athaR. adeV teVjasusx, jala, paqthivigaLanunx AloVcanA pUvaRkavAgi saqSiTxsuvudeMdu heVLide. adeV samasatxjagatitxgU shakitx aMdare upAdAna kAraNaveMdathaR, vAtiRkadalilx savaRshakitxyeMbudakekx jagatf saqSiTxge beVkAda upAdAna kAraNaveMdeV athaRvu. shakitxyu shakatxvasutxvigiMta nijavAgi beVreyAgilalx shakitx-shakitxmatf vasutxgaLige aikayxvanunx (tAdAtamxyXR)vanunx heVLuvudu.}. parxkaqtadalilx satAtx eMbudu jAtiyalalx. adaralilx kANuva BAva parxtayxyada athaRvanunx noVDade (keYbiDuvudariMda) jAtiyalalx.
\end{artha}

\vishaya{satfbeVre, satAtx eMbudu beVreyeMde Eke heVLabAradu? eMdare-}%%% 250

\begin{shl}
sadanayxbudidhxgamayxsayx shurxtisatxsAmxdaneVkashaH |\\
abarxviVdABxrXnitxmAtarxtavxM maqtitxkAdinidashaRneYH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sadf Binanxvasutxvina budidhxge toVruva vasutxvanunx BArxMti mAtarxveMdu shurxtiyu aneVka sala maqtitxke modalAda udAharaNegaLiMda heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`AkAsheV tadoVtaM ca poVrxtaMca' eMbuvalilx AkAshaveMdareVnu? AkAsha shabAdxthaR niNaRya}

\begin{shl}
AkAshavacasA\s \s temxYva jecnxVyoV nAnoyxV\s tarx kashacxna |\\
savARnatxratavxM nAnayxsayx yujayxteV\s nAtamxnoV yataH \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AkAshaveMba shabadxdiMda ililx (AjAcnxtavAda) AtamxnaneVnx garxhisabeVku. beVre oMdathaRvU ilalx, EkeMdare savARnatxratavxvU beVre anAtamx vasutxvige baruvudilalx. adariMda ajAcnxtavAda\footnote{kelavaru AkAsha shabadxdiMda avAyxkaqtavanunx garxhisi adakUkx baLasiruva aMtayARmiyanunx kalapxsi, I eraDakUkx beVreyAgi beVroMdu tatatxvX paramAtamxneMdu heVLuvaru, parxkaqtavAtiRkakAraru avara matavanunx opapxde sUtArxtamxsahitavAda jagatitxgU aMtaravAgideyeMdu shurxtavAda AkAshavu ajAcnxtavAda barxhamxveV horatu beVroMdu athaRvalalxneMdu savARMtaratavxvu baruvaMte athaRmADidAdxre.} AtamxveV AkAshaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{BUtAkAshavanunx rUDhiyiMda garxhisabahudalAlx? eMdare-}

\begin{shl}
AkAshoV vA iti tathA barxhemxYva shurxtirabarxviVtf |\\
kAraNaM cA\s \s tamxnoV nAnayxtarxrXyayxnetxVSUpalaBayxteV \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AkAshoVhaveY nAmarUpayo niRvaRhitA' eMbalilx barxhamxvanunx shurxtiyu heVLiruvudu, veVdAMtagaLalilx I Atamxnanunx biTuTx jagatAkxraNavu matotxMdu kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avAyxkaqtavU aMtayARmiyU ajAcnxta barxhamxvU oMdeV. AkAsha shabAdxthaR ajAcnxtavAda Atamx athavA barxhamx, aMtayARmiyeMbudu beVreye? eMdare. alalx-}

\begin{shl}
jagajajxnisithxtidhavxsitxniyamAdayxthaRkAyaRpi |\\
nA\s \s tamxnaH kAraNAdanayxH kashicxtasxMBAvayxteV shurxteVH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jagatitxna saqSiTx-sithxti-saMhAra-niyamana muMtAda (athaR) kAyaRgaLanunx mADuvavanu, kAraNavAda ajAcnxta AtamxnigiMta beVreyAgi obabxniruvuneMbudu shurxtiyiMda tiLidu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{aMtayARmi jagatAkxraNa eraDU oMdeV eMbudakekx parxmANa-}

\begin{shl}
ESoV\s natxyARmeyxVSa yoVniH savaRsayx parxBavApayxyw |\\
mANUDxkeVyashurxtivaca iti sapxSaTxmadhiVyateV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ESa saveVRshavxraH ESa savaRjacnxH ESoV\s natxyARmiV ESa yoVniH savaRsayx parxBavAparxyXyw hi BUtAnAmf" eMdu mAMDUkayx shurxtiya vacanavanunx sapxSaTxvAgi adhayxyana mADuvaru. (ideV parxmANavu).
\end{artha}

\begin{shl}
nAtoV\s natxyARmiNaH kalapxyXmanayxdavAyxkaqtaM budheYH |\\
akaSxrAnetxVSu tatetxvXVSu nAvAyxkaqtavacoV yataH \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda aMtayARmigiMta beVreyAgi avAyxkaqtavanunx paMDitaru kalipxsabAradu. paqthivi modalAda akaSxra payaRMtaviruva tatatxvXgaLalilx (mUru bArxhamxNagaLalUlx) avAyxkaqtada mAtu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tadedhxVdamiti cAtArxpi jagadeVvABidhiVyateV |\\
anAyxkaqtagirA tasayx vAyxkaqtAvAyxkaqtatavxtaH \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRseyxYSa vashiVtuyxkAtxvX yatasatxseyxYva veVdayxtAmf |\\
yatAnxtApxrXha shurxtisatxsAmxdayxnAtx\s vAyxkaqtamucayxteV \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`tadeVdhxdaM tahiR avAyxkaqtamAsiVtf' eMbuvalUlx avAyxkaqtaveMba padadiMda jagatetxV heVLalapxDuvudu. A jagatutx vAyxkaqta matutx avAyxkaqtaveMba avasethxgaLiMda kUDideyAdadxriMda (kAraNavasethxyalilxruva jagatetxV gAyxhayxvAgide)

`savaRsayxvashi' eMdu heVLi adaneVnx tiLiya beVkAdadedxMdu shurxtiyu parxyatanx pUvaRkavAgi heVLiruvudu, adariMdalU jaganinxyAmakaneV avAyxkaqtaveMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara parxsAthxnadalilx avAyxkaqta-aMtayARmigaLige BeVdavilalxveMbudanunx parxkAshapaDisuvudu}

\begin{shl}
vidAyx kamaR ca saMsAkxrAH parxtayxgajAcnxnatatatxvXkAH |\\
deVhagarxhaNaheVtutavxM yeVSAM naH shurxtirabarxviVtf \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
videyx, kamaR, saMsAkxragaLu parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV savxrUpavAgi uLaLxvugaLu, avugaLu deVhavanunx sivxVkarisuvudakekx kAraNavAgiveyeMdu namage shurxtiyu heVLiruvudu|
\end{artha}

\begin{shl}
avicAritasaMsididhxparxtayxgajAcnxnasaMsithxtiH |\\
tarxyameVtatasxdA gArxhayxM na kAyaRM kAraNaM vinA \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I mUrU yAvAgalU tatatxvX vicAra mADadiruvAga idadx parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda iruvudu, hiVgeMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare kAraNavilalxde kAyaRveMbudilalx BataqR parxpaMca mata}

\begin{shl}
kameYRveYtatarxrXyaM tacacx nA\s \s tAmxnaM laBateV yataH |\\
kArakANi vinoVtapxtwtx parxyoVgamanurudhayxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{``savARnatxraM vijAcnxnAtamxrUpaM mahArajavAdi lakaSxNaM tarxyamapeyxVtatf kameYRveVti | kamaR ca kArakAdhiVnatAvxtf tadAvxyXpAraM sovxVtapxtwtx AkAMkaSxti" eMdu BataqR parxpaMcara BASayx vacanavu (AnaM-TiVkAdalilx) iruvudu.}I jAcnxna kamaR saMsAkxragaLu mUru kamaRveV EkeMdare kArakagaLilalxda tananx savxrUpavanunx ivu hoMduvudilalx. adariMda, ivugaLu huTuTxvudakekx modalu anuSAThxnavanunx hiMbAlisutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
parxyoVgarUpeVNeYvAtoV veVSiTxtaM kamaR tiSaThxti |\\
kAraNAtamxni saMsaqSaTxM nAnayxthA\s toV\s sayx saMsithxtiH \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 253
matutx sithxti kAladalilx kamaRvu parxyoVga rUpadiMda sututxvaredukoMDu nilulxvudu. heVge eMdare-kAraNa savxrUpadalilx saMbaMdhisikoMDiruvudu. anayxthA idu nilulxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saparxyoVgagaNaH savaRH swkeSxmXyXVNa parameVNa tu |\\
pArxkaPxloVdaBxvatoV naSATxvX parxtiVci vayxvatiSaThxteV \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxyoVga samudAyadiMda kUDidedxlalxvU paramasUkaSxvAgi Palavu huTuTxva muMce iruvudu, anaMtara nAshavAgi parxtayxgAtamxnalilx nilulxvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkasxMvititxvasutxsathxH parxmANavirahAdayamf |\\
na jAcnxtaH kumaBxvanAnxpi citasxthXtAvxtaKxrashaqknagxvatf \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAshavAda naMtaravU iruvudAdare Eke tiLiyuvudilalx? eMdare- parxtayxgAtamxna anuBava vasutxvinalilxruvudu, parxmANavilalxdadxriMda idu GaTadaMte tiLiyuvudilalx, ceYtanayxdalilxruvudiMda katetxya koVDinaMte asatatxlalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRrAshiyanunx devxYtavanunx niSeVdhisuvaMte niSeVdhisilalx eMdare-}

\begin{shl}
na cAyaM neVti neVtiVti kAraNatAvxdihoVcayxteV |\\
visheVSasAyxgarxhAtatxdavxdagxqqhayxteV neVdamitayxpi \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMdu devxYta niSeVdha mADidaMte parxtayxgAtamxnalilx kamaRrAshiyanunx niSeVdha mADilalx EkeMdare, muMdina kAyaRkekx kAraNavAdadadxriMda niSeVdha mADilalx\footnote{suSupitx samAdhi muMtAda sathxLadalilx kAraNa vasutxvinaMte kamaRvU kUDa savikalapxkavAdudariMda tiLiyuvudilalx, ahaMveMba visheVSa jAcnxnavAguvudilalxvAdadxriMda tiLiyuvudilalx. nimiRkalapxka jAcnxnavu mAtarx iruvudu, hAgU `idaM' idu eMdu `tatf' `adu' eMdu vayxpadeVshaviruvudilalx. visheVSaveV tiLiyade idadxdadxriMda vayxpadeVshavilalx eMdu BataqRparxpaMca BASayxdalilx heVLiruvudu ``sAvxpAdw kAraNavatf kamARpi savikalapxkatevxVna na gaqhayxteV\s haM rUpa visheVSasayx tadA garxhABAvatf, niviRkalapxkatevxVna tadagxrXhasatxvXsetxyXVva, nApiVdaM taditi vayxpadeVshoV\s sitx, visheVSasAyx\s gaqhayxmANatAvx diti hi BASayx mitayxthaRH"eMdu (AnaM-TiVkeyalilx) heVLide.} ahaM eMdu visheVSavanunx garxhisade iruvudariMda adaraMte idanunx garxhisuvudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kiSxtAyxdisUtarxpayaRnatxM niyamAyxpeVkaSxyoVcayxteV |\\
niyanAtx kAraNaM ceVti na tu sUtArxnitxkeV\s sati \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 254
paqthiviyiMda AraMBisi sUtArxtamx payaRMtaviruva niyamayx daqSiTxyiMda Atamxnanunx niyAmaka matutx jagatAkxraNaneMdU heVLuvudu, sUtarx payaRMta niyamayx vasutxvu ilalxdiruvAga heVLuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyu Atamxnalilx heVge irabalalxdu?}

\begin{shl}
sAvxtAmxnuBavatanatxrXtavxtapxrXtAyxKAyxtuM na shakayxteV\footnote{`avidAyx' eMdu ililx adhAyxhAra mADabeVku} |\\
vAyxvaqtitxvidhirUpABAyxM \footnote{suSupitxyeMdare ililx avideyx eMdu AnaMdagiri TiVke ide, Adare adhAyxhAra beVkilalx. suSupitxH eMbudanunx hiMdakUkx anavxyisidare sAkAguvudu.}suSupitxranuBUyateV \hfill || 38 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
avideyxyu tananx AtAmxnuBavadiMda sididhxsiruvudariMda adanunx alalxgaLeyuvudakekx Aguvudilalx itara BeVda matutx BAva rUpagaLiMda suSupitxyeMbuva avideyxyu anuBava mADalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{itaraBeVda rUpadiMda anuBavakekx daqSATxMta-}

\begin{shl}
vAyxvaqtatxH shukalxpiVtAdeVranadhxkAroV\s nuBUyateV |\\
tathA vidhimuKeVnApi divxreVPoVdaravatatxmaH \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
katatxleyu shukalx matutx piVta (biLipu haLadi) itAyxdi rUpagaLiMda beVpaRTuTx anuBava mADalapxTiTxde (aMdare katatxleyu biLipU alalx haLadiyU alalx, keMpalalx, hasuralalx, niVlavalalxveMdu anuBavavAgi hAgU duMbiya hoTeTxyaMte kapApxgiyU katatxleyU BavarUpadiMdalU anuBavavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
savxpanxboVdhAtatxdA tadavxdivikotxV\s thoVR\s nuBUyateV |\\
mUDhoV\s simxVtayxpi sAkASxcacx moVhoV\s yamanuBUyateV \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AvAga savxpanxjAcnxnakikxMta beVreyAgiyU athaRvu anuBavavAgutatxde, nAnu mUDhanAgidedxVneMdU neVrA moVhavu anuBavavAguvudu.
\end{artha}%%% 255

\vishaya{parxLayAdigaLalilx anuBavavilalxdadxriMda ajAcnxnavu heVge sididhxsuvudu?}

\begin{shl}
mUDhoVtapxtetxVH purA moVhaH parxtayxgavxsatxvXnuroVdhayxBUtf |\\
tadutapxtwtx sasaMvitokxV moVhoV mUDhaparxdhAnakaH \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mUDha (ahaMkAravu) huTuTxva muMce moVhavu parxtayxgAtamxnanunx anusarisididxtu. adu huTiTxdoDane adara anuBavadiMda kUDi mUDha (ahaMkAra) parxdhAnavAgi kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
soV\s yameYkAtamxyXgaBaRH sanomxVhaH savaRsayx kArakaH |\\
dhamiVR ca savaRdhamARNAM na paroVkaSxsatxtoV\s \footnote{ililx ashavxvatf eMdu koTiTxruva ashavx daqSATxMtavu veYdhamayxRkekx aMdare sAdaqshayxvilalxdiruvudakekx, heVge ashavxvu paroVkaSxvoV hAge idu alalxveMdu tiLisuvudakekx I jagatAkxraNavu paroVkaSxvalalx. `pashayxtaH shevxVti mA rUpaM heVSA shabadxM ca shaqNavxtaH | Kara niSepxVSashabadxMca shevxVtoV\s shovxV dhAvatiV tidhiVH ||' ililx koTaTx udAharaNeyaMte `shevxVtoV\s shovxV dhAvati' eMba budidhxyu paroVkaSx, dUradalilx biLiya baNaNxvanunx noVDutatxlU keneyuva shabadxvanunx keVLutatxlU kAlugorasina shabadxvanunx keVLutatxlU iruvavanige idu kudureyAgira beVkeMdu toVrutatxde. idu takaR, bahudUradalilxdadxvanige kudureyeMdu parxtayxkASxnuBavavAguvudilalx. adara baNaNx adara shabadx neDige shabadxgaLiMda niNaRyisuvudu takaR paroVkaSx jAcnxna, adaraMte jagatAkxraNavAda ajAcnxta Atamx ceYtanayxvu paroVkaSxvalalx parxtayxkaSxneV eMdathaR ``ahamajacnxH najAnAmi" eMbudu ahaMkAra vaqtitxyoMdige ajAcnxnavu parxtayxkaSxvAguvudu I ajAcnxnavu suSupitxyalilx asapxSaTx. adare nitayxceYtanayxrUpavAda sAkiSxge goVcarisuvudu adariMdaleV edadx meVle `na kiMcidaveV diVSa suKa maha masAvxpasxmf' eMdu heVLuvudu yukatx ajAcnxnada anuBavavu yAva bageyalUlx Agadidadxre. adara samxraNeyu heVge AdiVtu? vayxMjakavAda aMtaH karaNavilalxdadxriMda adu asapxSaTxveMbudu vAtiRkakArara aBipArxyavide.}shavxvatf \hfill || 42 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
I moVhavu EkAtamx savxrUpavanunx oLagoMDu elalxvanunx saqSiTxsutatxde. elAlx savaRjacnxtavxniyaM taqtavx muMtAda dhamaRgaLigU AsharxyavAgidadxdudx kudureyaMte paroVkaSxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yanatxqqtavxheVtuvidhavxsAtxveVSa saMpadayxteV\s kaSxramf |\\
kUTasathxsayx divxtiVyeVna saMbanodhxV\s boVdhakAritaH \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 256
niyamanakekx kAraNavAda ajAcnxnavu kaLedoDane I aMtayARmiyu akaSxravAguvudu (shudadhxbarxhamxveV Agi nilulxvudu) kUTasathxvasutxvige eraDane vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu ajAcnxnadiMda Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`AkAsheV tadoVtaM ca' eMba parxshenxgiMta `yadUdhavxRM' itAyxdi parxshenx beVreye?}

\begin{shl}
parxshonxV\s yaM na taqtiVyaH sAyxtapxrXtijAcnxtatavxtoV davxyoVH |\\
pUvoVRkatxseyxYva dADhAyxRthaRM parxshonxV\s yaM paqcaCxyXteV punaH \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDeV parxshenxgaLu parxtijecnx mADalapxTiTxdadxriMda I parxshenxyu mUraneyadAgilalx. hiMde heVLidadxneVnx daqDhapaDisuvudakAkxgi I parxshenxyanunx punaH keVLiruvudaSeTx.
\end{artha}


\begin{shl}
paqSaTxM BUyoV\s pi cApaqcaCxdukatxdhiVdaqDhanishicxtw |\\
\footnote{BUtaperxVtagaLa adhiVnavAgidadxrU utatxravu adariMda horaDuvudu. adariMdaleV heVLida viSayadalilx jAcnxnadalilx daqDhateyiruvudilalx, shUdArxdigaLU saha BUtAveVshavAgidAdxga tanage apUvaRvAgidadx shAsatxrXvanunx adhayxyana mADuvudU, heVLuvudU saha parxtayxkaSxvAgide adaralilx vishAvxsa huTaTxlu AnaMdagirigaLu ililx TipapxNi baredidAdxre.}parAyatatxparxboVdhoV\s pi shakotxV vakutxM yatasatxtaH \hfill || 45 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
oMdAvatiR keVLidadxneVnx punaH hiMdeV heVLida jAcnxnadalilx daqDhanishacxyavuMTAguvudakAkxgi keVLiruvanu, yAva kAraNadiMda parAdhiVnavAda jAcnxnavuLaLxvanAdarU utatxravanunx heVLalu samathaRnAgiruvanu? adariMda keVLiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EveVtayxvadhaqteVyaRdAvx pUvaRparxshAnxthaRsheVSatA \hfill || 46 ||\\
kimaneVkatarx liVniH sAyxtUsxtarxsAyxpi kiSxteVriva|\\
AkAsha Eva kiMvA sAyxditeyxVvaM pUvaRsheVSatA \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 257
athavA Eva eMdu avadhAraNa mADiruvudariMda hiMdina parxshenxya viSayakekx idu sheVSavAgirabahudu, adu heVgeMdare:- paqthivige AkAshadalilx layavAguvAga aneVka sathxlagaLalilx layavAguvaMte sUtArxtamxnigU layaveMdathaRvo athavA neVra AkAshadalelxV layavo? eMdu punaH parxshenx baMdare hAgalalx AkAshadaleVlx neVra layaveMdu nidhaRrisuvudariMda pUvaR parxshenxge muMdina parxshenxyu sheVSavAgabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
moVhoVciCxtitxyaRthAvasutxsamayxgAjxcnXnaparxsUtitaH |\\
samayxgAjxcnXnaparxsidadhxyXthaRmataH parxshonxV\s yamutatxraH \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnanAshavu yathAthaR vasutxvina tatatxvXjAcnxnavu huTiTxdadxriMdaleV Aguvudu. adariMda tatatxvXjAcnxnavanunx parxkAshapaDisalu I muMdina parxshenxyu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
sUtArxdikiSxtipayaRnatxmavARgayxnutxraceVtanamf |\\
\footnote{BArxMtijAcnxnadiMda sidadhxvAdadudx}niSapxrXmANaM yatasatxsAmxtapxqqcaCxyXteV \footnote{tatatxvXjAcnxnadiMda sidadhxvAguvudu.}saparxmANakamf \hfill || 49 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
sUtArxtamxniMda AraMBisi paqthiviVpayaRMtaviruva aceVtanavu aMtayARmigiMta Icinadudx. adariMda apArxmANika, (atAtitxvXka) adariMda parxmANayukatxvAgiruvudaneVnx punaH parxshenxmADide.
\end{artha}

\vishaya{meVlemxVle sUthxla tAtapxyaRvanunx Iga heVLutAtxre}%%% 258

\begin{shl}
sUtarxM tAvatusxdujAcnxRnamAkAshasutx tatoV\s payxti |\\
tasAmxtapxrataraM tatatxvXM duvaRcoV\s pi baqhasapxteVH \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamxnaneVnx tiLiyuvudu bahukaSaTx, adakikxMtalU (avAyxkaqta) AkAshavanunx tiLiyuvudu matatxSuTx kaSaTx, adakikxMtalU baqhasapxtigU heVLalu ashakayxvAda parataravAda tatatxvXvanunx tiLiyuvudu kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{sUtarx matutx AkAshagaLu heVge dugaRma? eMdare-}

\begin{shl}
sUtArxnatxM vasutx nideVRshayxmanideVRsheyxV parxveVshitamf |\\
yanatxri voyxVminx tadapi duvARcayxmatisUkaSxmXtaH \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtarx payaRMtaviruva vasutxvanunx nideRVshisabahudu. adu nideVRshisalAgada AkAshaveMbuva (avAyxkaqta) aMtayARmiyalilx (Ota porxVtavAgi) oLaseVrisalapxTiTxtu. adU saha atayxMta sUkaSxmXvAdudariMda vAcA heVLalu ashakayxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{akaSxravasutx heVge dugaRma? eMdare-}

\begin{shl}
savaRmAnAtivateyxVRkamukatxM parxtayxkicxdAtamxkamf |\\
avAyxvaqtatXtAnanugataM tatoV\s payxkaSxrasaMjicnxtamf \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx parxmANagaLanunx miVridudx oMdu parxtayxkf ceYtayxnayx rUpavAda vasutx. adu visheVSa sAmAnayx rUpavilalxdudx.

I vasutx akaSxraveMdu kareyalapxDuvudu (A sUtArxtamx aMtayARmigaLigiMtalU sUkaSxmXvAdudu).
\end{artha}

\vishaya{akaSxravu anideRVshayxveMbudu heVge?}

\begin{shl}
ajAcnxtajAcnxtatoV\s nayxtAvxninxdeVRshayxM na tadakaSxramf |\\
sAkASxditAyxdirUpatAvxnAnxpi sAyxtatxdapahunxtiH \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxta jAcnxta (avayxkatx vayxkatx kAraNakAyaR)gaLigU BinanxvAdudariMda A akaSxravu nideVRshisalu anahaRvAgide. sAkASxdf aparoVkaSxvAgiruvudariMda adanunx apalApa mADuvudilalx.
\end{artha}%%% 259

\begin{shl}
api ceVdavxkatxyXnideVRshayxM kathaMcinomxVhaviBarxmAtf |\\
tathA viparxtipatitxH sAyxdanukwtx ca parAjitaH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{shl}
iti ceVtasi saMdhAya yAjacnxvalakxyXmapaqcaCxta |\\
gAgayxRkaSxramanideVRshayxM tAM cAsAvabarxviVdidamf \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnada vilAsadiMda vAcA heVLuvudakekx bArada vasutxvanunx muniyu heVgoV heVLidare viparxtipatitxyeMba doVSavu baruvudu, oMdu veVLe heVLadeV idadxre soVluvanu. -hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu gAgiRyu yAjacnxvalakxyXranunx kuritu anideVRshayxvAda akaSxra vasutxvanunx keVLidaLu avaLanunx kuritu muniyU utatxrisidanu.
\end{artha}

%% kaMDike 8
\kandike{kaMDike 8}

\begin{kandikeshl}
sa hoVvAceYtadevxY tadakaSxraM gAgiR bArxhamxNA aBivadanatxyXsUthxlamanaNavxharxsavxmadiVGaRmaloVhitamasenxVhamacACxyamatamoV\s \\ vAyavxnAkAshamasaknagxmarasamaganadhxmacakuSxSakxmashorxVtarxmavAgamanoV\s\\ teVjasakxmapArxNamamuKamamAtarxmananatxramabAhayxM na tadashAnxti kicnacxna na tadashAnxti kashacxna || 8 ||
\end{kandikeshl}

\begin{shl}
EtadevxY taditi pArxha parxtayxkAsxkiSxkamakaSxramf |\\
apAsAtxsheVSanideVRshaM yadananayxparxmANakamf \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``EtadeYvx tadakaSxraM gAgiR" itAyxdiyAgi muniyu parxtayxgAtamxna sAkiSxyAgi elAlx shabadx parxyoVgagaLanunx dorikarisidudx beVroMdu parxmANavU ilalxdiruva akaSxravanunx heVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatAsxkASxcAcxparoVkASxcacx barxhAmxtemxVti visheVSitamf |\\
parxtayxkatxyA tadeYkAtamxyXM savxyameVva parxtiVyatAmf \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AtamxneMdu visheVSaNadiMda kUDi heVLalapxTiTxto. adu parxtayxgAtamx rUpadiMda avugaLa EkAtamxtavxvanunx savxyaM tAnAgiye ariyali.
\end{artha}%%% 260

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 8 vAtiRka 58 riMda}

%~ \begin{center}%%% 261
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
%~ \end{center}

\begin{shl}
na vAyxvaqtatxM visheVSeVBoyxV nAnuvaqtatxM ca goVtavxvatf |\\
avAyxvaqtAtxnanugataM ceYtanayxM saMvidiVkaSxyXtAmf \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSagaLiMda beVpaRDadeyeV, goVtavxjAtiyaMteV vayxkitxgaLalilx anuvatiRsiyU iradeyU iruva ceYtanayxvu visheVSa shUnayx, sAmAnayx shUnayxvAgidudx saMvitetxMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`EtadevxY' eMbudara athaR}

\begin{shl}
yasAmxtapxrXsidadhxM nAsatxyXnayxtapxrXsidadhxM yananx kasayxcitf |\\
ananayxmamaSaSaThxyXthaRM veYshabadxsatxtapxrXsidadhxyeV \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakikxMta matotxMdu parxsidadhxvAgilalxvo. yAvudu yArobabxrigU  (parxmANadiMda) parxsidadhxvAgilalxvo matutx beVroMdu parxmANavilalxde savxyaMparxkAshavAgiruvudo matutx SaSiThxV viBakitxya athaR (saMbaMdha)veMbudilalxdodx . adu parxsidadhxvAgideyeMbudanunx tiLisalu`veY' eMba shabadxvu ililx baMdide.
\end{artha}

\vishaya{`tatf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdivAkeyxVna yoV\s shanAyAdinA tathA |\\
parxtayxknaknxBihitoV yatAnxtatxdigxrA soV\s tarx yujayxteV \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu `yaHsAkASxdaparoVkASxdabxrXhamx' eMba vAkayxdiMdalU `yoV\s shanAyApipAseV shoVkaM moVhaM jarA maqtuyx mateVyxti' eMbuva vAkayxdiMdalU parxtayxgAtamxneMdu heVLalapxTiTxdeyo adanunx tatf eMbuva shabadxdiMda heVLide, alalxde A (kahoVLa parxshenxyalilxruva) tatf padAthaRvU Agide.
\end{artha}

\vishaya{`Etatf' eMba padadiMda EneMdu garxhisabeVku?}%%% 262

\begin{shl}
parxtayxkASxsananxniSaThxtAvxdeVtacaCxbadxsayx kumaBxvatf |\\
\footnote{`yatfsAkASxtf ' eMdu yAvudanunx uSasatx parxshenxyalilx tapxMpadada lakASxyXthaRveMdu heVLididxto, adaneVnx ililx Etatf padadiMda heVLideyeMdu tiLiyabeVku, Etatf padavu saMnihita parxtayxkaSxvAcakavAgidadxriMdalU kuMBadaMte parxtayxkaSxveMdathaR Adare ililxruva tatf padavu uSasatx heVLidadxnunx tiLisuvudilalx. tatfpadavu paroVkaSxvAcakavAdadxriMda kahoVLanu heVLiruva vasutxvaneVnx boVdhisabalalxdu. loVkasidadhxvAda ahaM padAthaRvanunx GaTAdigaLanunx toVrisidaMte toVrisuvudakekx aguvudilalx, hiVgiruvAga kUTasathx niviRkAra savxyaM parxkAshavasutxvanunx heVge nideRVshisuvudeMdu aBipArxyavu.}yadeVtaditi tatAsxkASxdayxthAvatapxrXtipadayxtAmf \hfill || 61 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
Etatf padavu parxtayxkaSxvAgiyU samiVpavatiRyAgiyU iruva athaRdalilxruvudariMda GaTa padAthaRdaMte sAkASxtf aparoVkaSxvAdadadxneVnx idadxMteyeV parxtipAdiside.
\end{artha}

\vishaya{GaTAdivasutxvinaMte hAgAdare idu hiVgideyeMdu Eke nideRVshisabAradu? eMdare}

\begin{shl}
parxtayxkeSxYkaparxmANoV\s thoVR lwkikoV\s pi na shakayxteV |\\
parxtayxkaSxvadobxVdhayituM kimu parxtayxkninxracnajxnamf \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxvoMdeV parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvu loVkasidadhxvAdarU adanunx patayxkaSxdaMte boVdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx. hiVgiruvAga alwkikavAda nidoRVSa parxtayxgAtamxnanunx hAge boVdhisalu sAdhayxvilalxveMbudanunx heVLabeVkeVnu? 
\end{artha}

\vishaya{`akaSxraMgAgiR' eMbudalilx akaSxrapadAthaR}

\begin{shl}
kaSxrAdivxrudadhxdhamaRtAvxdakaSxraM barxhamx BaNayxteV |\\
kAyaRkAraNavadavxsutx kaSxramatarx niSidhayxteV \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxravasutxvige virudadhxvAda dhamaRviruvudariMda barxhamxvu akaSxraveMdu heVLalapxDuvudu, kAyaRkAraNaBAvaviruva kaSxravasutxveV ililx nacnf padadiMda niSeVdhisalapxDuvudu. (aMdare kAyaRvU alalx kAraNavU alalxveMdu heVLalapxDuvudu).
\end{artha}

\vishaya{kAraNavu nitayxvalalxve? adanunx Eke niSeVdhisabeVku? eMdare-}

\begin{shl}
hAnivaqdidhxsavxBAveVna kAraNAtemxYva vataRteV |\\
tatapxrXtayxgAtAmx tadidhxVnaH kUTasothxV\s nanayxmAnagaH \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNa savxrUpadalilxruva AtamxneV kaSxya vaqdidhxgaLa savxBAvadiMda iruvanu. adariMda parxtayxgAtamxnu avugaLilalxde niviRkAravAgi savxparxkAshanAgiruvanu.

parxshenx mADuvAga anideVRshayx vasutxvanunx heVLidare viparxtipatitxdoVSaveMdU heVLade idadxre aparxtipatitx (ajAcnxna) eMba doVSaveMdU muniya meVle AroVpisalapxTiTxdadxvu Iga A doVSavilalxdaMteV tiLisuvaru-
\end{artha}

\begin{shl}
bArxhamxNAsatxdavxdanitxVti sAvxparAdhaniSeVdhagiVH |\\
nA\s \s tAmxjAcnxnAya sA yukAtx sa hi sAkASxtatxdiVkaSxteV \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bArxhamxNA aBivadanitx' eMba vacanavu tananx doVSavilalxveMdu heVLalu baMda mAtu, adariMda tananxlilx ajAcnxnavanunx AroVpisuvudakUkx Aguvudilalx. EkeMdare muniyu sAkASxtf=neVra adanunx kANuvanaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{aBivadanitx eMba dhAtuvina aBipArxya}%%% 264

\begin{shl}
nideVRshayxtAvxnumAdoVSaparxsaknagxvinivaqtatxyeV |\\
AgameYkaparxmANatevxV vadanitxVtayxBishabadxnamf \hfill || 66 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvanunx nideRVshisabahudeMba takaRda doVSa parxsaMgavanunx hoVgalADisalu adu Agama parxmANavoMdeV uLaLxdedxMdu aBivadanitx eMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtAvadeVva parxtayxkaSxM savaRyAthAtamxyXveVdinAmf |\\
bArxhamxNAnAmatoV yukatxM PalapayaRvasAyinamf \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRkUkx yathAthaRvAda savxrUpavanunx tiLidiruva matutx paramapuruSAthaRdalilx nelegoMDa bArxhamxNarige I parxtayxgAtamxveMbudu parxtayxkaSxveV AgideyAdadadxriMda (bArxhamxNaru heVLuvareMdu heVLidudx) yukatxvAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
dhavxsAtxtAmxjAcnxnatatAkxyARH parxtayxgAyxthAtamxyXboVdhataH |\\
vadanitx bArxhamxNAsetxV\s tasatxyXkatxsaveYRSaNAsapxdamf \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna matutx adara pariNAmagaLU parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnadiMda nashisihogiruva A bArxhamxNaru samasatx ESaNigaLanunx tayxjisida (saMnAyxsigaLige) AdhAravAda tatatxvXvanunx heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
EtadeVva tu vijAcnxya vuyxtitxSaThxnetxyXVSaNAtarxyAtf |\\
yatoV\s tasatxtasxvXsaMveVdayxM gAgayxRkaSxramidaM dhurxvamf \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR! I tatatxvXvanunx tiLideV mUru ESaNegaLanunx biTuTx ELuvaru. adariMdaleV I akaSxra vasutx sAvxnuBavakekx veVdayxvu. idu nishicxta.
\end{artha}

\vishaya{`asUthxlamf' eMbudara athaRvaNaRne}%%% 265

\begin{shl}
teVSAM ceVtAsxyXtasxvXsaMveVdayxM nideVRshayxM tadadhxTAdivatf |\\
asUthxlatAvxnanx tacaCxkayxM nideVRSuTxmiti soV\s barxviVtf \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avarige adu sAvxnuBavakekx veVdayxvAguvudAdare GaTAdivasutxgaLaMte nideVRshisabahudaSeTx eMdu shaMkisidare sUthxlavalalxdadxriMda adanunx nideVRshisuvudakekx baruvudilalxveMdu A muniyu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{`anaNu' eMba visheVSaNada athaRvaNaRne-}

\begin{shl}
akaSxraM yadi na sUthxlamaNu tahiR tadiSayxtAmf |\\
yatasatxtapxrXtiSeVdhAthaRmanaNivxti jagAda tAmf \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxra vasutx sUthxlavalalxde hoVdare saNaNxdAgi irabahudaSeTx, eMdu keVLidare adanunx alalxgaLeyuvudakAkxgi `anaNu' eMdu A gAgiRyanunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{`aharxsavxmf' itAyxdi visheVSaNagaLa tAtapxyaR saMgarxha-}

\begin{shl}
parimANamahABUtapArxNanAmAnavxyAdayaH |\\
kAraNAdAyx niSidhayxnetxV karxmeVNa pArxpatxyXpeVkaSxyA \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`aharxsavxM adiVGaRM' eMdu harxsavx, diVGaR=giDaDx, udadx, hiVgirabahude? eMba shaMkeyanunx `harxsavxvalalx, diVGaRvAgilalx' eMdu niSeVdhiside, idariMda darxvayx dhamaRgaLilalxveMdu niSeVdhisida hAgAyitu. barxhamx darxvayxvalalxveMdathaR, hAgAdare keMpAgideye? eMdare `aloVhitaM' keMpAgilalx, hAgAdare senxVha=jiDiDxrabahude? `aseVnxhaM=jiDiDxlalxdudx' hAgAdare CAyeyAgirabahude? ilalx CAyeyalalx katatxleye? eMdare atamaH' katatxleyalalx. vAyuvAgirali eMdare `avAyuH' vAyuvalalx. AkAshavAgirabahude? eMdare `anAkAshaM' AkAshavU alalx, ivugaLiMda paMcaBUtasavxrUpavalalx eMdu heVLidaMtAyitu, rasa, gaMdhagaLu irabahude? eMdare `arasaM' `aganadhxM' eraDU ilalxdudx idariMda rasagaMdha itAyxdi guNagaLanunx niSeVdhisidaMtAyitu. kaNuNx, kivi, vAkukx, manasusx, pArxNa, teVjasusxgaLirabahudeV eMdu odoMdanunx shaMkisi ilalxveMdu uLida acakuSxkaSxM, ashorxVtarx, avAkf, amanaH, ateVjasakxM, apArxNaM, eMba visheVSaNagaLiMda niSeVdhiside, muKadAvxraveVnAdarU irabahude? aLate mADuva vasutxvirabahude? EnAdarU Cidarxvirabahude? bAhayxvasutxvirabahude? eMdu oMdoMdanunx shaMkisi ilalxveMdu `amuKaM, amAtarxM, anaMtara abAhayxM eMdu niSeVdhisive.} parimANa (aLate) mahABUta, pArxNa, nAma saMbaMdha iveV modalAdavugaLanUnx kAraNAdigaLanUnx karxmavAgi avu irabahudalalx eMba shaMkA daqSiTxyiMda niSeVdhamADide.
\end{artha}

\vishaya{`asUthxlamanaNu' itAyxdi padagaLalilxruva nacn padAthaR vicAra- pUvaR pakaSx}%%% 266


 
\begin{shl}
\footnote{``parxsajayxparxtiSeVdhoV\s yaMkirxyayA saha yatarx nacnf| payuRdAsasutx vijecnxVyoV yatorxVtatxrapadeVna nacnf" eMdu miVmAMsakaru heVLuvaMte `asUyaRM pashAyx rAjadArAH' eMbuvalilx a eMba na i padAthaR pashAyx eMbuva kirxyeyoDane seVri anavxya hoMdi rAja sitxrXVyaru sUyaRnanUnx noVDuvaralalx, (GoVSA vahisuvareMdu) athaRvAguvudu. elilx kirxyoyoDane nacnf padAthaRvu avavxyisuvudo alilx parxsakatxvasutxvu ilalxveMdu parxtiSeVdAthaRvu atayxMtABAvaveV gArxhayx. meVlina udAharaNeyalilx hiVge ide. elilx samAsada utatxra padadoDane anavxyisuvudo alilx tadiBxnanxveMdu BeVdaveMba payuRdAsaveV athaRvAguvudu `abArxhamxNamAnaya' eMbalilx bArxhamxNa BinanxnAdavananunx karedukoMDu bA eMdathaRvAguvudu.}parxsajayx\footnote{`nAtirAterxVSoVDashivaM gaqNAhxti' eMbuva sathxLadalilx atirAtarxveMba yUgadalilx SoVDashiyeMbuva soVmarasa garxhANa pAtarxvanunx tagedukoLaLxbAradeMdu parxsajayx parxtiSeVdhavide. `nAsoVmayAjiV saMnayeVtf ' eMdu soVmayAjiylalxdavanu eMdu athaRvAguvudu. idu payuRdAsakekx udAharaNi, hAgeye `asUthxla' sUthxlavilalx veMdare parxtiSeVdha, `sUthxlavalalx'veMdare payuRdAsa, barxhamxnalilx sUthxladhamaR yAvudU ilalx, adu sUthxlavU alalx harxsavx parimANavalalx harxsavxvU alalxveMdu tiLiyuvudu idaraMte muMdelalx athaRmADikoLaLxbeVku.}payuRdAsABAyxM nacnathaRH koV\s tarx gaqhayxteV |\\
sUthxlApahunxtireVkatarx payuRdAseV tadanayxtA \hfill || 73 ||
\end{shl}

%%% shloka foonote
\begin{artha}
parxsajayxparxtiSeVdha-payuRdAsagaLiMda aMdare avugaLa avalaMbaneyiMda nacnf padAthaR ililx yAvudeMdu tegedukoLaLxbeVku? oMdu pakaSxdalilx sUthxlavilalxveMdathaRvU, payuRdAsapakaSxdalilx sUthxlavalalxveMdathaRvU Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx sidAdhxMtiyu modalaneV pakaSxvanunx hiDiyuvanu-}

\begin{shl}
sUthxlApahunxtiratarx sAyxdavxsutx yatApxramAthiRkamf |\\
nABAvAniSoThxV\s nayxtArxpi niSeVdhaH kimutAkaSxreV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva vasutxvu paramAthaRvAgiruvudo adaralilx sUthxlavilalx eMdathaRvAgu	vudu. idanunx biTuTx sathxLadalUlx niSeVdhavu aBAvadalilx payaRvasAnavAgilalx. aMda meVle-akaSxradalilx niSeVdhavu payaRvasAnavanunx hoMduvudu. (aBAvadalilx hoMduvudilalxveMdu heVLabeVkAdadudx Enide?
\end{artha}

\begin{shl}
payuRdAseV\s pi kalxqqpAtxnAM na paqthaketxvXVna saMsithxtiH |\\
rajujxsapARdivatatxsAmxnonxVBayatArxpi doVSatA \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 267
payuRdAsa pakaSxdalUlx kalipxtavasutxgaLu beVreyAgi iruvudilalx, rajujxsapARdigaLaMte beVreyAgilalx, adariMda eraDu pakaSxdalUlx doVSavilalx.
\end{artha}

\vishaya{ivugaLalilx parxsajayx parxtiSeVdhaveMba parxthama pakaSxda meVle AkeSxVpa}


\begin{shl}
daqSoTxV\s pavAdoV loVkeV\s simxnf \footnote{`mAhiMsAyxtf savAR BUtAni' eMbudu utasxgaR=sAmAnayx shAsatxrX, pArxNimAtarxvanunx kolalxbAradu eMdu, ``aginxVSoVmiVyaM pashu mAla BeVta" eMbudu apavAdashAsatxrX visheVSashAsatxrX. aMdare aginxSoVmiVya yAgadalilx pashuvadheyanunx mADabahudu. `pashuMsaMjacnxpayeVtf' eMba shAsatxrXdiMda sididhxsuvudu idaralilx viSayaBeVdavide. puruSAthaRvAda pArxNihiMseyanunx mADabAradeMdu heVLidadxrU, yajacnxdalilx hiMse mADabahudeMba anujecnx, yajAcnxthaRvAda hiMseyeMdu viSayaBeVdavideyeMdathaR,}utasxgaRviSayeV sati |\\
sUthxlAdeVrapavAdoV\s yaM nidavxRyeV GaTateV kathamf \hfill || 76 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
loVkadalilx utasxgaR shAsatxrX viSayavu idadxMte apavAda shAsatxrXvU iruvudu kaMDide. A riVti viSayaBeVdavu adivxtiVyavAda  eraDane vasutxveV ilalxda paramAtamxnalilx sUthxlAdi vasutxgaLanunx niSeVdhisuvudAdarU heVge?
\end{artha}

 
\begin{shl}
utasxgaR\footnote{patayxgAtamxnu tatatxvXtaH ajAcnxtavAgidAdxga sapaRvanunx rajujxvinalilx kalilxsikoMDaMte avanalilx anAtamx ahaMkArAdi jagatatxnunx kalipxsikoMDirutatxve. idanunx tatatxvXvu tiLidoDane tatatxvXveV nijavAgi uLidu kalipxtavAda anAtamxvanunx adaralilx nijavAgilalxveMdu niSeVdhisutatxve. hiVge kalipxtaviSayagaLu ajAcnxna dasheyalilx ive, jAcnxnadasheyalilx ilalxveMdu utasxgaR-apavAdagaLige viSayavanunx toVrisikoTiTxde.}sAyxsitx viSayoV yoVnanijAcnxRtAtamxtatatxvXkaH |\\
apavAdasayx viSayeV jAcnxtAtemxYkasatatatxvXkaH \hfill || 77 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
AtamxtatatxvXvu tiLiyade ajAcnxtavAgidAdxga sUthxlAdi viSayagaLu adaralilx parxsakatxvAgi utasxgaRkekx viSayavAguvudu, AtamxtatatxvXvu tiLida meVle adeV tatatxvXvAgi uLidu apavAdakekx (niSeVdhakekx) viSayavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
adhayxsatxdikninxSeVdhashacx voyxVmenxyXVkasimxnayxthA tathA |\\
utasxgARpavAdavidhiniSeVdhA EkalAtamxni \hfill || 78 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 268
\footnote{oMdeV AkAshavAgidadxrU pUvaRdikakxnunx pashicxmaveMdU pashicxmadikakxnunx pUvaRveMdU nAvu BarxmisuvuduMTu. idu moVDavidAdxga, athavA rAtirx hotitxnalilx parasathxLadalilx anuBava sidadhxvAda BArxMti. nijAMshavu tiLidare. kalipxtavAdadadxnunx ilalxveMdu alalxgaLeyutetxVve adaraMte.}BArxMtisidadhxvAda dikukxgaLanunx oMdeV AkAshadalilx heVge ilalxveMdu niSeVdhisuvudo, hAgeyeV utasxgaR, apavAda, vidhi, niSeVdhagaLU saha adivxtiVyavAgi parxkAshisuva Atamxnalilx kalipxsalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{payuRdAsa (BeVda)veMba athaRvanunx iTuTxkoMDu `asUthxla' itAyxdi padagaLige athaRvanunx heVLutAtxre-}

\begin{shl}
yadi vA\s kaSxrayAthAtamxyXM sUthxlAdeVriha BaNayxteV |\\
sarxgAyxthAtamxyXmaheVyaRdavxtatxthA\s sAyxkaSxramAtarxtaH \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA \footnote{idu sapaRvalalx, rajujxveV eMbuvaMte idu sUthxlavalalx, harxsavxvalalx, diVGaRvalalx, itAyxdiyAgi heVLi mateVtxneMdare akaSxravAda parabarxhamxveMdu tiLiyuvudu. I riVtiyAgi payuRdAsaveMdu heVLuvAga athaRvanunx UhisabeVku.} sUthxlAdi vasutxgaLige nijavAda tatatxvX akaSxraveV eMdu ililx heVLuvudu, rajujxveV adaralilx kalipxtavAda sapaRkekx nijasavxrUpavenunxvaMte sUthxlAdi vasutxgaLigU akaSxraveV nijatatatxvXvenunxvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAdiheVtoVdARhoV vA dhAvxnatxsayx parxtayxgAtamxni |\\
asUthxloVkitxsamutAthxtamxyAthAtamxyXjAcnxnavahinxnA \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA sUthxlatAvxdigaLige kAraNavAda ajAcnxnavu `asUthxla' eMba vacanadiMda huTuTxva Atamxna nijasavxrUpa jAcnxnaveMba beMkiyiMda bUdiyAguvudeMba aBipArxyavu I vAkayxkekx iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{niSeVdha pakaSxdalilx athARMtaravanunx heVLalu modalu pUvaRpakaSx-}

\begin{shl}
kiSxtAyxdw viyadanetxV\s simxnUsxthXlAdeVH saMBavoV nanu |\\
tadoVtaporxVtavAkeyxVna tacacx savaRM nirAkaqtamf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 269
paqthiviyeV modalAgi AkAsha (avAyxkaqta) payaRMtaviruva I parxpaMcadalilx sUthxlatAvxdigaLu saMBavisutatxveyaSeTx? adanunx yadidaM savaRmapusx itAyxdiyAgi Ota porxVtavAgide eMdu heVLuva vAkayxdiMda elalxvanunx nirAkariside.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa}

\begin{shl}
tasAyxkaSxreV kaH parxsaknogxV yatasatxtapxrXtiSidhayxteV |\\
api KeV tadasaMBAvayxM kimu tatapxrXtayxgAtamxni \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adanunx akaSxra vasutxvinalilx niSeVdha mADuvudakekx modalu adu elilx parxsakatxvAgide? AkAshadaleVlx adu (AsUthxlatAvxdigaLu) asaMBAvitavAgide, hiVgiruvAga patayxgAtamxnalilx adu heVge ididxteMdu tiLiyuvudu?
\end{artha}

\vishaya{kelavaru hiVge samAdhAna heVLuvaru-}

\begin{shl}
samasatxvayxsatxtAM keVcidabxrXhamxNaH parxtijAnateV |\\
yatoV\s tasatxninxSeVdhAthaRM niSidadhxM saninxSidhayxteV \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru barxhamx samasatx-vayxsatx (samaSiTx vayxSiTx) rUpavAgideyeMdu parxtijecnx mADiruvaru, adariMda adanunx (samasatx vayxsatxrUpagaLanunx) niSeVdhisuvudakokxVsakxra niSidadhxvAdadadxnUnx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vayxkAtxvasAthx\s thaveYteVSAM niSidAdhx kAraNAtamxni |\\
shakatxyXvasAthxniSeVdhoV\s yaM kirxyateV tavxkaSxrAtamxni \hfill || 84 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athavA kAraNasavxrUpanAda Atamxnalilx (Ishavxranalilx) ivugaLa vayxkAtxvasethxyanunx niSeVdhiside. akaSxrAtamxnalilx (shudadhx barxhamxnalilx) shakitxrUpavAda (avayxkAtxvasethxyanunx) niSeVdha mADiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAraNavalalxveMdu niSeVdhisida meVle baruva PalitAMsha}%%% 269a

\begin{shl}
EvaM ca sati tatUpxNaRM barxhamx kaqtasxnX ca yujayxteV |\\
anayxthA\s kaqtasxnXmeVva sAyxdanimoVRkaSxshacx sajayxteV \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgiruvAga adu pUNaRvAda parabarxhamx matutx samasatx eMbudU saha yukatxvAguvudu, hAgalalxdidadxre aPUNaRveV AgibiDuvudu. moVkaSxvU Agade hoVguvudu. 
\end{artha}

\vishaya{Iga vidhi muKavAgiyU shurxtiyu boVdhisuvudeMdu heVLuvaru}

\begin{shl}
na vA niSeVdhaH sUthxlAdeVsatxsayx pArxgeVva sididhxtaH |\\
taninxSeVdhAnuvAdeVna parxtiVci barxhamx boVdhayxteV \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlAdigaLanunx niSeVdha mADuvudeMbudU alalx. adu I modaleV sidadhxvAgiruvudariMda niSeVdha mADabeVkAgilalx. Adare A sUthxlAdigaLa niSeVdha mADidadxnunx anuvadisi parxtayxgAtamxnalilx savxrUpavanunx boVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAdimeVyamAmAtaqniSeVdhaPalagaM savxBamf |\\
vididhx savARnatxraM barxhamx sAkASxditAyxdilakaSxNamf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlAdi parxmeVyagaLanunx-parxmANagaLanunx parxmAtaqgaLanunx niSeVdhisuvudara PalavAgi `sAkASxtf itAyxdi lakaSxNa yukatxvAda barxhamx savxparxkAsha matutx savARnatxraveMdu tiLi.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi coVdAyxnAmeVvaM sati na saMBavaH |\\
neVti neVtiVtivadAvxyXKAyx savAR\s piVha samiVkaSxyXtAmf \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVge vidhi rUpadalilx boVdhisidalilx elAlx \footnote{vAkayxvu aBAvadalilx payaRvasAnavAgali, akaSxravu sadivxtiVyavAgirali itAyxdi parxshenxgaLeMdathaR} parxshenxgaLigU avakAshaveV iruvudilalx, `neVti neVti' eMbuvaMte elAlx vAyxKAyxnavU ililxdeyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}%%% 270

\begin{shl}
sUthxlAdiparimANaM hi darxvayxmAtarxvayxpAsharxyamf |\\
tasAmxdadxrXvayxniSeVdhoV\s yaM parimANaniSeVdhataH \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla muMtAda parimANavu darxvayx sAmAnayxvanunx AsharxyisikoMDiruvudu, adariMda parimANavanunx ilalxveMdu alalxgaLedidadxriMda darxvayxniSeVdhavidu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA\s pi tu yatikxMcidAvxcoV goVcaratA gatamf |\\
parxmANasayx ca tatasxvaRmakaSxreV parxtiSidhayxteV \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudeV oMdu vAkikxge goVcaravAgiruvudo, hAgU parxmANakekx goVcaravAgiruvudo adelalxvU akaSxravasutxvinalilx niSeVdhisalapxDutatxde.
\end{artha}

\vishaya{EkakAladalilx elalxvanUnx niSeVdhisabahudaSeTx? aneVka visheVSaNagaLanunx Eke?}

\begin{shl}
visheVSaparxtiSeVdheV ca karxma AshirxVyateV dhurxvamf |\\
sAmathAyxRdeVva nAnayxsAmxtAkxraNAditi nishacxyaH \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
visheVSavanunx parxtiSeVdha mADuvAga shAshavxtavAda karxmavanunx AsharxyisabeVku. adU saha sAmathaRyXdiMdaleV horatu beVre kAraNadiMda alalxveMbudu\footnote{shabadxvu karxmavAgi horaDuvudariMda EkakAladalilx niSeVdhisuvudakekx baruvudilalxvAdadxriMda savaR niSeVdhavu sididhxsuvudilalx, adakAkxgi `AsUthxla manaNu, aharxsavx madiVGaRM' eMdu I bageyAgi niSedhiside.} niNaRyavu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare karxmaveVnu?}

\begin{shl}
pUvoVRtatxraniSeVdhAyxnAM sAmathAyxRdeVva ca karxmaH |\\
pUvaRsimxnapxrXtiSidedhxV\s nayxH sAmathAyxRdeVva DhwkateV \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdu muMdina niSeVdhAhaR vasutxgaLa sAmathayxRdiMdaleV niSeVdhagaLa karxmavu siguvudu. modalina viSayavanunx niSeVdhisidare matotxMdu tAnAgiyeV (adakekx virudadhxvAdadudx) baMdu seVruvudu!
\end{artha}%%% 271

\vishaya{adu heVgeMbudaneVnx I muMde toVrisuvaru-}

\begin{shl}
asethxYlAyxdaNu tatApxrXpatxM tanAnxnaNu yatoV\s kaSxramf |\\
harxsavxM neYva yatoV\s harxsavxM nApi diVGaRM yatoV\s kaSxramf |\\
adiVGaRmitayxtoV darxvayxM na sAyxdakaSxramavayxyamf \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlavalalxdadxriMda sUkaSxmXvAgirabahudeMdu shaMkisabahudu. adu sUkaSxmXvU alalx kAraNaveVneMdare idu akaSxra (vAyxpaka). adu harxsavx (giDaDx)vAgira bahudeMdu shaMke mUDidare giDaDxvAgilalx eMdu `aharxsavxM eMbudariMda tiLiside matutx udadxvU alalx kAraNa idu akaSxra (vAyxpaka) adariMda adiVGaR. I riVtiyAgi akaSxravu darxvayxvalalxveMdu matutx avayxyaveMdU tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AditayxvaNaRvacanAdasutx tadorxVhitAtamxkamf |\\
neYvaM yatoV\s loVhitaM tatasxvaRrUpAdivajiRtamf \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`AditayxvaNaRM tamasaH parasAtxtf ' eMdu vacanadiMda a akaSxra vasutx keMpAgirali eMdu parxshinxsidare utatxra hiVgilalx, adu `aloVhitaM=samasatx rUpAdigaLiMda biDalapxTiTxruvudu (rUpAdi shUnayxvAdadudx)
\end{artha}

\vishaya{`asenxVhaM' `acACxyaM' atamaH' eMbudara athaRveVnu?}

\begin{shl}
apAM guNoV\s tarx senxVhaH sAyxcACxyA\s diVpitxriheVSayxteV  |\\
tamoV dhAvxnatxmiti jecnxVyamatamoV\s kaSxramucayxteV \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
senxVhaveMdare ililx niVrina guNa (jiDuDx) CAyA=eMdare parxkAsha shUnayxte (neraLu) tamaH eMdare katatxlu (I riVtiyAda senxVhavilalxdudx CAyeyilalxdudx) matutx katatxlilalxdudx akaSxraveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na BUtaM tatapxqqthivAyxdi nApi BUtaguNAsatxthA |\\
savARnatxrAdhikArAdidhx tathoVBayaniSeVdhataH \hfill || 96 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 272
matutx adu paqthivAyxdi paMcaBUta rUpavalalx matutx BUtagaLa guNagaLU alalx BUta BUtaguNagaLeraDanUnx niSeVdhisidadxriMdalU savARMtaraveMdu toVrisuva parxkaraNavAdudariMdalU (savaRBUta, adara guNagaLAvudU ilalxdeMdu) tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
asutx saknAgxtamxkaM tahiR vAsanAsaknagxdashaRnAtf |\\
neYtadayxtoV\s saknagxmidamasaknogxV hiVti vakaSxyXti \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgAdare saMgaviruva vasutxvAgali, vAsanAsaMbaMdhaviruvudu kANuvudariMda hiVgirali eMdare idu sariyalalx, EkeMdare idu asaMga savaRsaMbaMdha shUnayxvAdadudx. `asaMgoVhayxyaMpuruSaH" shurxtiyU muMde heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nApiVnidxrXyamidaM jecnxVyaM yatoV\s cakuSxSakxmakaSxramf |\\
neVnidxrXyANayxsayx vidayxnetxV nApi tatasxvXyaminidxrXyamf \hfill || 98 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx idu iMdirxyavU alalxveMdu tiLiyabeVku. EkeMdare: I akaSxravanunx acakuSxSakxM eMdu heVLide. idakekx\footnote{parxsajayx parxtiSeVdhavaninxTuTx navidayxteV cakuSxrasayx eMdu, vigarxhisi bahuvirxVhi samAsa mADidalilx kaNiNxlalxdedxMdathaRvAguvudu. na+cakuSx:= a cakuSxSakxmf eMdu nacn tatupxruSa samAsa mADuvudariMda kaNaNxlalxveMdU payuRdAsadiMda athaRvAguvudu, kaNuNx ilalx. itara iMdirxyagaLU ilalx, eMdu pUNARthaRvanunx `acakuSxH' eMbudu upalakaSxNavAgi toVrisikoDuvudu. I aBipArxyadiMda I meVlina vAtiRkadalilx utatxrAdhaRda vAyxKAyxnavAgide.}iMdirxyagaLilalxveMdU. tAnu savxyaM iMdirxyavU alalxveMdathaR.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnalakaSxNaM teVjoV\s teVjasakxmiti vAyaRteV |\\
kasAmxdeVtananx tatasxvaRM yatoV\s pArxNaM tadakaSxramf \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 273
teVjasesxMdare vijAcnxna rUpavadu. ateVjasakxM eMbudariMda adanunx niSeVdhiside. yAva kAraNadiMda ivu yAvudU ilalxveMdu heVLidudx? eMdu keVLidare A akaSxravu `apArxNa' (pArxNavAyu shUnayx, pArxNavU alalx) eMdu heVLide (adariMda eMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{`apArxNa' eMdu heVLidadxriMda I athaRvu heVge sigutatxde?}

\begin{shl}
kAraNaparxtiSeVdheVna kaqtasxnXkAyaRniSeVdhataH |\\
pUNaRM tadakaSxraM jecnxVyaM sAkASxditAyxdilakaSxNamf \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNavilalxveMdadadxriMda adara elAlx kAyaRgaLU ilalxveMdu heVLidaMte AguvudariMda A akaSxravu pUNaRveMdu sAkASxtf, aparoVkaSx itAyxdi lakaSxNadedxMdU tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM yeVna rUpeVNa sUthxlaM vasutx niSeVdhati |\\
teVneYvANAvxdi niHsheVSaM tasayx savaRviroVdhataH \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}
akaSxravu yAva rUpadiMda sUthxla vasutxvanunx niSedhisutatxdeyo, adeV rUpadiMda aNu muMtAdavanunx visheVSavAgi niSeVdhisutatxde. EkeMdare A akaSxravasutxvina savxrUpakekx elalxvU virudadhxvAdadadxriMda niSeVdhisutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxVnAneyxVna rUpeVNa virudAdhxnahxnitx pAvakaH |\\
viroVdhinA yathA tadavxnenxVha sUthxlAdayxpAkirxyA \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 274
sUthxlAdi rUpagaLanunx nirAkarisuva karxmaveVneMdare- beMkiyu virudadhxvAda beVre beVre rUpadiMda tanage virudadhxvAdadadxnunx nAsha mADuvudu heVgo, hAgeyeV (I akaSxradalilx) sUthxlAdi rUpagaLanunx ililx nirAkarisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnitAvxdiniSeVdhaH sAyxdayxtheYkAkirxyarUpataH |\\
parxtayxkUkxTasathxrUpeVNa tathA savaRniSeVdhakaqtf \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge (parabarxhamxvu) adivxtiVyadAdxgiyU kirxyAshUnayxvAgiruva savxrUpadiMda mAnitavx muMtAdavugaLanunx niSeVdha mADiruvudo hAgeye parxtayxgAtamxnu niviRkAra savxrUpadiMda elalxvanUnx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkf savxrUpavu savaRvirudadhxveMbudu heVge?}

\begin{shl}
kUTasathxboVdhapUNaRtavxM parxtayxkatxvXM vasutxnaH savxtaH |\\
Etadasayx viroVdhitavxM kAyaRkAraNavasutxBiH \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH savxrUpadalilx parxtayxgAtamxna niviRkAravAda jAcnxna pUNaRte parxtayxgUrxpavU ivugaLeV kAyaRkAraNa vasutxgaLoDane virudadhxvAgiruvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAvxraM muKaM parxtiVkaM vA yadi vA liknagxmucayxteV |\\
niSeVdhoV\s muKamiteyxVvaM tarxyasAyxpayxBidhiVyateV \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mAterxVti mAnamicaCxnitx meVyA\s thaRsetxVna miVyateV |\\
akaSxreV tadasaMBAvayxmamAtarxM tadayxtasatxtaH \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muKaveMdare dAvxra athavA parxtiVka, athavA liMga cihenxyeMdu heVLalapxDuvudo I mUranunx `amuKaM' eMdu niSeVdha mADide".
\end{artha}

\begin{artha}%%% 275
mAtArx eMdare parxmANaveMdu heVLuvaru. adariMda parxmeVya (viSaya)vu niNaRyavAguvudu. akaSxradalilx adu asaMBAvita. adariMda amAtarxveMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
mAtArxdilakaSxNA yatarx sAmagirxV vasutxniVSayxteV |\\
tatapxrXmeVyamiti nAyxyayxM na tu vasatxvXdavxyaM savxtaH \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mAtaq muMtAda sAmagirxyu yAva vasutxvinalilxruvudo adu parxmeVyaveMbudu nAyxyavAgide, Adare adivxtiVyavasutxvu savxtaH parxmeVyavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyxpayxvAyxpakasaMbanodhxV na cApayxkaSxravasutxni |\\
na tadashAnxtivAkeyxVna yatasatxdAvxyaRteV davxyamf \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx akaSxra vasutxvinalilx vAyxpayx-vAyxpaka eMba saMbaMdhavU ilalx ``na tadashAnxti kashacxna na tadashAnxti kiMcana" eMba vAkayxdiMda I eraDu saMbaMdhagaLU nivArisalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
niSidadhxmaKilaM vasutx yatikxMcijajxgatiVkaSxyXteV |\\
avashiSaTxM ca yatatxcacx na parxmANoVpapAditamf \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{shl}
EvaM ceVdakaSxraM tAdaqkakxthamasitxVti gamayxteV |\\
na hi parxmANavirahAdasitx vasitxvXti viVkaSxyXteV \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgAdare aMtaha akaSxravasutx ideyeMbudu heVge tiLiyabeVku. parxmANavilalxdadxriMda vasutx ideyeMbudanunx yArU tiLiyalAraru.
\end{artha}

\begin{shl}
sidadhxsAdhayxtavxtoV neYvaM tathAcoVkotxVtatxratavxtaH |\\
BAvABAvAtireVkitAvxdaBuyxpeVtaM tavxyoVcayxteV \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sidadhx, sAdhayxvAdadxriMda aMdare parxmeVyavalalxveMdu modaleV niNaRyavAdadadxnunx sAdhisuvudariMda I riVti heVLuvudu sariyalalx, matutx aparxmeVyavAdarU akaSxravu savxparxkAshavAgiruvudariMda ilalxveMdu AgalAradeMdu hiMdeyeV utatxravanunx heVLidAdxgideyAdadxriMda shUnayxveMbudU sariyalalx BAva\footnote{satf, eMbudu BAvavanunx GaTapaTAdigaLu, aBAvaveMdare asatf nAsitxyeMbudu. I akaSxravu parxmeVyavalalxdadxriMda GaTAdigaLaMte BAvavasutxvalalx} matutx aBAva\footnote{savxparxkAshavAgi ideVdx ideyAdadxriMda nAsitxyeMdu heVLuva aBAvavU alalx, adariMda eraDanunx miVride.} vasutxviniMda  miVridadxriMda nAvu aMgiVkarisidadxneVnx niVvu heVLida hAgAyitu.
\end{artha}%%% 276

\begin{shl}
mAnABAveV ta tanenxVti vayxtireVkaH kutoV\s navxyamf |\\
mAnABAvaM kimadArxkiSxVyeVRneYvamaBidhiVyateV \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxmANavilalxdadxriMdalU adilalxveMdu vayxtireVkavu (aBAvavu) sariyalalx. hiVgiruvAga anavxyavanunx heVge heVLuvudu? parxmANavilalxveMdu heVLuva niVnu (pUvaRvAdiyu) parxmANaBAvavanunx kaMDididxVyA? hAgidadxre adilalxveMdu vayxtireVkavanunx heVLabahudAgididxtu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaR hi mAnaM loVkeV\s simxnavxsatxvXBivayxkitxsAdhanamf |\\
tadaBAveV\s naBivayxkatxM vasutx nAsitxVti duvaRcaH \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx parxmANavu I loVkadalilx vasutxvanunx parxkAsha paDisuvudakekx sAdhana adilalxvAdare parxkAshavAguvudilalxveMdeV heVLabeVkaSeTx! vasutxveV ilalxveMdu heVLuvudu mAtarx kaSaTx.
\end{artha}

\vishaya{adara asitxtavxvanunx nishacxyisuva bageyeVneMdare-}

\begin{shl}
sUthxlAdayxneVkadhamARNAM niSeVdhAyAsakAraNAtf |\\
asitxtavxmakaSxraseyxVha sidadhxM tAvadaqgAtamxnaH \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxla modalAda aneVka dhamaRgaLanunx niSeVdhisuva parxyAsavu iruva kAraNadiMda daqkf savxrUpanAda akaSxra vasutxvige asitxtavxvu\footnote{niSeVdhAnupatitxyiMdalU niSeVdhisuva vasutxvalalx nAnupapatitxyiMdalU niSeVdhakekx avadhiyU yAgiyU, kalapxnAdhiSAThxnavAgiyU yAvudo oMdu vasutxvirabeVkeMdu sidadhxvAguvudeMdathaR satayxvAda oMdu vasutx ilalxde kalapxneyAgali. kalipxta vasutxvanunx niSiVdhisuvudakAkxgali baruvudilalxveMbudeV sidAdhxMtada tAtapxyARthaR.} sidadhxveV Agide.
\end{artha}

%~ \begin{shl}
%~ savxmahimAnx tavxBAvoV\s pi seVdudhxM neYvA\s \s tamxvatakxSXmaH |\\
%~ tatApxrAthayxRjaDatAvxBAyxM, mitayxBAvasatxthA samaH \hfill || 115 ||
%~ \end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ mAmeVyamAtarxsadABxvAtetxVBoyxV\s tayxnatxnivaqtitxtaH |\\
%~ savxmahimAnx parxsidedhxVshacx kutoV\s BAvasayx saMBavaH \hfill || 116 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
savxtoV mAPalarUpatAvxnanx mAkAyaRM parxmANataH |\\
nAsitxVti tu vinA mAnaM na sidheyxVtukxmaBxvatasxvXtaH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 277
savxtaH parxmANa Pala (anuBava) rUpavAdadadxriMdalU parxmANadiMdaleV adu huTiTxlalx, parxmANavilalxde ilalxveMdU sididhxsuvudU ilalx, heVge GaTavu parxmANavilalxde tiLiyuvudilalxvo hAge.
\end{artha}

\vishaya{akaSxra vasutx savxtaH sidadhxveMbudakekx daqSATxMta}

\begin{shl}
kumaBx AroVpayxteV yadavxtapxrXkAshoV BAnusaMgateVH |\\
BAnuparxkAshasaMbanedhxV BAnoVnARnayxdapeVkaSxteV \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(GaTavu sUyaRna saMbaMdhadiMda parxkAshisutitxralu)\footnote{GaTavu sUyaRna parxkAshadiMda hoLeyutatxdeyeMdu elalxrigU gotutx. Aga GaTadalilx parxkAshavilalxdidadxrU sUyaRna saMbaMdhadiMda hagalu adaralilx parxkAshavanunx AroVpisi vayxvaharisuvevu. hAge sUyaRnu parxkAshisutAtxneMdu heVLuvAga sUyaRna parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyaRnanunx biTutx beVreyeV oMdanunx apeVkiSxsuvudilalx, sUyaRnu savxyaMparxkAshanu adaraMte eMdathaR} GaTadalilx parxkAshavanunx heVge AroVpisuvudo hAge sUyaRnigU parxkAshakUkx saMbaMdhaviruvudakekx sUyaRnanunx biTuTx matotxMdanunx apeVkiSxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{BAvavasutxvAgali aBAvavasutxvAgali jaDavAgiruvudariMda savxtaH anuBavakekx bArade anuBavadiMdaleV anuBava rUpanAda nitayx ceYtanayx saMbaMdhadiMda leV toVruvudu. savxtaH toVruvudilalx. viSayakUkx anuBavakUkx saMbaMdhavu baruvudakekx anuBava beVkAdaMte anuBava beVreyAvudanUnx apeVkiSxsuvudilalx savxtaH tAnAgiyeV toVruvudeMdathaR I vAtiRkadalilx utatxrAdhaRdalilxruva nashabadxvanunx pUvARdhaRkUkx seVrisikoMDu `na savxtoV\s vagamayxteV' eMdu hiVge anavxyisikoMDu athaR mADabeVku.}savxtoV\s vagatisaMvanAdhxtatxthA\s BAvoV\s vagamayxteV |\\
tathA\s vagatisaMbanedhxV nApeVkASx\s vagateVH savxtaH \hfill || 119 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
hAgeyeV anuBavasaMbaMdhaviruvudariMda aBAvavu toVruvudu savxtaH toVruvudilalx hAge viSaya matutx anuBavagaLa saMbaMdhakekx adanunx biTuTx beVre apeVkeSxyilalx. tAnAgiyeV anuBavavAguvudariMda apeVkeSxyilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
atoV\s vagatayxBAvoV\s pi na savxtoV\s vagatiM vinA |\\
sidhayxtiVha tatoV\s sitxtavxM savxta EvAkaSxrAtamxnaH \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anuBavavilalxveMbudU saha anuBavaveMbudilalxde savxtaH sididhxsuvudilalx. adariMda tAnAgiyeV akaSxra savxrUpavu ideyeMbudu sidadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
ukotxV niranavxyoV\s BAvoV na bwdAdhxdisamAsharxyAtf |\\
tatatxvXmasAyxdivAkoyxVtathxvijAcnxnavirahAtakxvXcitf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 278
hiMde heVLida niranavxya aBAvavu cwdAdhxdimatAvalaMbaneyiMda sididhxsuvudilalx. tatatxvXmasi muMtAda vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnavilalxdadxriMda elilxyU bAhayxdalUlx AtayxMtikABAvavu namage sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxdajAcnxnatoV\s sitxtavxM divxtiVyasAyx\s \s tamxnoV yathA  |\\
nivaqtitxsatxdavxdeVvAsayx nAvagatAyxtamxnoV\s parA \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda eraDaneya Atamxna asitxtavxvu ajAcnxnadiMda toVrideVdx horatu beVreyeVnU ilalx eMbudu heVgo adaraMteye. anuBavasavxrUpanAda AtamxnigiMta beVreyAgi divxtiVya vasutxvina aBAvavu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
akAyaRkAraNaM sAkASxditAyxdiguNalakaSxNamf |\\
kUTasathxmakaSxraM dhAvxnatxdhavxswtx sAyxnwnx niranavxyamf \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyARvU kAraNavU alalxde sAkASxdaparoVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx niviRkAravAda akaSxravu ajAcnxnavu nAshavAdalilx uLiyuvudu, shUnayxveMdigU AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAsAyxsitxtevxV yathA mAnameVkatAvxdakaSxrAtamxnaH |\\
tanAnxsitxtevxV\s pi ca tathA tayoVsatxsAmxtapxrXsididhxtaH \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I akaSxravasutx ideyeMbudakekx parxmANavu adivxtiVyavAgiruvudariMda heVge ilalxvo. hAgeye adu ilalxveMbudakUkx parxmANavilalx. asitxtavx nAsitxtavxgaLeraDU AkaSxravasutx viniMdaleV parxsidadhxvAguvudariMda (adakekx parxmANavilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
satatxvXM vA yadi vA\s satatxvXM kAyaRkAraNavasutxnaH |\\
atadavxdobxVdha EveYtatisxdhayxtiVva na tu savxtaH \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 279
satatxvXvAgali asatatxvXvAgali kAyaR kAraNa rUpavAda vasutxvige horatU kAyaRkAraNa BAvavilalxda I akaSxra vasutx keVvala boVdha rUpaveV eMbudu sididhxsidaMte Agide. adU sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
yata EvamatoV neVha kashicxdivxparxtipadayxteV |\\
akaSxrAtamxni nAsitxtevxV tasAmxdedhxVtUkitxriSayxteV \hfill || 126 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda idu hiVgideyo adariMda idaralilx yArU saMshayapaDuvudilalx, I akaSxrAtamxna viSayakekx adara asitxtavxkekx beVkAda muMdina yukitx vacanavU beVkAgilalxvaSeTx?

nirupAdhikavAda akaSxra viSayakekx yukitx (takaR) beVkilalxvAdarU aMtayARmi soVpAdhika Atamxna viSayakekx takaR vacanavu apeVkiSxtaveV-
\end{artha}

\begin{shl}
yatoV viparxtipadayxnetxV tavxnatxyARmiNi vAdinaH |\\
tatisxdadhxyeV\s numAyatanxH kirxyateV\s taH paroVkitxBiH \hfill || 127 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda aMtayARmi viSayadalilx vAdigaLu vivAda mADutitxruvaro, adara sididhxgAgi muMdina vacanagaLiMda anumAna (takaR)gaLanunx toVrisuva yatanxvanunx mADiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
IshitavAyxthaRsaMbanAdhxdanatxyARmeyxVtadakaSxramf |\\
ceYtanAyxBAsamoVhAKayxvatamxRneYva na tu savxtaH \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 280
niyamayx padAthaRgaLa saMbaMdhadiMda I akaSxravu aMtayARmiyeMdu ceYtanAyxBAsarUpavAda ajAcnxnada mAgaRdiMdaleV heVLalapxDuvudu Adare savxrUpadalilx hAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
anumAnashurxtisatxsAmxdAgAtatxseyxYva sidadhxyeV |\\
kAraNAtamxni saMsidedhxV savaRM sidadhxM BaveVdayxtaH \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anumAnavanunx heVLuva shurxtiyu adara sAdhanegAgi horaTiruvudu, kAraNasavxrUpavu sidadhxvAdare elalxvU sidadhxvAguvudeMba aBipArxyadalilx shurxtiyiruvudu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 \ndash  bArxhamxNa 8 kaMDike 9}


\kandike{kaMDike 9}
\begin{kandikeshl}
Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR sUyARcanadxrXmasw vidhaqtw tiSaThxta Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR dAyxvApaqthivwyx vidhaqteV tiSaThxta Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR nimeVSA muhUtAR ahoVrAtArxNayxdhaRmAsA mAsA QutavaH saMvatasxrA iti vidhaqtAsitxSaThxnetxyXVtasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR pArxcoyxV\s nAyx nadayxH sayxnadxnetxV shevxVteVBayxH pavaRteVBayxH parxtiVcoyxV\s nAyx yAM yAM ca dishamanevxVtasayx vA akaSxrasayx parxshAsaneV gAgiR dadatoV manuSAyxH parxshaMsanitx yajamAnaM deVvA daviVRM pitaroV\s nAvxyatAtxH || 9 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{aMtayARmi sAdhakavAda anumAna shurxtigaLu}

\begin{shl}
Etasayx vA akaSxrasayx parxshAsanavidhw sati |\\
savaRtaHsithxramayARdaM jagadeVtadivxvataRteV \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 281
I akaSxravasutxvina shAsana vidhAnavu idedxV I jagatutx elAlxkaDeyalUlx sithxravAda vayxvasethxyuLaLxdAdxgi (elelxyanunx miVrade) vatiRsutitxde.
\end{artha}

\begin{shl}
parxshAsaneV yathA rAjocnxV\s BinanxmayARdikAH parxjAH |\\
paqthivAyxdAyxsatxtheYveVmA akaSxrasayx parxshAsaneV \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge rAjana Ajecnxyalilx parxjegaLu tamamx elelxyanunx miVrade vayxvasethxyiMda iruvaro, hAgeyeV paqthiviV muMtAdavugaLU saha akaSxra vasutxvina shAsanadalilx vayxvasithxtavAgi niMtive.
\end{artha}

\vishaya{idara anumAna parxyoVgavanunx toVrisuvaru-}

\begin{shl}
vivAdagoVcarApanAnx yanatxqqpUvAR jagatisxthXtiH |\\
vayxvasithxtatAvxlolxVkasayx rAjapUvAR sithxtiyaRthA \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sUyARcanadxrXmasw tajajxkAyARBijacnxpuraHsarw |\\
savaRpArxNuyxpakAritAvxtApxrXsAdasathxparxdiVpavatf \hfill || 133 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sUyARcanadxrXmasAviVshw mayARdAM nAtigacaCxtaH |\\
yeVneVha vidhaqtw nitayxM soV\s natxyARmiVti gamayxtAmf \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
EtasayxvA eMbuva eraDane payARyadalilx vivakiSxtavAda aMshavanunx sUcisutAtxre-
\end{artha}

\begin{shl}
kusUlavananx BideyxVteV sAMshatAvxtapxtatoV\s pi na |\\
gurutAvxlolxVhavatapxqqthivxV dwyxrapiVtayxtivisamxyaH \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 282
dAyxvA paqthivigaLeMba loVkagaLu avayavayukatxvAdadadxriMda bAniyaMte oDedu hoVguvudilalx, tUkavAgiruvudariMda loVhadaMte bidudxhoVguvudilalx, idu bahaLa AshacxyaRvAgide\footnote{sAvayava vasutxvAgidudxdu GaTa, kuMBa, kusUla itAyxdi vasutxgaLaMte oDedu hoVgabeVku, BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku eMbudu niyama, vasutxvina savxBAva, BUmiyu, aMtarikaSxloVkavo Bwtika vasutxvAgide sAvayavavAgide. BAravAgiyU ive. AdarU viBAgavanunx hoMdilalx oDedu hoVgilalx, matutx keLakekx bidudx hoVgilalx, AdarU hAgeye oMdeV riVtiyAgi aneVka vaSaRgaLiMdalU niMtiruvudoMdu AshacxyaR, AdarU ivugaLu biVLadaMte oDeyadaMteyU hiDidu nililxsuva shakitxyiruva shAsakanu ilalxde avu hiVge iralAravu adariMda obabx savaRshakatxnAda niyAmakanirabeVkeMdu takaR, A niyAmakaneV Ishavxra, beVreyalalx eMdathaR.}.
\end{artha}

\begin{shl}
ceVtanAvatasxvXtanatxrXtAvxdedxVvatAtamxtavxkAraNAtf |\\
nAnatxreVNa niyanAtxraM tayoVreVSA vayxvasithxtiH \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthividuyxloVkagaLU deVvatAtamxvAda kAraNa ceVtanadaMte savxtaMtarxvAgive. AdarU niyAmaka nilalxde avugaLigU I riVtiyAda vayxvasethxyu baruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMyukatxyoVviRyoVgoV\s pi na tayoVriVkaSxyXteV kavxcitf |\\
parxshAsanamaqteV shAsutxnaR vayxvasethxVdaqshiV BaveVtf \hfill || 137 ||
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde paqthivi aMtarikaSx loVkagaLu saMyukatx vasutxgaLAgidadxrU viBAgaveMbudu elilxyU kANuvudilalx, I riVtiyAgi oMdeV riVtiyAgiruva vayxvasethxyu shAsakana (Ishavxrana) shAsanavilalxde AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAyxvApaqthivoyxVloVRkeV\s simxnAnxnayxtheVyaM samiVkaSxyXteV |\\
savxBAvamatilakneGxyXYteV tiSaThxtaH shAsatxqqshAsaneV \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aMtarikaSx matutx paqthiviV loVkagaLa sithxti beVre riVtiyAgi I loVkadalilx kANuvudilalx, shAsakana shAsanadalilx ivugaLu\footnote{saMyukatx vasutxvinaMte ivu paqthivi aMtarikaSxgaLive, AdarU viyoVga=viBAgavanunx hoMdilalx, I riVtiyAgi viBAgavanunx hoMduva savxBAva vidadxrU adanUnx miVri viBAga hoMdade, BAravAgidadxrU biVLade niMtive. BAravAgidadxdudx keLakekx biVLabeVku, idu savxBAva. hAgidadxrU bididxlalxvAdadadxriMda idu aMtayARmi shAsakana adhiVnavAgiveyeMdu heVLaleVbeVku.} savxBAvavanunx miVrive.
\end{artha}

\vishaya{mUraneV payARyadalilx beVkAda aMshavanunx tiLisutAtxre.}%%% 283

\begin{shl}
nimeVSAdiviBakAtxnAM kAlAMshAnAM vayxvasithxtiH |\\
yA savxliknAgxja\null{ha}davxqqtAtxyX tadiVshasayx parxshAsanamf \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nimeVSa muMtAda BinanxBinanx kAlAMshagaLu vayxvasethxyAgiruvudU saha tananx tananx cinehxyanunx biDadeyiruvudariMda eMbudU saha Ishavxrana shAsanaveV.
\end{artha}

\vishaya{nAlakxneV payARyada athaR}

\begin{shl}
niyateYva parxvaqtitxshacx sorxVtasAM mahatAmapi |\\
nAnatxreVNa niyanAtxraM saMBAveyxVtayxvasiVyatAmf \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
doDaDx parxvAhagaLa vayxvasithxtavAda parxvaqtitxyU elelxyanunx miVri bAradiruvudu saha niyAmakanilalxde saMBavisuvudilalxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
duHKAjiRtadhanatAyxginutishacx jagatiVkaSxyXteV |\\
neVyaM yukAtx\s parxsidedhxVsheV tatakxmaRPaladAyini \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx tAyxga mADidalilx dAniyanunx hogaLuvudu loVkadalilx kaMDide. idu kamaR Palavanunx koDuva Ishavxranu ilalxvAdare yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{IshavxraniMda AgabeVkAdadedxVnu? eMdare-}

\begin{shl}
dAtaqparxtigarxhiVtorxVshacx kirxyAtayxkatxvayxyoVsatxthA |\\
anavxkaSxmeVva vilayoV daqshayxteV sAvaRlwkikeYH \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dAni matutx dAna tegedukoLuLxvavanU dAnakamaRvU, dAna mADuva vasutxvU, parxtayxkaSxvAgi nAshavAguvudu samasatx lwkikariMdalU tiLideyide.
\end{artha}

\begin{shl}
tathA\s pi tAnapxrXshaMsanitx duHKAjiRtadhanatayxjaH |\\
api samayxkapxrXmANajAcnxsatxcacx nateVR maheVshavxramf \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 284
AdarU kaSaTxdiMda saMpAdisida haNavanunx dAnamADidavaranunx sariyAda parxmANa (shAsatxrX)vanunx tiLidavarU saha hogaLuvaru, A hogaLikeyu Ishavxranilalxdidadxre AgalAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAnAdikamaRNaH sAkASxtapxshayxnatxH PalasaMgatimf |\\
parxmANajAcnxH parxshaMsanitx yacacx tacacx satiVshavxreV \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dAna modalAda kamaRgaLige baruva PalasaMbaMdhavanunx neVra parxtayxkaSxvAgi kANutitxruva parxmANavidarU parxshaMsisuvaru, adU saha Ishavxranobabxnu idadxre hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
shAsatxyaRsati tatakxmaRPalaveYcitarxyXveVdini |\\
savaRjecnxV\s nupapananxM sAyxtakxmaRjAcnxnaPalaparxdeV \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A dAna kamaRgaLa PalaveYcitarxyXvanunx tiLida niyAmakanAda matutx kamaR-jAcnxnagaLa Palavanunx koDuva savaRjacnxnu ilalxdidadxre elalxvU hoMdadeV hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{apUvaRveV Palavanunx koDuvAga Ishavxranu Eke? eMdu AkeVSxpisuva miVmAMsakara AkeSxVpa matutx samAdhAna}

\begin{shl}
nApayxniVshamapUvaRM ca parxkalapxyXM PalasaMgatw |\\
yatoV\s pUvaRsayx saMsidwdhx parxmANaM noVpapadayxteV \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx Ishavxranilalxde apUvaRveV Palavanunx koDuvudakekx sAdhanaveMdu kalipxsabAradu kAraNaveVneMdare apUvaRvu sididhxsuvudakekx parxmANaveV hoMdibaruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
niyanutxrapi ceVnemxYvaM shurxteVvaRsutxnayxpi dhurxvamf |\\
pArxmANayxsayx puroVkatxtAvxtatxtisxdedhxVshAcxnumAnataH \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 285
niyAmaka Ishavxrana viSayadalUlx I riVti (parxmANavilalxveMbudu) sariyalalx, vasutx viSayadalUlx shurxtiyiruvudariMda parxmANavu daqDhavAgiruvudu. pArxmANayxvanunx modaleV heVLidadxriMdalU anumAnaparxmANadiMda Ishavxrana sAdhane mADiruvudariMdalU (Ishavxrana viSayadalilx parxmANavu daqDhavAgide).
\end{artha}

\begin{shl}
athARpatetxVrapUvaRsayx kalapxnA\s pi na yujayxteV |\\
anayxthA\s puyxpapananxtAvxdathARpatetxVH kaSxyoV yataH \hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}
athARpatitx parxmANadiMda apUvaRkalapxneyU yukatxvAgilalx. beVrevidhadalUlx (apUvaRvilalxdeyU IshavxranidadxrU) hoMduvudariMda athARpatitxyu kiSxVNisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
seVvAyxtesxVvAPalapArxpitxdashaRnAnanx tavxpUvaRtaH |\\
seVvAyAshacx kirxyAtamxtAvxdAdxnayAgAdi ca kirxyA \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{artha}
seVvisalapxDuva(rAjaniMda) seVveya Palavu laBisuvudu loVkadalilx kaMDide, vinaH apUvaRdiMda kaMDilalx, seVveyU kirxyArUpavAdadadxriMda seVvayxniMdaleV Palavu, dAnayAga modalAdigaLU kirxyArUpaveV Agive.
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx anumAna parxyoVgavanunx toVrisutAtxre.}

\begin{shl}
dAnAdiPalasaMpArxpitxH seVvAyxdaBxvitumahaRti |\\
kirxyAtamxkatAvxdAdxnAdeV rAjaseVvAPalApitxvatf \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{shl}
savaRkamaRPalapArxpitxriVshavxrAdeVva nAnayxtaH |\\
itAyxha BagavAnAvxyXsaH savaRjocnxV\s pi mahAmatiH \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 286
samasatx kamaRPalalABavu IshavxraniMdaleV, beVroMdariMda AguvudilalxveMdu savaRjacnx mahAmatiyAda BagavAnf veVdavAyxsarU heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{veVdavAyxsa racitavAda BagavadigxVteya udAharaNe-}

\begin{shl}
yataH parxvaqtitxBURtAnAM yeVna savaRmidaM tatamf |\\
savxkamaRNA tamaBayxcayxR sididhxM vinadxti mAnavaH \hfill || 152 ||
\end{shl}

%~ \begin{shl}
%~ apiM daqSaTxkirxyAdhamaRsAmathayxRmanirasayx tu |\\
%~ PalApitxkalapxnAsidAdhxvapanAyxyoV\s nayxthA BaveVtf \hfill || 153 ||
%~ \end{shl}

\begin{shl}
loVkadaqSaTxkirxyAdhamaRsAmathayxRtAyxgalakaSxNaH |\\
apanAyxyoV na yukotxV\s toV nAyxyavatAmxRsamanavxyAtf \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
loVkadalilx kaMDiruva kirxyA dhamaRda sAmathayxRvanunx biTuTxbiDuvudu nAyxya bAhiravAguvudu, nAyxyamAgaRvanunx anusarisada kAraNadiMda adu sariyalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kalapxnAdhikayxtashecxYtadapUvaRM noVpapadayxteV  |\\
kalapxyX IshoV\s thavA\s pUvaRM kiM kalapxyXmupapadayxteV \hfill || 155 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kalapxnAMshavu hecAcxgiruvudariMda I apUvaRveMbudu hoMdi baruvudilalx. Ishavxrananonx athavA apUvaRvanonx kalipxsabeVkaSeTx, ivugaLalilx yAvudu hoMdutatxde(yeMbudanunx vimashiRsabeVku)
\end{artha}

\vishaya{apUvaRvanunx kalipxsoVNa eMdare}

\begin{shl}
seVvAyxtikxrXyAPalapArxpitxdaqRSeTxVyaM na tavxpUvaRtaH |\\
nApayxpUvaRM kavxcidadxqqSaTxM tanAmxnAsaMBavAdiha \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}
seVvayxnAda sAvxmiyiMda seVvA kamaRda PalalABavu Aguvudu kaMDide  apUvaRdiMdalalx, apUvaRvu elilxyU kaMDilalx, adanunx kANuvudakekx parxmANavAvudU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
apUvaRM niSapxrXmANaM ca dAtuM shakitxrathAsayx ca |\\
PaladAtaqtavxsAmatheyxVR dAnaM cABayxdhikaM tathA \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 287
parxmANavilalxda apUNaR matutx Palavanunx koDuvudakekx adaralilx shakitx PaladAna sAmathayxRvidadxre Palavanunx koDuvudu iveV hecAcxda kalapxnegaLu.
\end{artha}

\begin{shl}
iha tivxVshAtireVkeVNa nAnayxtikxMcitapxrXkalapxyXteV |\\
parishiSaTxsayx kalpxyXsayx seVveyxV daqSaTxtavxkAraNAtf \hfill || 158 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililxyAdaro Ishavxrananunx biTuTx beVre yAvudanUnx oMdanUnx kalipxsabeVkAgilalx uLida kalapxnAviSayavu sAvxmiyalilx kaMDiruvudariMda (hosa) kalapxnege oLapaDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
deVvAshacx pitarashecxYva manuSAyxNAmadhiVnatAmf |\\
nA\s \s punxyuhaRvayxkavAyxthaRM yadi nABUtapxrXshAsitA \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Ishavxranilalxdidadxre deVvategaLU pitaqgaLU saha havayxkavayxgaLigAgi manuSayxrige adhiVnavAgutitxralilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yadajAcnxnAjajxgatayxsimxMsitxVvArxnathaRparaMparA |\\
jAcnxnAcacx mukitxH saMsArAtakxthaM nAsitx parxshAsatxqq tatf \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudara ajAcnxnadiMda I jagatitxnalilx hecicxna anathaRgaLu sAlusAlAgi baruvavo, yAvudara jAcnxnadiMda saMsAradiMda biDugaDeyu Aguvudo, I aMtayARmi shAsaka vasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?
\end{artha}

\vishaya{kamaRdiMdaleV mukitxyAgali- parxshenx}

\begin{shl}
nanu kirxyAta EveVyaM saMsAroVciCxtitxriSayxteV |\\
neYvaM yatoV na kamaRBoyxV mukitxH saMBAvayxteV\s shurxteVH \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRdiMdaleV saMsAra viceCxVda (mukitx)veMdu opapxbahudaSeTx? eMdare-I riVtiyilalx. kamaRgaLiMda mukitxyeMbudu saMBavisuvudilalx. hAge heVLuva shurxtiyU ilalxvAdadxriMda ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
yathA ca kamaRNA mukitxnaR kathaMcana yujayxteV |\\
tathoVkatxtAvxtupxrA neVha BUyoV vakatxvayxmiSayxteV \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 288
heVge kamaRdiMda mukitxyeMbudu heVgU yukatxvAgilalxvo hAgeyeV hiMde heVLidadxriMda ililx punaH heVLabeVkAdadidxlalx.
\end{artha}

\begin{shl}
asaMBavoV yathA muketxVH kirxyAsAdhanasaMsharxyAtf |\\
tatheVyaM shurxtirapAyxha yoV vA itAyxdivAkayxtaH \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaR sAdhaneya avalaMbaneyiMda mukitxyu asaMBavaveMbudu heVgo hAgeyeV I shurxtiyU kUDa ``yoVvA EtadakaSxraM gAgiR" itAyxdi vAkayxdiMda heVLuvudu.
\end{artha}

%%%% kaMdike 10, 11, 12

\kandike{kaMDike 10, 11, 12}

\begin{kandikeshl}
yoV vA EtadakaSxraM gAgayxRviditAvxsimxlolxVkeV juhoVti yajateV tapasatxpayxteV bahUni vaSaRsahasArxNayxnatxvadeVvAsayx tadaBxvati yoV vA EtadakaSxraM gAgayxRviditAvxsAmxlolxVkAtepxrXYti sa kaqpaNoV\s tha ya EtadakaSxraM gAgiR viditAvxsAmxlolxVkAtepxrXYti sa bArxhamxNaH || 10 ||

tadAvx EtadakaSxraM gAgayxRdaqSaTxM darxSaTxrXshurxtaM shorxVtarxmataM manatxrXvijAcnxtaM vijAcnxtaq nAnayxdatoV\s sitx darxSaTxqq nAnayxdatoV\s sitx shorxVtaq nAnayxdatoV\s sitx manatxqq nAnayxdatoV\s sitx vijAcnxterxVtasimxnunx KalavxkaSxreV gAgAyxRkAsha Otashacx porxVtashecxVti || 11 ||

sA hoVvAca bArxhamxNA BagavanatxsatxdeVva bahumaneyxVdhavxM yadasAmxnanxmasAkxreVNa muceyxVdhavxM na veY jAtu yuSAmxkamimaM kashicxdabxrXhomxVdayxM jeVteVti tatoV ha vAcakanxvuyxpararAma || 12 ||
\end{kandikeshl}

\vishaya{I meVlina shurxtiya vAyxKAyxna}%%% 289

\begin{shl}
udAraPaladAyiVni bahushoV\s nuSiThxtAnayxpi |\\
kaSxyiSuNxPalavanetxyXVva kamARNi yadaboVdhataH \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ati doDaDx PalagaLanunx koDuva kamaRgaLanunx aneVka sala AcarisidarU avugaLu nashavxravAda PalavuLaLxvugaLeV Aguvuvu. kAraNaveVneMdare:- AtamxtatatxvXjAcnxnavAgade iruvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
tathAca yatapxrijAcnxnAtakxqqtasxnXkApaRNayxniHsaqtiH |\\
kathameVvaMvidhaM gAgiR nAsitxVtayxkaSxramucayxteV \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR? yAvudara jAcnxnadiMda sakala kApaRNayxvU hoVgi biDuvudo. I riVtiyAgiruva akaSxravasutx ilalxveMdu heVLuvudu heVge?
\end{artha}

\begin{shl}
saveVR kApaRNayxyukAtxH suyxyaRdi na sAyxtatxdakaSxramf |\\
IkaSxyXnetxV cApayxkaqpaNAsatxcacx sateyxVva yanatxri \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A AkaSxravasutx oMdu veVLe ilalxde hoVdare elalxrU kApaRNayxdiMda kUDiruvaru, kelavaru kaqpaNaralalxdavarU iruvaru, adU niyAmakanobabxnu idadxreV sari hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV vA Etaditi sapxSaTxM shurxtirapAyxha yatanxtaH |\\
akaSxrAjAcnxnataH puMsAM kApaRNeyxVnAviyukatxtAmf \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yoVvA EtadakaSxraM' gAgiR eMdu shurxtiyU kUDa parxyatanxdiMda sapxSaTxvAgi heVLiruvudu. EneMdare akaSxravanunx tiLiyade iruvudariMda mAnavarige kApaRNayxvu biTuTx hoVguvudilalx eMdu.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM yoV viditAvx\s sAmxlolxVkAdAgxgiR parxmiVyateV |\\
nivataRteV sa kApaRNAyxtatxjAjxcnXnAdAdhxvXnatxbAdhataH \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 290
yAvAtanu akaSxravanunx tiLiyalu I loVkavanunx biTuTx sAyuvano, Atanu kApaRNayxvanunx biTuTx hiMtiruguvanu. EtariMda eMdare:- A akaSxra jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nivaqtitx hoMdiruvudariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
yasatxvXkaSxraparijAcnxnAnamxqqtuyxmaqtuyxH parxmiVyateV |\\
sa Eva bArxhamxNoV nAnoyxV jagatayxdhayxvasiVyatAmf \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu akaSxra jAcnxnadiMda maqtuyxvigU maqtuyxvAgi sAyutAtxno, avaneV jagatitxnalilx bArxhamxNanu, beVrobabxnilalxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNaneMdareVnu?}

\begin{shl}
savaRjacnxH savaRkaqcAcxsw nirasAtxsheVSasaMsaqtiH |\\
pArxpAtxsheVSapumathaRshacx bArxhamxNoV\s tArxBidhiVyateV \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu savaRjacnxnU matutx savaRkataRnU samasatx saMsAravanunx dUra mADikoMDavanU samasatx puruSAthaRvanunx hoMdidavaneMdU bArxhamxNaneMdu ililx heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
jecnxVyatavxsidadhxyeV pArxha yathoVketxVshavxravatamxRnA |\\
akaSxrasayx shurxtiH sAkASxtatxdAvx iteyxVvamAdinA \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida Ishavxrana mAgaRdiMda akaSxravu sAdhakarige tiLiya takakxdedxMbudu sididhxsuvudakAkxgi `tadAvx\mdash  itAyxdi vAkayxdiMda shurxtiyu neVra heVLabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
Etadasayx parxshAsatxqqtavxM savxmoVhABAsaheVtukamf |\\
neVti neVtAyxdivAkeyxVBoyxV daqSiTxmAtArxtamxvasutxnaH \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 291
I akaSxravasutxvige tananx ajAcnxnABAsada nimitatxvAgi parxkAshakatavxvu (niyamana kataqRtavxvu) baMdiruvudu EkeMdare `neVti neVti' itAyxdi vAkayxgaLiMda ceYtanayx mAtarxveV Agiruva vasutxvige hiVgeMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
iteyxVtatapxrXtipatatxyXthaRM tadAvx Etaditi shurxtiH |\\
mAgoVcarAtivatiRtAvxdadaqSaTxM sAyxtatxdakaSxramf \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idara tiLivaLikeyanunx mADuvudakAkxgi `tadAvxEtatf' eMba shurxtiyu baMdiruvudu. parxmANakekx goVcarisuva savxBAvavaneVnx miVri niMtiruvudariMda A akaSxravu parxtayxkaSxvAguvudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aBAvatavxniSeVdhAthaRM darxSaTxrXkaSxramihoVcayxteV |\\
kUTasathxdaqSiTxmAtarxtAvxnanx tu darxSaTxqqtavxmucayxteV \hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koneyalilx aBAvaveV eMbudanunx nirAkarisalu ililx daqSaTxqq eMdu akaSxravanunx heVLuvudu, Adare niviRkAravAda (nitayxceYtanayx) daqSiTx savxrUpaveV AgiruvudariMda darxSfTxqqtavxveMdu (aMdare daqSiTxtatatxvXveMdu) adaralilx heVLapaDuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
OtaporxVtagirA\s sheVSadaqshayxvasutxnirAkaqteVH |\\
akArakAdavxyatAvxBAyxM darxSaTxqqtavxM nAkaSxrAtamxnaH \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}
OtaporxVta eMba shabadxgaLiMda elAlx daqshayx vasutxgaLanunx nirAkarisuvudariMdalU akASxrAtamxnu kArakanalalxdadxriMdalU adivxtiVyanAgiruvudariMdalU darxSaTxqqtavxveMbudu baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`nAnayxtf' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 292

\begin{shl}
bahudarxSaTxqqniSeVdhAthaRM nAnayxditAyxduyxdiVraNamf |\\
vijAtiVyasajAtiVyavasatxvXnatxraniSeVdhataH |\\
kUTasathxmeVkaM ceYtanayxM sidadhxM shurxtayxnusArataH \hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVka darxSaTxqqgaLanunx nivArisalu `nAnayxtf' eMdu heVLiruvudu. vijAtiVya sajAtiVyaveMbuva beVre vasutxgaLanunx ililx niSeVdhisidadxriMda shurxtiya anusAravAgi niviRkAravAda adivxtiVya ceYtanayxviruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasimxnanxkaSxreV gAgiR sarxji kalxqqpatxPaNiVnadxrXvatf |\\
OtaH porxVtashacx niHsheVSa AkAshoV\s kAraNAtamxni \hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hagagxdalilx kalipxsida sapaRdaMte I akAraNa savxrUpavAda akaSxradalilx samasatx (kAyaRvagaRdoMdige) AkAshavu OtaporxVtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
akaSxraM sAvxtamxsaMmoVhAtAkxraNatavxM nigacaCxti |\\
tathA kAyaRtavxmapeyxVtaninxravadayxM tadeVkalamf \hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adivxtiVyavAda matutx nidoRVSavAda akaSxravasutx tananx ajAcnxnadiMda kAraNatavxvanunx kAyaRtavxvanunx hoMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsAyxkaSxramAtarxtAvxnanx kiMcinonxVpasaMhaqtamf |\\
parxtayxgivxroVdhatasatxdavxnanx kiMcinAnxpi nihunxtamf \hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savaRvU akaSxra savxrUpaveV AdadadxriMda yAvudoMdU saMgarxhisalapxDada vasutxvilalx matutx adakekx aBinanxvAgi yAvudU ilalx, kAraNaveVneMdare parxtayxgfvasutxvige idu virudadhxvAgide, adaraMte oMdu vasutxvU niSeVdhisalapxDadiruvudilalx.
\end{artha}%%% 293

\begin{shl}
tathA jecnxVyasayx savaRsayx jAcnxtAjAcnxtaviBAginaH |\\
ukAtxkaSxrAtAmxvasiteVnaR kiMcidavashiSayxteV \hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxta, ajAcnxtaveMba viBAgavuLaLx samasatx jecnxVyavasutxvU hiMde heVLida akaSxra savxrUpadaleVlx payaRvasAna hoMdiruvudariMda oMdu savxlapxvU uLidilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnutapxnanxmitoV jAcnxnAtikxMcidapayxvashiSayxteV |\\
nApayxdhavxsatxM tathA\s jAcnxnaM kaqtasxnXjecnxVyasamApitxtaH \hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I jAcnxnakikxMta biTuTx huTaTxdiruva vasutx oMdU uLiyuvudilalx, hAgU tiLiyabeVkAdadedxlalxvU samApatxvAgiruvudariMda nAshavAgadiruva ajAcnxnavU uLidilalx.
\end{artha}

\begin{center}
eMdililxge shiVrxbaqhadAraNayxkoVpaniSadABxSayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNa mugiyitu
\end{center}
