\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 5}

\begin{artha}%%% 166
modalu mUru bArxhamxNagaLiMda kamaRveMba parxyoVjakadoMdige saMsAra baMdhanavanunx elalxvanunx heVLidAdxyitu matutx saMsAriyu (vasutxtaH deVhAdigaLige beVreyAgi idAdxneMdu) asitxtavxvanunx BinanxteyanUnx nAlakxne bArxhamxNadiMda niNaRya mADide.
\end{artha}

\vishaya{muMdina bArxhamxNa tAtapxyaRveVnu? eMdare-}

\begin{artha}
saMsArada anathaRvu uMTAguvudakekx kAraNavAdadudx nAshavAgalu Iga saMnAyxsavoMdeV sahAyavAgiruva Atamxtatavx jAcnxnavanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavanenxV heVLuvadanunx biTuTx sAMnAyxsavanunx Eke? heVLuvudu? eMdare-}

\begin{artha}
tatavx jAcnxnavu huTiTxdavanige saMnAyxsavu lakaSxNavAgeyAdadxriMda AjAcnxnavu huTuTxvudakUkx sAdhanavAdadudx saMnAyxsave eMdu ililx heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsavu jAcnxna sAdhanaveMbudakekx parxmANa-}

\begin{artha}%%% 167
\textbf{BataqRparxpaMcaru aBipArxyapaDuva pUvARpara saMbaMdhavu pUvaR pakaSx}
\end{artha}

\begin{artha}
I uSasatx parxshenxyanenx kahoVLanU keVLuvanu, oMdAvatiR niNaRya mADida adeV parxshenxyanenxV punaH keVLuvudu EtakAkxgi?
\end{artha}

\begin{artha}
parxshenx keVLuvavaru beVreyAdadadxriMda punaH parxshinxsuvudu doVSavalalxveMdare hAgalalx, utatxra vacanavu beVreyAdagiruvudariMda punarukitxdoVSavanunx pArxshinxkaraBeVdavu pariharisalAradu.

oMdeV viSayadalilx horaTa parxshanxvAkayxkekx oMdeV utatxra vAkayxviruvudu saMmataveMbudu parxsidadhxvAgeide. 
\end{artha}

\begin{artha}
punarukitxyiruvudu oMdu shAKeyalilx elilxyU nAyxyavalalx. I shurxtiyalilx loVkasidadhxvAda (mAtu) athavA jalapxvu iruvudilalx. hAgidadxre pArxshinxka BeVdavu irabahudAgididxtu||
\end{artha}

\vishaya{sidAdhMta}

\begin{artha}
adariMda ivu samAna shabadxvuLaLxvugaLAgiyU BinAnxthaRvanunx heVLuvadAgiyU iruva parxshenxgaLu kahoVLa matutx uSasatxna bAyiyiMda horaTaveNdu niNaRyavu.
\end{artha}%%% 168

\vishaya{hAgAdare avugaLalilx BinAnxthaRgaLu yAvavu? eMdare}

\begin{artha}
uSasatxnu jiVvAtamxnanunx parxshinxsidanu, parama pada (paramAtamx)veMbudanu parxshinxsalilalx, kahoVlanU kUDa paramAtamxnanunx parxshinxsidanu, saMsAri jjiVvananunx parxshinxsalilalx||
\end{artha}

\vishaya{jiVva paramAtamxrige Ekatavxvu iSATxvAgidadxre parxshenxgaLige BinAnxthaRgaLu heVge? saMgata? eMdare-}

\begin{artha}
samAnadeVshadalilx eraDanUnx heVLiruvudariMda EkAthaRveMbudAgi niNaRyisuvudu, Adare parxshenx vAkayxgaLalilx parasapxra saMkiVNaRvAda guNagaLanunx heVLidAdxga hoMdibaruvaMte vayxvasethxyU iruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 169
\footnote[1]{`\stext ' yadeVva sAkASxda paroVkASxdf \stext eMdu heVLida savARMtaratavxvu kahoVla vAkayxdalilx paramAtamxdhamaRvAgide. AdarU jijVvadhaRvAdadadhxriMda - hiMdina aSatxsatx parxshenxyalilxdudxdAgi kaMDu baMdiruvudariMda jiVvAtamxnige seVruvudu. oMdeV parxkaraNadalilx eraDukUkx savARMtaratavxvanunx heVLidadxriMda paramAtamxnalilxruvaMte heVLidudx jiVvAtamxnalUlx sidadhxveV Aguvudu||} yAvudu (kahoVla vAkayxdalilx) paramAtamxna dhamaRveMdu savARMtaratama rUpavanunx hiMde heVLididxto adu Atamxnalilx heVLidudx adara EkadeVshavanunx heVLidadxriMda jiVvAtamxnalilx seVruvudu
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote[2]{paramAtamx dhamaRdalilx toVrisida karxmavanunx jiVvadhamaRdalUlx toVrisuvaru. yadayxpi shoVkamoVhAdi shUnayxte, savxparxjAshatavx ivugaLu joyxVtibArxRhamxNadalilx jiVvadhamaRvAgi ukatxvAgive. AdarU I sathxLadalilx heVLidudx paramAtamxnige seVruvudu. paramAtamxna savxBAvavavAgiye avu iruvudariMda avanige saMbaMdhisive. I eraDu dhamaRgaLu jiVvAtamxnalUlx ideyeMdu heVLutitxruvAga paramAtamxnigU avu sidadhxvAguvavu eMdu BataqR parxpaMcara aBipArxyavu I 11.12ne vAtiRkagaLu sUkaSxmxvAgi vayxkatxpaTiTxde. (AnaM-TiVkeyalilx aBipArxyavanunx tiLisalu I riVti anuvAda mADiudx kANutatxde- 11neV TiVkA `\stext '|| 12neV vAtiRkadalilx ``\stext || eMdu (AnaM-TiVkA)} shoVka moVhAdigaLanunx miVriruvudU matutx parxkAsha savxrUpavU jiVvAtamxnalilx iveyeMdu heVLidadxrU paramAtamxnalilx seVruvudu.
\end{artha}

\vishaya{paMcamAdhAyxya sheVSavu kahoVla parxkaraNadoDane EkavAkayxvAgide- eMdu heVLutAtxre}%%% 170

\begin{artha}
I aidaneV adhAyxyadalilx uLida BAgadiMda paramAtamxniNaRyavAguvudu Arane adhAyxyadalilx jiVvAtamx niNaRyavu niNARvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
jiVvAtamx paramAtamx iveraDara udAharaNiyu nAyxyamAgaRda avalaMbaneyiMda punarukitxyilalxdaMte tiLidu baMdide
\end{artha}

\vishaya{paramatada upasaMhAra idara nirAkaraNe}

\begin{artha}
hiVgeMdu kelavaru (BataqR parxpaMcaru) I hiMde heVLida I parxshenxgaLanunx vAyxKAyxnisidAdxre-

Adare I vAyxKAyxnavu sariyAgilalxveMbudanunx heVge heVLabeVko hAge I muMde heVLuvudu-
\end{artha}

\begin{artha}
I eraDu parxshenxgaLigU `\stext ' eMbudAgi utatxra vAkayxviruvudariMda jiVvaparamAtamxru ililx AtamxgaLeMbudu vivakiSxtavAgilalx|| 

matutx utatxra vAkayxvu oMdeV rUpavAgidunx savxrasavAgi anuBavakekx baMdiruvudu `\stext ' eMbudu ililx utatxravAkayx, adariMda vAkayxgaLu BinAnxthaRvuLaLxdedxMbudu heVge?
\end{artha}%%% 171

\begin{artha}
matutx oMdeV shariVradalilx ibabxru Atamxru (iruvudu saMBAvitavalalx) saMBavisuvudilalx. AtamxjAcnxnavU saha oMdeV viSayadAdxgide, hAgU AtamxnobabxneyeMbudakekx shurxtivAkayxgaLU ive||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva itara shariVragaLalilx veYmatayxvu iruvudo, A elAlx shariVragaLU parxtivAdiya shariVradaMte shariVratavx dhamaRvu samAnavAgivuLaLxdadxriMda oMdeV AtamxvuLaLxvugaLeMdu takiRsabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}
sAkASxtf itAyxdiyAgi savARMtaraveMbuva payaRMtara viruva visheVSaNagaLige oMdeV mubAyxthaRvAgiruvariMda parxshanxvAkayxdalilx eraDu AtamxgaLu tAtapxyaRvAgiruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 172
gwNAthaRvilalxde muKAyxthaRvA avayxvadhAnAdi visheVSaNagaLige aneVka Atamxru visheVSayxvAgiveyeMbudu nAyxyavU AgalAradu EkeMdare adu asaMBavaveMba kAraNadiMda. nAyxyavalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu veVLe AjiVva paramAtamxrige BeVdaveV iruvudAdare upaniSatatxnunx AraMBisuvudeV vayxthaRvAguvudu matutx moVkASxvU bArade hoVguvudu||  
\end{artha}

\begin{artha}
(saqSiTxmADi) parxveVshisidavanAda jiVvAtamxnige vAyxpakatevxvu iSaTxvAgilalxvAdare apUNaR jAcnxna viSayadalilx niSeVdha mADiruvu (aMdare BeVda daqSiTxyanunx niMdisiruvudu) yukatxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{AtamxBeVdavu vAsatxvavAgilalxdaMte anAtamxBeVvU vAsatxvavalalx-}

\begin{artha}
AdariMda vasutx savxBAvada anusAravAgi (paramAthaRvAgi) elilxyU BeVdaviruvudilalx, vasutx savxrUpavanunx tiLiyadiruvadariMda savxpanx matutx iMdarx jAladaMte BeVdavu toVruvudu (asatayx)||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda oMdeV parxshenx. eraDu parxshenxgaLu saMmatabalalx. AdarU yAvudoV oMdu visheVSavanunx iTuTxkoMDu keVLida parxshenxyanenxV punaH keVLide aSeTx||
\end{artha}%%% 173

\begin{artha}
hiMde parxshanxvAkayx utatxra vAkayxgaLalilx upadeVshada viSayavu nidhaRrisalapxTiTxde. Iga adara nijasavxrUpanunx ililx parxshinxside||
\end{artha}

\vishaya{modalane parxshenxya viSayavanunx sapxSaTxpaDisuvudu-}

\begin{artha}
shariVradiMda AraMBisi budidhx payaRMtaraviruva vasutxviniMta beVreyAgi sAkiSxyu parxtayxkaSxvAgi parxtayxgAtamxneMdu tiLiyabeVkAdududx. ideV modalina parxshAnxthaRda saMkeSxVpavu||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida Atamxvasutxvina viSayadalelx. hasivu muMtAda (sakalasaMsAravaMnenx atikarxmisuva savxrUpavanunx eraDane parxshenxyiMda tatavxvAgi heVLuvudu, EtakekxMdare! parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA parxshenxyidadxMte hiMde utatxravanunx sAriyAgi heVLiralilalxveMdu tiLidu punaH muniyananx kuritu keVLida viSayavanenx keVLiruvaneMdu heVLabahudu.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 174
`sAkASxtf ' itAyxdiyAgi sAkASxtf itAyxdi lakaSxNavanunx parxshinxsidudx heVge saMBavisudo hAge utatxra vacanadalilx  savxlapxvU kANuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
vidAvxMsanAda kahoVlanu meVle heVLida asaMtuSitxYiMda uSasatx parxshenxyanenx punaH tatAvxthaR niNaRyakAkxgi muniyanunx keVLidanu||
\end{artha}

\vishaya{asaMtuSiTxge kArANaveVnu?}

\begin{artha}
`ESaAtAmx' eMba utatxravU yaHpArxNeVna... eMbuva matotxMdu utatxravU ide, Adare aSuTx mAtarx heVLidadxriMda I parxshAnxthaRvu niNaRyavAgalAradu||
\end{artha}

\vishaya{oMdeV Atamxtatavxdalilx eraDu parxshenxgaLeMbudara meVle AkeSxVpa-}

\begin{artha}
adivxtiVyAnAda Atamxnalilx oMdeV kAladalilx\footnote[1]{jamanx maraNa, jarA, (mupupx) vAyxdhi, kuSxtf, puvAse, ivugaru AruteregaLu}  Aru teregaLanunx dATiruva rUpavU duHKasaMbaMdhavU iralAravu, heVge beLakU katatxle ivugaLu oMdeV kaDe oMdeV kAladalilx iruvudilalxvo. hAgeye alalxve? samAdhAna-
\end{artha}

\begin{artha}%%% 175
ideVnu doVSavalalx, Atamxtatavxda ajAcnxna matutx vidhAyxjAcnxnaveMba BarxmadeMba nimitatxdiMda Atamxnige AkAshadalilx kalipxsida kapipxnaMte saMsAra saMbaMdavu kalipxtavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMdeVyeV doDaDx vicAra mADidAga I viSayavanunx vicAra. mADidAdxgide. hAgU virudadhxvAda shurxtigaLa viSayavanunx viveVcane mADuva parxsaMgadalUlx (madhu bArxhamxNada koneyalilx) vicAra mADiye ide||
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu hagagxdalilx rajujxtavx- matutx sapaR rUpagaLeraDU yAva riVtiyalilx iruvavo. AtamxnalUlx hAgeye tananxdeV Ada oMdu rUpavu adara ajAcnxnadiMda matotxMdu rUpavU saMbavisabahudu||

parxkaqta mutakx rUpavU badadhx rUpavU parasapxra virudadhxvAda dhamaRgaLAdarU oMDeV kaDe oMdeV kAladalilx saMBavisabahudu, Adare niVlaguNavu utapxlatavx jAtiyA nijavAgi kamaldalilx militavAguvaMte ivu militavAgudalalx||

I riVtiyAgi virudadhx dhamaRgaLAdarU yAvudoMdu doVSavU ilalx punaH parxshenx-

I adevxYtAtamxnalilx nAmArUpAdigaLu iruvudu doVSaveV alalxve? eMdu punaH parxshinxside. adariMda Atamxnu sadivxtiVyanAguvalilx-
\end{artha}%%% 176

\begin{artha}
`neVha nAnAsitx kiMcana' veMbavacanadiMdalU EkameVvAdivxtiVyaM bahamx eMba vacanadiMdalU viroVdhavu baruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiVgalalx, adanunx maqtitxna daqSATxMta muMtAda yukitxgaLiMda parihAra mADide yAdadxriMda viroVdhavilalx||
hiVgalalx, adanunx maqtitxna daqSATxMta muMtAda yukitxgaLiMda parihAra mADide yAdadxriMda viroVdhavilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
satatxtavxvanunx garxhisiduruvAga adu vipariVtavAgiruvaMte kANutatxde.  vasatx idadxMte garxhisuvAga (kANuvAga) idadx hAgeye kANuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
I viSayadalilx parxshenxyuMTAgi heVLabeVkAda utatxravanunx hiMdeye aneVka sala bahaLa cenAnxgi heVLidAdxgide. adelalxvanunx ililx adaravuLaLxvaru samxrisabeVku||
\end{artha}

\vishaya{adeVnu samAdhAna mADide? eMdare-}

\begin{artha}%%% 177
tatavxvicAra mADadiruvAgale sidadhxvAda ajAcnxnadiMda hALAda citatxvuLaLxvarige adivxtiVyavAdarU I parabarxhamxvu divxtiVya vasutxvuLaLxdaMte asatayxvAgi toVruvudu||

heVge nimaRlavAda AkAshavanunx timiraveMba kaNiNxna doVSadiMda piVDitarAda janaru\footnote[1]{timiraveMba neVtarx doVSadiMda mAnavanige kadAcatf AkAshadalilx keMpubiLipu, niVli, haLadi, itAyxdi baNaNxgaLiMda kUDiruvaMte kANuvudu} citarx baNaNxda kalegaLiMda saMkiVNaRvAgiruvaMte kANuvaro, hAgeye I nimaRlavAda niviRkAravAda parabarxhamxvanunx ajAcnxnadiMda kalamxSadidanunx hoMdidAMtAgi BeVdarUpavuLaLxdAgi parxkAshisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
A parabarxhamxda savxrUpavAda ceYtanayxvu oMdeV agidadxrU aneVka bageyAgi beVpaRDutatxde. loVkAriSaTxkAladalilx samudarxda niVru beMkiya keMDagaLu kUDiruvaMte kANisuvudu heVge hAge.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu oMdarU anAdiyAgi rUDha mUlavAda ajAcnxnavu hAgeye irabahudaSeTx? eMdare}%%% 178

\begin{artha}
Atamxna ajAcnxnavu bAdhitavAguvudu. Adare idu yAvudakUkx bAdhaka (nAshaka)vAguvudilalx. hAgU parxtayxgAtamxna tatavxjAcnxnavu eMdigU bAdhitavAguvudalalx, adu matotxMdakekx bAdhaka (nAshaSa)vAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx jAcnxnagaLu tananx savxBAvavanunx biDadaye seVruvavu hiVgeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu samasatx yoVgeVshavxrarigU IshavxranAda BagavaMtanu ajAcnxnavanunx hoVgalADisalu tananxnunx sharaNa hoMdida ajuRnanigAgi avugaLa bAdhayxbAdhaka rUpavu cuyxtihoMduvudilalxveMbudanunx parxkaTa paDisutAtx I riVti upadeVshisiruvanu -(BagavadigxVte 2neV adhAyxya)
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{ajacnxrAda elAlx janarigU Atamxtatavxvu katatxleyaMte ajAcnxtavAgiruvu idu rAtirx adu jAcnxnige ecacxrinaMte tiLideyiruvudariMda hagalu. namage hagalAdadudx gUbegaLige rAtirxyeMbuvaMte, pArxNigaLu, yAva avideyxyaMba rAtirxyalilx malagidadxrU ecacxrAgiruvavaraMte vayxvarisuvaro. avarige adu hagalinaMte Agide, adare I hagalu tatavxvanunx noVDuva yoVgige rAtirxyeV. aMdare ajAcnxnigaLige kAlavaMte kANuvudilalxveMdathaR, aMdare jAcnxnavidadxre ajAcnxna viruvudilalx, nAshavAguvudu ajAcnxnavidadxre jAcnxnavu udayisuvudilalx ilalx.} samasatx pArxNigaLigU yAvudu rAtirxyoV, adeV rAtirxyalilx jAcnxniyu ecacxravAgirutAtxneV (aMdare itanige adu hagalu) yAva (kAladalilx) rAtirxyalilx pArxNigaLu ecacxravAgirutatxdeyoV adu (Ahagalu) jAcnxniyAda musige rAtirxyAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 179
jAcnxna matutx ajAcnxnagaLanunx iTuTxkoMDu Atamxnalilx shAsitxrXVyavAda matutx lwkikxvAda vayxvahAragaLu huTuTxvavu. adariMda idaralilx virodhavanunx shaMkisuvahAgilalx||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxniya vayxvahAravu ajAcnxnadiMda heVge Aguvudu?}

\begin{artha}
AtamxjAcnxnavu huTiTxdadxvarige Atamxna AjAcnxna adariMda huTiTxdudx tatavxjAcnxnaveMba beMkiyiMda nitayxvu suDalapxDutitxdadxrU huTuTxvadu (aMdare bAdhitavAgidadxrU saMsAkxra rUpadalilx anuvatiRsuvudu) 
\end{artha}

\begin{artha}
EkAtamx vasutxvina nija savxrUpavanunx tAtapxyaRvAgiTuTx idara muMdina garxMthavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{parxshenxyAvudeMdare akahoVla parxshenxya vAyxKAyxnAraMBavu yadeVva itAyxdiyAgi AraMBisi sAkASxtf itAyxdiyAgi mADiruva vAkayx ``\stext " eMbudeV parxshenx}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXrU saha ``\stext " eMdu hiMdinaMte utatxrisidAdxre. yAvakAraNadiMda ililxyeV (I AtamxnalelxV) sAkASxtf itAyxdi lakaSxNavu saMBavisuvado. adariMda||
\end{artha}

\stext

\begin{artha}%%% 180
samasatx niNaRyada utatxravanunx bayasida kahoVlanU saha hiMdinaMte ``\stext" eMdu keVLidanu. \stext itAyxdiyAgi shudadhx barxhamxdalilx budidhxyiTaTxvArAgi avananunx kuritu muniyu utatxrisiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{A maMtarxda athaR saMkeSxVpa-}

\begin{artha}
yAvudu hasivu bAyArike modalAda elAlx saMsAra rUpagaLanunx tananx savxBAvakekx viroVdhavAgidadxriMda nija savxrUpadalelx miVridudx savxmahimeyalilx niMtiruvudo. adeV nijavAda Atamxtatavxvu||
\end{artha}

\vishaya{inunx muMde maMtarxda parxtipada vAyxKAna mADuvudu-}

\begin{artha}
yAva Atamxnu hasivu bAyArikegaLanunx adara kAraNavu ilalxvAdadxriMda yAvAgalU nijasavxBAvadalilx miVriruvano avaneV parxtayxkaSxvAda parabarxhamxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
viSayAsakitxge biVjavAda shoVkadiMda\footnote[1]{ililx shoVkaveMdare shoVkakUkx mUlavAda kAmaveMdathaR, gwNAthaR, kAyaR padavanunx kAraNadalilx parxyoVga mADide} (kAmadiMda) A hiMde heVLida hasivu, bAyArikegaLu huTuTxvavu, avugaLiMda sAvirAru beVre icACx visheVSagaLU huTuTxvavu||
\end{artha}

\vishaya{anavxya karxmavanunx tiLisuvudu}%%% 181

\begin{artha}
`\stext ' eMdu anavxya, atoyxVti eMbudu kirxyAthaRvuLaLxdAdxdare Atamxnu sakirxyanAguvudilalxve? eMdare ilalx. ililx kirxyAthaRvu vivakiSxtavalalx. 
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare kirxyApadavanunx parxyoVgisidudx Etakekx?}

\begin{artha}
uSaNxteyu sheYtayxvanunx heVge vasutx savxBAvadiMdale yAvAgalu biTiTxruvudo, hAgeye (Atamxnu sabxBAvavAgiye hasivu modalAda saMsAridhamaRgaLanunx biTiTxruvanu) `\stext ' eMdu heVLuvaMte ililx parxmANavanunx anusarisi (muKAyxthaRdalilx parxyoVgaveMdu heVLuvudu) hoMduvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
hasivu bAyArike I eraDanunx mAtarx Atamxnu miVriruvudalalx matetxVneMdare avugaLigU yAva shoVkavu biVjavAgiruvado adanUnx miVriye iruvanu||
\end{artha}

\vishaya{ililx shoVka padakekx EnathaR?}

\begin{artha}%%% 181
ililx shoVkaveMdare arati mAtarx, adu citatxda avayxvasethx, shoVkavanunx moVhavanunx miVridavanu, moVhaveMdare citatxvu vipariVtavAgiruvike, aMdare budidhxyu horagina viSayagaLanunx apaharisuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH nAnA rUpavalalxda vasutxvinalilx ajAcnxnadiMda yAva aneVka Atamx BAvane mADuvado adeV midhAyxjAcnxna, anAtamxvAgi toVruvadu ideV moVhaveMdu heVLalapxDuvudu|
\end{artha}

\vishaya{ashanAyApipAseV eMdu samAsa padaveVke}

\begin{artha}
savaRvananx nuMguvaMtaha pArxNa vasutxvina dhamaRvAdadadxriMda hasivu bAyArikegaLanunx samAsa padadiMda heVLiruvudu athavA shoVkada kAyaRvAdudariMdalU eraDanunx hAge heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
shoVka moVha shabadxgaLige samAsavilalxde nideRVsha mADiruvudu EkeMdare? Binanx pariNAma nimitatxdiMda, heVge? BinanxveMdare:- aratiya kAyaRparxvaqtitx, moVhadakAyaR anathaRda hoDeta||
\end{artha}

\begin{artha}
mupupx eMbudu deVhada pariNAma (vikAra) adu meYyalilx sukukx, talehaNaNxgi beLaLxhAguvudu, maqtuyx eMdare deVhada vicaCxVda=viyoVga, sUthxlashariVra liMgashariVragaLa viyoVgaveMdathaR
\end{artha}

\vishaya{ashanAyA itAyxdigaLu yAvudara dhamaRveMdare-}%%% 182

\begin{artha}
modalina hasivu bAyArike ivugaLu pArxNada dhamaR, shoVka moVhagaLu manasisxnalilxruva dhamaRgaLu, mupupx, maraNagaLu deVhada damaRgaLeMdu niNaRyavu (Atamxna dhamaRvalalx)||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda hasivu modalAdavugaLa saMbaMdhavu Atamxnige vAsatxvavAgi ilalx? EkeMdare: Atamxnu savcaRsaMga shUnayxnAdadxriMDa adu vAsatxvavalalx, vAsatxvaveV Agidadxre adariMda biDugaDeyeV AgadeV hoVguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudariMda I riVti asaMga puruSanAgiruvano adariMda parxtayxgAtamxna nija savxrUpavanunx tiLiyade iruvudariMda hasivu muMtAda dhamaR saMbaMdhaviruvudu, adariMda tatavxjAcnxnadiMda adunAshavAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{ashanAyAdidhamaRgaLa atayxyaveMdare}

\begin{artha}
yAvudu tananx kAraNada seVrikoLuLxvudo adeV kAyaRgaLa layaveMdAguvudu, idu atayxMtavalalxdadxriMda I layavanunx garxhisuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare eMtaha atayxyavanunx garxhisabeVku-}%%% 183

\begin{artha}
A hasivu bAyArikegaLigU kAraNavAda ajAcnxnavu matutx kAma ivugaLa aBAvaveV savxmahimeyiMda vasutxvige yAvudu parxsidadhxvAgideye, adanenx atayxyaveMdu moVkaSx shAsatxrXdalilx moVkavanunx tiLidavaru heVLutAtxre||
\end{artha}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{saMvagaR eMdare pArxNa ``\stext " eMdu shurxti} adariMda ashanAyA pipAsA shabadxgaLiMda avugaLigU kAraNavAdadadxnenx garxhisabeVku, hasivubAyArikegaLanunx miVridedxMdu heVLidadxriMda adakakAraNavAda pArxNa vasutxvanunx miVriruvudedAyitAdadadxriMda adara kAyaRvanunx miVriruvudeMbudu niNaRyavAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{ashanAyA padadiMda adarakAraNavanunx garxhisalu vAkayxda upakarxmavU sahAyakavAgide enunxvaru-}

\begin{artha}
``\stext " eMdu upakarxmisi I maqtuyxveMbu yAvudeMdu keVLidAga shurxtiyu idara lakaSxNavanunx `\stext " eMdu heVLiruvadu, EtakAkxgi eMdare-pArxNaveMba maqtayxvanunx ililx tiLiyuvadakAkxgi||
\end{artha}

\vishaya{ililx madhayxvatiR kAraNavanunx garxhisabeVko? athavA mUla kAraNavanonx?}%%% 184

\begin{artha}
vicAravilalxde sidadhxvAda parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveMba lakaSxNavuLaLx matutx hasivu bAyArike modalAda dhamaRvuLaLxvavanunx aMdare I padagaLiMda lakiSxtavAguva (mUlakAraNa) Ishavxrananunx heVLuvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
A parxtayxgAtamxna nija savxrUpadiMda parxkAshisuva jAcnxnavu udayisuvudariMda ajAcnxnavanunx nAshagoLisi I Atamxnu A ajAcnxnadiMda meVlakekxdadx elAlx kAyaRgaLanunx vasutx savxBAvadiMdale miVribiTiTxruvanu||
\end{artha}

\vishaya{kAyARkAraNagaLanunx biTiTxruvudAdare shUnayxveV aguvudilalxve? eMdare-}

\begin{artha}
sAmAnayx rUpavilalxda ceYtanayx savxrUpadalilx huTiTxkoMDa tatavxjAcnxnadiMda tananxlilxruva ajAcnxnavanunx visheVSavAgi tiMdu (aMdare layagoLisi) Atamxnu parxtayxkekxMbuvavanu pUNaRvAgi uLiyuvanu adariMda shUnayxvAguvudilalx, Atamxna pUNaRteyanunx toVrisalu yatitxside-
\end{artha}

\vishaya{parxtayxgAtamxnu nitayx shudadx budadhx- mata savxBAvadavanu}

\begin{artha}
\footnote[1]{Atamxnu nitayx jAcnxna rUpanAdadadxriMdale pUNaRnAguvanu, loVkadalilx jAcnxnavu pUNaRvAgidAdxga pUNaRneMdu tiLiyuvudilalx. hAgU nidoVSiyAgi shudadhxvAgi iruvudariMda elelxlUlx tAneV adivxtiVyavAgi baMdha mukatxnAgi yeV iruvudariMda pUNaR, savaRvAyxpaka, tananxnUnx biTuTx matotxMdakekx athavA matotxbabxnige sAthxnavideyeMdaMdare tAnu apUNaRnAguvanu, hAgeMdu tiLiyuvanu, adariMda pUNaRtege nitayx jAcnxnavU, nidoVRSateyU mukatxteyA kAraNavAgide} yAvudariMda Itanu savxrUpadalilx jAcnxnavAgiruvano, matutx savxtaH nidoRVSiyeV matutx shudadhxno AdariMdalU adivxtiyAnAgi iruvudariMda parxtayxgAtamxnu savxtaH mukatxnU Agiruvanu|| 
\end{artha}%%% 185

\begin{artha}
I riVtiyalilx tananx ajAcnxnavanunx kaLedukoMDa parxtayxgAmxnige ajAcnxnadiMda edudxkoMDa hasivu bAyArike itAyxdi lakaSxNada viSayAgaLiMda saMbaMdhavu elilxMda barabeVku?||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnavu baruvudakekx modalu pariciCxnanxnAdadadxriMda ashudadhxneVke alalx.}

\begin{artha}
heVge AkAshavu himamodalAda kashamxlavu idAdxgalU ilalxdiruvAgalU vasUtxtaH nimaRlaveV Agiruvudo, hAgeye Atamxnu kAyAR kAraNa rUpavAda vasutxgaLu irali athavA ilalxdirali yAvakUtx shudadhxvAgiruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnu patxtayxgAtamxna nijasavxrUpa daqSiTxyiMda tananx ajAcnxnada avadhi payARMtara kAraNanAgidadxrU ajAcnxna matutx saMsAragaLananx toDedu hAki punaH `\stext' itAyxdiyAgi heVLida rUpavanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\vishaya{shoVkAdi padagaLiMda adarakAraNavanunx garxhisabeVku}

\begin{artha}
adariMda shoVka moVhagaLu sUtArxtamxneMba mUkalAyaRkekx jAcnxpakavu, mupupx, maraNagaLu virATa puruSanige gamaka, EkeMdare| sakalakAyaRgaLige upasaMhAraveMbudu idaralilx kANuvudu adariMda.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 186
\footnote[1]{ashanAyA pipAsA itAyxdi shabadxgaLiMda mUlakAraNa (Ishavxra, nUtArxtamx (hiraNayxgaBaR), virATa puruSaranunx garxhisidare kAraNavulayavAdalilx kAyaRvU savxlapxvU uLiyade layavAguvudariMda muKitxyusidadhxvAguvudeMdu hiMde tiLiside, adara bagegx shurxtiyalilxruva gamakavanunx tiLisuvudakekx I meVlina vAtiRkavu baMdide. ``\stext itAyxdi vAkayxdiMda nAnArUpadalilxruva vAgiMdirxyAdigaLu aninx modalAda deVvatA savxrUpavanunx hoMduvaveMdu heVLiyASeTx, avelalxvU kAraNalayadiMda kAyaRlayaveMdare saPalavAguvudu, vAgAdikAyaRgaLu tananx kAraNavAda aginx modalAdavugaLa savxrUpavanunx hoMduveMdu heVLidudx kAraNalayadiMda kAyalayavanunx sUcisuvadu. matUtx kAraNavidadxre kAyaRkekx savaRthAnAshaviradu, adariMda vAgAdi vasutxgaLu, tananx kAraNa savxrUpada tAdAtamxyXvu baruva mUlaka avunAshavADare kAyaRkUkx nAshavAguvudariMda nAshavAgavavu, karxma mukitxyu udigxVthoVpAsaneya Pala, vidAyx karxkaraNadalilx heVLida udigxVthoVpAsanege, videyxge baruva PaladiMdaleV Pala, parxteyxVkaPalavilalx, I riVtivAgAdi AdhAyxtimxla vasutxgaLu adhiya jAcnxdigaLu, AdhideYvikavAda agAnxyXdi rUpavanunx hoMduvaveMdu modalu heVLidudx sAthaRkavAgideyeMdu tAtapxya (AnaM-TiVkA)} adhAyxtamx modalAdavu matutx adhiyajacnx modalAdavu AdhideYvika savxrUpave eMdu hiMde heVLidudx saPalavAgide, hiVgAdare savaRvU Aguvudu nishicxta||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 187
elAlx upAsanegaLU ideV riVtiyAgi vidAyx parxkaraNadalilx heVLalapxTiTxruvariMda barxhamx vidAyx saMbaMdhada mUlaka sAthaRkavAgutatxveyeMdu niNaRyavu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna savxrUpavu savaRsaMbaMdhavilalxdiruvude nijavAgiruvudariMda ajAcnxnAdigaLu adalilx vAsatxvavAgi ilalxdiruvakAraNa parxtayxgAtamxnobabxne uLidubaruvanu, adariMda SaSiThxV viBakitxyu athaRvAda saMbaMdhavu heVge? adaralilx saMBavisuvudu? saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
heVtu, heVtumatf= kAraNa. kAyaRgaLanunx heVLuva mUlaka I mUranunx aMdare kAraNalayavanunx sAtArxtamxnalayavanunx virATuTxruSanalayavanUnx Atamxnalilx vAyxKAyxna mADikoLaLxbeVku, athavA AnaMdadaMte Atamxnige hasivubAyArike itAyxdigaLU savxrUpaveV agideyeMdu AMshaMkesi avugaLu yAvudu savxrUpavalalxveMdu ``\stext " eMdu vAkayxvubaMdiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 188
Atamxnalilx AnaMdaviruvaMte shoVkAdigaLu sAvxBAvikavAgirabahudeMba shaMke barabAradeMdu yAvudu idadxreV iruvudoV yAvudu ilalxdidadxre iruvudilalxvo eMba yukitxyiMda tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
kAyaRkaraNa rUpavAda hasivu bAyArike itAyxdi dhamaRgaLanunx adakekx vipariVtavAda shudAdhxtamx jAcnxnadiMda nAshagoLisi I Atamxnu adivxtiVyavAgi iruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
paramAtamxna savxBAvave idu eMdu shurxtiyu savxyaM visatxrisiruvudu, ``\stext" eMdu heVLida mAgaRdiMda I Atamx nanunx tiLidu savaRkamaR saMnAyx mADi parxyatanx pUvaRkaBikASxcayaRvanunx Acarisuvaru||
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsavu bArxhamxNanige eMbudu BASAyxBipArxya}

\begin{artha}
shurxtiyalilx bArxhamxNapadabanuinx EtakAkxgi parxyoVgiside? eMdare adhikAri visheVSavanunx tiLisuvudakAkxgi bArxhamxNa eMdu tegedukoMDide shurxtiyalilx kaSxtirxyanigU veYshayxnigU saMnAyxsavanunx vidhisilalx. adariMda bArxhamxna eMdu tegedukoMDiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{vAtiRkakAraru sAvxBipArxyavanunx koDuvaru-}%%% 189

\begin{artha}
shurxtiyalilx `\stext ' eMbuvalilx yAva visheVSavU ilalxde mUruvaNaRdavarigU saMnAyxsavanunx heVLiruvudu. AvAga ililx bArxhamxNa eMdu tegedukoMDidu itara vaNaRgaLige upalakaSxNavAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext" eMba matadalilx Atamxnanunx tiLidu naMtara saMnAyxsaveMbuva matadalilx saMsAyxsaveMbuva jAcnxnasAdhana heVge? A meVle Aguva saMnAyxsavu modaliruva jAcnxnakekx sAdhanavAgalAradeMba parxshenxge-muMdina ``\stext" eMba muMdina shurxtiyu utatxravAkxgiruvudu saMnAyxsakekx jAcnxna kAraNaveMbudara sididhxnAgi adanenxVyeVjisabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " eMdu muMde shurxtiyu samasatx kamaRsaMnAyxsavu jAcnxnakekx sAdhanaveMdu heVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 190
heVge I baqhadAraNayxkadalilx jAcnxnavu saMnAyxsaveMba sAdhanavuLaLxdeMde heVLuvudo hAgeye beVre shurxtigaLu koVTisaMKeyxyalilxve||
\end{artha}

\begin{artha}
mAnavarige yAva riVtiyAgi jAcnxnavanunx anusarisi pArxNigaLige parxvaqtitxyuMTAguvado, hAgeye ililxyU kUDa parxtayxgAtamxna nija savxrUpavanunx tiLidavarige saMnAyxsadalilx parxvaqtitxyaMTAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{tAyxgakekx beVkADa aMshavanunx heVLutAtxre matutx puterxVSaNa padAthaRvanunx heVLuvaru ESaNatarxyanigU paNi}

\begin{artha}
iruvudariMda putarxna utapxtitxyanunx udedxVshisi patinxyanunx parigarxhisalu iciCxsuvano A parxyatanxvu patinx yuvudariMdagAgiye  iruvudariMda patinxgAgi mADuva udayxmaveV puterxVSaNeyeMdu heVLalapxDuvadu 
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{koDaliyanunx iTuTxlelx iTaTxre adu swdeyanunx oDeyuvudilalx adanunx meVlakekx etitx hoDedare mAtarx kaTiTxgeyanunx siVLuvuvu hAgeye. dhana muMtAda vasutxvu idadxrU yAva hoVmadAnAdigaLalilx upayoVga mADade PalakAriyAvudilalxveMdathaR adariMda goVmuMtAdavugaLu vitatxveMdu heVLalapxDuvavu||} yAva vasutx tananx savxrUpavanunx hoMdidadxrU anuSaThxnadalilx oLapaDadeV idadxre koDaliyaMte puruSana iSATxthaRkekx samathaRvAguvudilalxvo adeV ililx vitatxveMdu upadeVshisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
BataqR parxpaMcaru Atamx savxrUpalABAmAtarxdiMdaleV puruSAthaRdalilx pUNaRteyanunx mADuvavudo, vuyxtAthxnavu (ESaNAtarxya saMnAyxsavu) AtamxjAcnxnada baladiMdaleV horatu upAsaneyabaladiMdalalx, goVvu muMtAdavugaLaMte savxrUpalABA mAtarxdiMda puruSAthaRkekx kAraNavAguvudilalx|| 
\end{artha}%%% 191

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda kAmadiMda sAdhana rUpavAdadeVvatAda parijAcnxnavu (upAsaneyu) maMtarxdaMte vitatxveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda dhanavilalxde kamaRvu tananx savxrUpavanenx hoMduvudilalx, adariMda I vitetxSaNeyu kamaRkAkxgi iruvudu, loVkakAkxgi alalxveMdu niNaRyavu||
\end{artha}

\vishaya{vitatx shabadxkekx matotxMdathaR}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{darxvayx saMpatitxlalxde yajacnx hoVmAdigaLa neDeyalAravu adariMda nitayx kamaRveMbudanunx vitatx padadiMda garxhisalu I vAkayxdalilx mitarx padavanunx parxyoVgisideyeMdAdare adariMda pitaqloVkAdi puruSAthaR sAdhanavADa goVvu modalAda dhanavanenxV garxhisida hAgAguvudu. nitayx kamaRvanunx gahisidaMte Aguvudilalx, AvAga vitetxSaNege beVreyAgi loVkeSaNeyanunx tegedukoMDariMda loVka shabadxdiMdaleV adara sAdhanavAda vitatxvanunx garxhisidaMtAguvudu, vitetxSaNeyA heVLida hAgAguvudu, ililxyA adanenx tegedukoMDare punarukatxvAguvudu, idanenx vAtiRkadalilx `\stext ' eMbudariMda tiLiside. adariMda vitetxVSaNA padadiMda nitayxkamARthaRvAda udayxmaveV vivakiSxtaveMdathaR} nitayx kamaRveMdu tiLiyuvudakAkxgi ililx vitatxveMbudu heVLalapxTiTxde. gAgilalxdidadxre vitetxVSaNege beVreyAgi loVkeVSaNeyanunx parxteyxVka tegedukoMDiruvudariMda vAkayxvupunarukatxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 192
loVkagaLanunx udedxVshisi yAva kAmaneyu adara sAdhanavanunx avalaMbisiruvado, AkAmavanenx loVkeVSaNeyeMdu heVLuvaru alalxde adanenx kAmayxkamARthaRvAda udayxmavenunxvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhana sAdhayxnalalxda A parxtayxgAtamxnanunx sAkASxdaparoVkaSxmf itAyxdirUpadalilx tiLidiruvanu, asAdhana sAdhayxvenunxvudu heVge? eMdare sAdhayxsAdhanagaLige virudadhxvAgiruvanu\footnote[1]{Atamxnu sidadhxvasutxvAdadadxriMda yAgAdigaLaMte sAdhayxvasutxvAgilalx savxyaMsarama puruSAdhaRdadadxriMda sAdhanavAgiyU ilalxveMdathaR}. AdudariMda sAdhayx matutx sAdhanar rUpavAda ESaNigaLiMda A bArxhamxNaru heVLidaMte AtamxsavxrUpavanunx tiLidavarAgi ELuvaru aMdare ESaNegaLanunx tayxjisuvaru, heVgeMdare? ESaNigaLige virudadhxvAda AtamxvuLaLxvarAdadxriMda tayxjisuvaru||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 193
vAcika, mAnasika, kAyakavAda kamaRgaLelalxvU ajAcnxna matutx kAmadiMda huTuTxvavu, `\stext' eMdu hiMde ajAcnxnige kamaRdhikAraveMdu heVLide||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudara ajAnacnxdiMda yAva kamaR parxvaqtitxyu Aguvudo adara jAcnxnadiMda adu heVge huTiTxVtu? adariMda parxtayxgAtamxna jAcnxnavu udayisidoDane samasatx kamaRgaLa nivaqtitxyAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida Atamxvasutxvanunx jijAcnxse mADuvavanU samasatx ESaNAtAyxgadiMdale adara jAcnxnavanunx hoMduvanu
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu rAgAdi doVSagaLa pArxbalayxdiMda kamaRvanunx biDalu samathaRnAgilalxvo, rAgAdi kAraNada nAshakAkxgi Atanu kamaRvanenxV mADabeVku||
\end{artha}

\vishaya{idakekx giVteyu parxmANa-}

\begin{artha}%%% 194
dhAyxna yoVgavanunx apeVkiSxyuLaLXvanige kamaRveV sAdhanaveMdu heVLalapxDuvudu, yoVgArUDhanAdavanige kamaR nivaqtitxyeV sAdhanaveMdu heVLalapxDutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
ESaNege anukUlisuva sithxtiyanunx atikarxmisi adakekx virudadhxvAgiruva sithxti yAvuruvudo, adanunx vuyxtAthxnaveMdu vuyxtAthxna savxrUpavanunx tiLida mahAjAcnxnigaLu heVLuvaru||
\end{artha}

\vishaya{vuyxtAthxna shabadxvu loVkaparxsidadhxvAgide-}

\begin{artha}
rAjanoDane viroVdha mADikoMDu iruvAga sAmaMtarAjanu vuyxtithxtanAgidAdxne (aMdare virudadhxvAgi vatiRsidAdxneMdu) vutAthxna shabadxvu loVkadalUlx parxyoVgisidudx parxsidadhxvAgiruvudu, hAgeyeV ililxyA ESaNige virudadhxvAgi iruvudeMba athaR athaRdalilxruvadu||
\end{artha}

\vishaya{BikASxcayaRM eMbudara athaR}

\begin{artha}
`\stext ' eMbalilx BikASxpadariMda\footnote[1]{BikaSxkaru BikeSxbeVDi I vaqtitxyiMdaleV jiVvisuvaru, avaralilx EneMdU dhanakanakAdigaLu ililxdiruvadariMda  akeMcanareMdudaridarxreMbudu parxsidadhxvAgide, parxkaqta avaraMte I tatavxjijAcnxsu athavA jAcnxniyU dhanakanarAdigaLalUlx putarxmitatxkaLatArxdigaLalU} EnoMdU tananxlilxlalxdiruva sithxti eMba oMdeV athaRvanunx avalaMbisida cayeRyu lakaSxNA vaqtitxyiMda tiLiyalapxDutatxde. EnU ilalxdiruva sithxtiyeMdareVnu? aMdare yAvudoMdu vasutxvinalUlx mamateyu ilalxde yAvudanunx parigarxha mADadiruvudeMdu heVLidadxriMda AkiMcanayxveMbudu athaR, shurxtiyalilx muniyeMdare kamaR saMbaMdhaveV ilalxde niSakxmaR saMnAyxsiyeMdu heVLalapxDuvanu||
\end{artha}%%% 195

\vishaya{muni shabadxkekx kamaRvilalxdavaneMdu athaRmADuvudakekx kAraNavanunx heVLutAtxre}

\begin{artha}
ESaNeyeNbudu kAma padada payARya (samAnAthaRka), kAmavu namage modalu laBisadiruva viSayadalilx huTuTxdadu, Adare samasatx iSATxthaRvU laBisida ApatxkAmanAda I jAcnxniyalilx I kAmavidadxre ajAcnxnadiMda irabeVkAgutatxde|| (ajAcnxnavilalxdadxriMda pAmavU ilalx kamaRvU ilalx. adariMda  niSakxmaR eMde munipadAthaRvAguvu)||
\end{artha}

\vishaya{I Atamxnige horagina-kAmaneyilalxdidadxrU paramAnaMdada kAmavilalxveV? eMdu keVLidare- utatxra}

\begin{artha}
Atamxnu AnaMdavoMdqyx savxBAvavuLaLxdadxriMda suKadakAmaneyu beVre huTuTxvudilalx.\footnote[1]{adakAkxgi anuSAThxnada AvAshayxkateyilalxveMdu tAtapxyaR} alalxde suKasavxrUpakekx duHKadoDane viroVdhaviruvudariMda meVlanavAguvudilalx.\footnote[2]{adariMda duHKa nivaqtitxgAgiyU kamARnuSAThxna avashayxvilalx adariMda jAcnxniyu yAvatUtx kamARcaraNiyilalxde savxBAvavAgiye niSakxmaRnu. (kamaR saMnAyxsiyeMdu) aBipArxyavu} Atamxnalilx duHKavilalxdiruvudeV savxBAvavAgidadxre hasivu, bAyArike itAyxdigaLU ilalxveMdU tiLidiruvAga `\stext eMdu aparxsakatx niSeVdhavAguvudilalxve? eMdare ilalx-
\end{artha}%%% 196

\begin{artha}
hasivu modalAdavugaLanunx nirAkarisiru I niSeVdhavanunx elAlx anathaRgaLigU EkamUlavAda parxtayxgAtamxna ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakAkxgi heVLiruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
ESaNeyilalxda savxrUpaveV nijavAgiruvAga adaralilx idadx vasutxvinalilx kAma budidhxyeV huTuTxvudilalx. alalxde ESaNeye ilalxda AtamxjAcnxnadiMda idu bAdhitaveV Aguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
PalAthaRvAda ESaNayoDane sAdhaneSaNege Ekatavxvu sidadhxvAguvudakekx shurxtiyu puterxSaNe, vitetxVSaNegaLalilx Ekatavxvanunx heVLalu AraMBiside-
\end{artha}

\vishaya{I shurxtiya athaRvanunx yukitxyiMda sAdhisuvadu-}%%% 197

\begin{artha}
patinxyanunx parigarxhisidavanige dhanada apeVkeSxyu saPalavAguvudariMda\footnote[1]{keVvala dhanavu dAnAdigaLa anuSAThxnavilalxde puruSAthaR sAdhakavalalx, anuSATxnavU saha patinxV parigarxhavilalxde AgalAradu, parxterxVSaNeyilalxde dAreYSaNe baruvudilalx, I riVtiyAgi putarx-vitarxgaLige saMbaMdhaviruvudariMda shurxtiyalilx oMdeV ESaNeyeMdu heVLalu AraMBiside} vitetxYVSaNeyU puterxYSaNayU oMdeV eMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
putarx matutx vitatx I ESaNagaLu sAdhanaveMbudaralilx samAnavAgiruvadariMda ivugaLige EkatavxveMdu ililx vAKAyxnadalilx Adaravivaru vAyxKAyxnisabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayxvAda Palada ESaNe (aBilASe)yiMda puterxYSaNeyU vitetxVSaNayU huTiTxkoMDiruvudariMda loVkeVSaNeye Agiruva idoMdu mUrAgi vayxvaharisalapxTiTxde||
\end{artha}

\vishaya{uBeVheyxVteV eMbudara athaR}

\begin{artha}
sAdhayxvu (Palavu) sAdhanavilalxde tananx mahimeyiMdaleV huTuTxvudilalx eMdadxriMda sAdhayxvanunx anusarisi sAdhanavanunx ililx tegedukoMDide. `\stext '
\end{artha}%%% 198

\begin{artha}
elAlx anathaRgaLU dUravAgiruva puruSAthaRvu savxtaH laBisiyeV iruvudariMda Atamxna ajAcnxnavoMdariMdale parxtayxgAtamxnalilx ESaNegaLu huTiTxkoMDive||
\end{artha}

\begin{artha}
ESaNegaLige barxhamxda ajAcnxnave kAraNa, vAsatxvavAgi kAraNavalalx adariMda paramAthaRvanunx aritu jAcnxnigaLige hiMde heVLida yAva ESaNigaLU iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx puruSAthaRvU jAcnxnige laBisiye iruvudariMda sadhanada apeVkeSxye iruvudilalx. iSaTxmAtarxveV alalx sidadhxvAda (gArxmAdigaLu) sAdhayxveMdAgalU sAdhanada apeVkeSx iruvudilalx, hiVgiralu sAdhayxveV alalxda (huTiTxlalxda) vasutxvina viSayakekx sAdhanada apeVkeSxyilalxveMdu heVLabeVkAdadudx Enide? 
\end{artha}

\begin{artha}
upeVyavAda (paDeyu takakx) vasutxvu laBisadalilx elAlx upAyagaLU adara parxyoVjanavu sAdhitavAdadadxriMda niMtubiDuvavu, sidadhxvasutxvina viSayadalUlx I upAyagaLa apeVkeSxyiruvudilalx.
\end{artha}%%% 199

\vishaya{jAcnxnige kamaRvilalxdidadxrU ajAcnxniyUdaji jAcnxsuvige kamaRvirabahudaSeTx?}

\begin{artha}
Atamx tatavxvanunx tiLiyadavanU sahayAvatanu I vasutx viSavanunx tiLiyalu apeVkiSxsuvano. avanigU saha jAcnxnalABakekx savaRkamaR saMnAsateV sAdhanavAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext '\footnote[1]{uparataH eMdare sakala kamaRgaLanunx biTiTxruvavaneMdathaR, shamadama udarati titikeSx, sharxdedhx ivugaLu iruvavanunx Atamxnanunx kANuvaneMda idariMda jAcnxnakekx saMnAyxsakAraNaveMdu heVLidahAgAyitu|} eMba shurxtiyu hiMde heVLidaMte samasatx kamAR saMnAyxsavanunxd tAneV sapxSaTxvAgi heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nija savxrUpa jAcnxnakekx saMnAyxsavu sAdhanaveMdu tiLisalu beVre shurxtigaLalUlx adaraMte aneVka vAkayxgaLu ive. 
\end{artha}

\vishaya{avugaLanunx ililx udAhariside}

\begin{artha}%%% 200
meVlakxMDa BAlalxvi shurxti vAkayxvu tatavxjAcnxnavu huTaTxlu vAkfmanasusx kAyagaLiMdAguva kamaRgaLa tAyxgave sAdhanaveMdu heVLiruvadu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext:' I maMtarxvU parxmANa heVgeVMdare}

\begin{artha}
kaThavalilxyalilx heVLida `\stext eMba maMtArxkaSxragaLU bAhayx vasutxgaLa kaDege talebAguva sAdhanavanunx AtamxvijAcnxna viSayadalilx niSeVdhisiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{adeV viSayakekx muMDakoVpaviSatitxna vAkayxvU parxmANa}

\begin{artha}
``\stext " eMba maMtarxvU kUDa EkAtamx savxrUpa nishacxyakAkxgi samasaatx kamaRtAyxgavanunx sAkASxtf sAdhanaveMdu heVLide||
\end{artha}

\vishaya{Asharxma karxmadiMda saMnAyxsa mADuvudu jAcnxna sAdhanaveMdu heVLuva shurxti}%%% 201

\begin{artha}
divxjanu barxhamxcayaRvanunx mugisi gaqhasathxvAgi gaqhasAthxsharxmavanunx anaMtara mugisi adara meVlU vAnaparxsAthxsharxmavanunx mugisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare idoMdu niyamaveVke? eMdare}

\begin{artha}
hiVMdeV heVLida saMnAyxsAsharxmadalilx nilalxlu barxhamxcayARdi Asharxma  karxma niyamavu iruvudu, I niyamavanunx mADuvalilx sakala AsharxmagaLa samudAyavu tuyaRsharxvavanunx sAdhisalu samathaRvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
vAnaparxsAthxsharxmavAda meVle vicAra mADade saMnAyxsa mADabeVku, savARsharxma samudAyavu parxtayxkaSx shurxtimAlakavAgide
\end{artha}

\vishaya{karxma saMnAyxsakekx samxqqtiyanunx udAharisuvadu-}

\begin{artha}
rAgadevxVSAdi doVSavanunx mUru sherxVNiV sAthxnagaLalilx aMdare barxhamxcayAR gAhaRsathxyX, vAnaparxsathx AsharxmagaLalilx paripakavxgoLisi. A AsharxmagaLanunx biTuTx anaMtara utakxqqSaTxvAda saMnAyxsaveMba matotxMdu Asharxma sathxlakekx horaDabeVku
\end{artha}

\begin{artha}%%% 202
I riVtiyAgi vAyxsara samxqqtiyalilxruva vAkayxvu parxtayxkaSx shurxtige hoMdikoMDide, alalxde beVre beVre vAkayxgaLU sAvirAru ive||

saMnAyxsa viSayakekx meVle heVLida barxhamxcayARda Asharxma karxmaveV beVkeMba niyamavU ilalxveMdu akarxma shurxtiyanunx Iga udAharisuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
athavA barxhamx cayARsharxmAdiMdale divxjaru saMnAyxsiyUgabahudu hAgeye gaqhasAthxsharxmadiMdaloV athavA vAnaparxsAthxsharxmadiMdaloV saMsAyxsiyAgabahudu||
\end{artha}

\begin{artha}
oMdu, eraDu, mUru I riVtiyAgi vikalapxdiMdale Asharxma samudAyavu barabahudu. I mUru bageya vikalapxvU aMtaHkaraNada doVSagaLa parikAkavanunx noVDi adakekx takakxMte heVLalapxTiTxde||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext " eMba vacanavu athavaRNa veVdadalilxdudx kamaRkeSxVtarxgaLiMda virakatxnAgidadxvaneV jAcnxnakekx ahaRneMdu niyoVgisuvudu||
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx shwrx. ta. sAmxtaRgaLalilx yAva saMnAyxsa vivakiSxta?}%%% 203
