\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 4}%%% 118



\vishaya{`AtAmx' eMba visheVSaNa neVre?}

\begin{artha}
A bahamxvu AtamxveV alalx eMdAguvudAdare idu puruSAthaRvAgadeV hoVguvudu. adariMda AtamxrUpaveV eMdu heVLalu 
AtamxveMbudanunx visheVSaNavAgi mADide.

`savARsatxra:' eMba visheVSaNada parxyoVjanaveVnu? sajAtiVya - vijAtiVya - divxVtiVyAthARnaBipulxtanu|
sAMKayxrAdAdhxnatx puMvatatxtf pArxpatxMnAnAtavxdashaRnAtf|| yatoV\s tasatxniSeVdhAthaRM savARsatxra itiVraNamf|
saveRSA mAnatxroV yoV\s thaR:, nAnA sakatha mucacxneV 

sajAtiVya matutx vijAtiVyavAda eraDane vasutxviniMda saMpakaRvilalxdudx sAMKayx sidAdhxMtada AtamxnaMtirabahudeMdu
aneVkatavxvu kANuvudariMda shaMkisalu avakAshavide. adariMda A shaMkeyanunx pariharisalu `savARnatxra' eMdu heVLide. yAvudu elalxdakUkx AMtara oLage iruvudoV, A vasutx aneVkaveMdu heVge heVLavudakekx Agutatxde?||
\end{artha}

\vishaya{savaRkUkx aMtaravAgideyeMbuvAga savaRvasutxgaLanunx opupxvaMte kANutatxde, adariMda pariceCxVda virabeVkaSeTx? eMdare- utatxra}

\begin{artha}%%% 119
BArxMtiyiMda kalipxsida savARdi vasutxgaLige hagagxvu heVgo hAgeye kalipxtavAda samasatx vasutxgaLige parxtayxgAtamxvoMdeV nija savxrUpavAdadxriMda parxtayxgf vasutxvanunx bAdhisuvaMte 
aneVkAthaRvu aneVka vasutxgaLu nijavAgi uLiyuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savARnatxra heVge?}

\begin{artha}
parxtayxgAtamx rUpavAda boVdhavu BAva matutx aBAva rUpavAda padAthaRgaLalilx elAlx kaDeyalU tapapxdeyiruvudariMda 
Atamxnu savARnatxra nAguvanu||
\end{artha}

\vishaya{`yatf' eMba padavu visheVSayxveMdu itara padagaLu visheVSaNagaLeMdu IvaregU vAyxKAyxniside, IvAga matotxMda pakaSxvanunx heVLutAtxre}

\begin{artha}
yatf barxhamxveMbuvudu (visheVSayxvAgidudx) ililx sAkASxtf, aparoVkASxtf eMbuda (visheVSaNagaLiMda) kUDide, hiVgeyeV
(ya AtAmx eMbuva visheVSayxvu) savARMtara eMba visheVSaNadiMda kUDideyeMbudAgi garxhisuvudariMda parxtayxgAtamxneMba vAkAyxthaRvu saMgatavAguvudu|| 
\end{artha}

\vishaya{modalu barxhamxnige koTaTx visheVSaNagaLa athaRvanunx heVLuvaru.}

\begin{artha}
bahamxnige heVLida sAkASxtf eMdare vayxvadhAnavilalxde neVrA eMbudU muKayxvAgi aparoVkaSxvAguvudeMdU I eraDu athaRvU parxtayxgAtamxnalelx saMBavisuvudu||
\end{artha}%%% 120

\begin{artha}
`yatfsAkASxtf' itAyxdi vAkayxkUkx `yaAtAmx' itAyxdi vAkayxkUkx EkavAkayxtavxvanunx heVLuvalilx barxhamx 
matutx AtamxveMba padAthaRgaLige devxYta saMpakaRvanunx niSeVdhisuvudariMda pUNaRvAda (aKaMDavAda) vasutxvu 
toVrutatxde||
\end{artha}

\vishaya{athavA matotxMdu aBipArxya}

\begin{artha}
athavA  sAkASxda paroVkASxtf itAyxdi visheVSaNagaLu parasapxra nirapeVkaSxvAdadxriMda\footnote[1]{sAkASxtf itAyxdi padAthaRgaLalilx oMdoMdu visheVSayxdoDane visheVSaNa rUpadalilx anavxyavanunx heVLabahudu elalxvU parasapxra oMdakokxMdu visheVSaNavAgirabahudu. udA:- yAvudu sAkASxtf neVrA aparopavoV adu barxhamx, yAvudu barxhamxvo adu sAkASxdaparoVSa yAvudu AtamxvoV adeV barxhamx. yAvudu barxhamxvo adu Atamx yAvudu Atamxvo adu pavARMtara, yAvudu savARMtaravoV adu Atamxve eMdu anoyxVnayx visheVSaNa visheVSayx BAvavirabahudu vivakASxmasAravAgi tAtapxyaRnusAravAgi visheVSaNa visheVSayxBAvanunx opupxvuduMTu||} oMdu visheVSayxdoDane matotxMdakekx visheVSaNa rUpadalilx saMbaMdhavu Agabahudu||
\end{artha}

\vishaya{parasapxra visheVSavAgidadxrU oMdeV athaRdalilx payaRvasAna hoMduvavu}%%% 121

\begin{artha}
\footnote[2]{niVlaM suganidhx utapxlamf eMba udAharaNeyalilx niVla eMba visheVSaNavU sugaMdhi eMbuva visheVSaNavU utapxla eMba
visheVSayxdalelx payaRsAthxnavanunx hoMduvavu niVlavaNaRdUdx sugaMdhivuLaLxdUdx eraDU vasutxtaH utapxlaveV, eMbuvaMte `sAkASxditAyxdi visheVSaNagaLu aKaMDa parxtayxgAtamxveV Aguvuvu avugaLa savxrUpavu beVpaRDuvudeV ilalx. parasapxra anavxyavanunx heVLidadxrU oTiTxnalilx elAlx visheVSaNagaLU oMdaraleV aDakavAguvudu, `sarxgivxVkuMDaliV vAnasivxV deVvadatatxH' eMba udAharaNeyaMteyU hiVgeMdu tiLiyabeVku} oMdeV vasutxvinalilx payaRvasAna vAguvudariMda parasapxra hoMdANikeyiMda elAlx visheVSaNagaLu\footnotemark[2]utapxlAdigaLaMte seVrikoLuLxvuvu||
\end{artha}

\vishaya{parasapxra visheVSaNa visheVSayxgaLAdare aKaMDAthaRvu heVge ililx siguvudu?}

%%% shloka footnote 
\begin{artha}
\footnote[4]{sAkASxdaparoVkASxdf barxhamx itAyxdigaLalilx parasapxrAnavxyavanunx heVLidarU nijavAgi A visheVSayxgaLu beVrebeVreyalalx, muKayx visheVSayx AtamxvoMdeV adaralilx elalxvU anavxyavAgi koneyalilx aKaMDAthaRvanenx koDuvavu eMdu tAtapxyaR} `sAkASxda paroVkASxtf' itAyxdigaLu tananx tananx visheVSayxdoMdige seVrikoMDu parasapxra hoMdikeyiMda aKaMDa vAkAyxthaRkekx virudadhxvAda athaRvanunx biDuva mUlaka (lakaSxNAvaqtitxyiMda) aKaMDAthaRdalilx payaRvasAnavanunx hoMduvavu||
\end{artha}

%%% 122
\vishaya{lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa vasutxveV vAkAyxthaRvAguvalilx aparoVkaSxte modalAdavugaLu adaralilx heVge; sididhxsuvudu? eMdare}

\begin{artha}
\footnote[1]{sAvxthaRveMdare padagaLa muKAyxthaR, adanunx savaRthA biDadaye sAkASxtf aparoVkASxtf itAyxdi padagaLu muKAyxthaR samxraNe mADikoDutAtx aKAMDavAdAthaRdalilx payaRvasAna hoMduvavu, Adare `niVla mutapxlaM' eMbuvaMte saMsagaR rUpavAda aMdare niVlaguNakUkx utapxlaveMba guNigU tAdAtayx saMbaMdha rUpavAda vArAyxthaRvu ililxlalx, hAgU `rAjacnxH puruSamAnaya' eMbuvaMte BeVdavU vAkAyxtheRvalalx, matetxneMdare BeVravU saMsagaRvU ilalxdeV keVvala aKaMDaveV lakaSxNeyiMda toVruva vAkAyxhaRvu} tananx muKAyxthaRvanunx biDadiruva mAgaRdiMda aneVka padAthaRgaLa saMbaMdhavanunx beVdavanunx nirAkarisuvudariMda, BeVdakekx kAraNavAda ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMdaleV modale labadhxvAgiruva savxrUpadalilx parxmANadiMda tiLiyada I tatavxvanunx `tatatxvXmasi' itAyxdi mAhAvAkayx sharxvaNadiMda paDeyuvanu||
\end{artha}

\vishaya{aMtayxpakaSxda upasaMhAra}

\begin{artha}
(visheVSaNa, visheVSayx ivugaLiMda) padagaLige\footnotemark[1]sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLidadxriMda visheVSaNa visheVSayxBAvavu padAthaRgaLalilx kANuvudu, Adare parxtayxgAtamxnu lakaSxyXvAgiyU itara visheVSagaLu lakaSxNAvaMtalU toVruvudariMda hiMde heVLida aKAMDAthaRvanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\vishaya{beVro oMdu pakaSxvanunx heVLuvaru}%%% 123

\begin{artha}
modalaneya `sAkASxtf' eMbuva visheVSaNavu. `aparoVkASxdf barxhamx ya AtAmx savARnatxraH' eMbuvudakelAlx vAyxvataRkavAguvudu, athavA `sAkASxtf eMdu AraMBisi `aparoVkASxtf' eMbuvavareginavu visheVSaNagaLu, (uLida barxhamx AtAmx, savARnatxraH eMbavu visheVSayxgaLAguvavu athavA sAkASxtf aparoVkASxtf. barxhamxveMbudareginavu visheVSaNagaLu. yAvudakekx eMdare muMdina `AtAmx, savARMtaraH' eMba visheVSayxgaLige||
\end{artha}

\vishaya{namage saMmatavA pakaSxvanunx heVLutAtxre}

\begin{artha}
`yatfsAkASxtf aparoVkASxtf eMbuva eraDU barxhamxnige visheVSaNagaLu.\footnote[1]{vAtiRkadalilx kANuva eraDu cakAragaLiMda `AtAmx savARsatxra eMbuva uLida eraDu visheVSaNagaLanunx barxhamxdalilx anavxyavAguvaMte garxhisabeVku. cakAravu ililx samucacxyAthaRdalilxruvudu. (AnaM-TiVkA)} parxkaqtavAkayxdiMda I eraDakUkx visheVSayx rUpadalilx barxhamx saMbaMdhaviruvudu (toVruvudariMdalU) adanunx biTuTx matotxMdanunx ililx sapxSaTxvAgi heVLadeyiruvudariMdalU I niNaRyavanunx mADide|| 
\end{artha}

\vishaya{barxhamx paroVkaSx matutx dUravAgide. hiVgiruvAga aparoVkaSx matutx hatitxraveMdu heVge tiLiyabeVku? eMdare}

\begin{artha}
yAvudAdaroMdu vayxvadhAnadiMda noVDuvavanige yAvudu hatitxravAgideyo adanunx heVLu. barxhamxvu parxtayxgAtamxna savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda adu vayxvadhAnavilalxde inonxMdu taDeyu ilalxde hatitxraveV agiruvudu|| 
\end{artha}%%% 124

\vishaya{barxhamxveV aparoVkaSx (parxtayxkaSx)veMbudu heVge? eMdare-}

\begin{artha}
asAdhAraNavAgiyU sAdhAraNavAgiyU ilalxda vasutx barxhamx (visheVSavU alalx, sAmAnAyx alalxdudx) adanenx muKayxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. aMtaha vasutxveV aparoVkaSxvAguvudu, idakekx beVreyAdadudx heVgU aparoVkaSxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{devxYtaviruvAga barxhamx heVge: visheVSa. sAmAnayxrUpavAgilalx? eMdare-}

\begin{artha}
elAlx anAtamx vasutxgaLa niSeVdhisuvudariMda adivxtiVyavAda Atamx viSayadalelx jAcnxnavuMTAguvudu. EkeMdare! paramAthaRvanunx (nijavAda tatavxvanunx) paDeyade (kANade) `neVtineVti' eMba niSeVdhavanunx opupxvudilalx, adariMda elAlx anAtamx jaDavasutxgaLilalxveMdu heVLidarU adhiSAThxnavoMdu uLiyabeVkAgi AtamxveV uLiyuvadu||
\end{artha}

\begin{artha}
\stext anavxyavayxtireVkagaLiMda kUDiruvudu kAyaR vasutxveMdu heVLalapxDuvudu. barxhamxkAyaRvalalx, kAraNatavxvanUnx niSeVdhisidadxriMda kAraNavU alalx. adariMda adu AtavxsavxrUpavanunx hoMdiruvudu.

AroVpita vasutxvAda kAyaRkAraNigaLige adhiSATxnavasutxveV nijavAgiruvudariMda visheVSa matutx sAmAnayx rUpavilalxda barxhamxvu AtamxveV Aguvudu||
\end{artha}%%% 125

\vishaya{``\stext" itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxnavu}

\begin{artha}
yAvudu AtamxveV agiruvudo matutx savARMtaratadu elalxdakUkx oLage iruvudo adeV parxtayxgAtamxvu A Atamxnanunx I riVtiyAda lakaSxNaviruvavananunx nanage idadxMtaye heVLalu niVnu ahaRnAgiruve||
\end{artha}

\begin{artha}
samAna viBakitxyalilx barxhamx Atamx eMbuva athaRvanunx heVLuva padagaLanunx ililx ucacxrisiruvudariMda I eraDathaRgaLU oMdeV eMdu heVLuvudu nAyxya, matutx parasapxra EkAthaRdalilx samApitxyAguvudariMda oMdeV eMdu heVLuvudu yukatx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 126
AtamxvoMdara savxBAvaviruvudariMda bahamxvanunx sAkASxtf eMdu visheVSaNadiMda kUDiside. Atamxnanunx biTuTx matotxMdu kaDe barxhamxtavxvu niratishaya mahatavxvu saMBavisuvadilalxvAdadxriMda AtamxsavxrUpadiMdaleV adanunx sAkASxtf (avayxvahita)veMdu heVLiruvudu
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxnU kUDa barxhamxkekx beVreyAgi iruva saMBadavilalx, AdariMda barxhamx matutx AtamxveMba shabadxgaLige sAmAnAdhikaraNayxvanunx heVLiruvudu (averaDanunx oMdeV viBakitxgaLiMda oMdAgi mADi heVLiruvudu)||
\end{artha}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote[1]{`ayamAtAmxbarxhamx' eMdu barxhamx, Atamx I eraDanunx parasapxra visheVSaNa visheVSayx BAvuvuLaLxdedxMdu tiLiyabeVku barxhamxveV Atamx, AtamxveV barxhamx' eMdu garxhisuvudariMda barxhamx AtamxnalalxveMba BeVda budidhxyu hoVguvudu, hAgeye Atamxnu barxhamxvalalx BeVdabudidhxyU hoVguvudu. hiVge hoVguvalalx `rAjacnxH puruSaH eMbuvalilx toVruva BeVdavAgali, niVloVGuTaH itAyxdi sathxLadalilx toVruva tAdAkayx saMbaMdhavU ilalxde savxrUpavoMdeV eMba vAkayx budidhxyeVbaruvudeMdu aBipArxyavu||} barxhamx Atamx I eraDakUkx parasapxra visheVSa visheVSayx BAvavu iruvAga barxhamx BeVdavanunx AtamxnalUlx, barxhamxnalilx AtamxBeVdavanunx kaLeyuvudariMda itara padAthaRgaLa saMbaMdhaveV ilalxde aKaMDavAda EkAtamxbudidhxyu huTuTxvudu|| 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 127
Atamxna ajAcnxnadiMda barxhamxnalilx AtamxnalalxveMba BAvavU. Atamxnalilx barxhamxvalalxveMba BAvavU kalipxtavAgide vasutxta alalx, hAgeye Atamxnige barxhamxvu paroVkaSxveMba BAvavU ajAcnxnavu iruvudariMda kalipxtavAgide. 
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda ajAcnxnavu hoVguvalilx barxhamxnalalx, Atamxnalalx eMba BAvavU hoVguvudariMda `\stext '||

itAyxdiyA vaNiRsida barxhamxvanunx yAvaBeVdavU saMbadhavU ilalxda riVtiyalilx mumukuSxvu hoMduvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpavu tiLiyuvudariMda adara ajAcnxnavU, adariMda toVruva anAtamx vasutxgaLU bAdhitavAguvudariMda parxtayxgAtamxnobabxneV uLiyuvanu, adariMda apUvaR (kAyaRkAraNa BAvavilalxdavaneMdU itAyxdiyAgi heVLida paramAtamxneV nAneMdu toVruvudu 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 128
parxtayxgAtamx jAcnxnavoMdariMdale kUDida daqSiTxyanunx Atamxnalilx EkariVtiyalilxTuTx udAra budidhxyuLaLx yAjacnxvalakxyXru ESa itAyxdiyAgi A upasatxnanunx kuritu utatxrisuvaru||
\end{artha}

\vishaya{`ESaH' eMbudara athaRveVneMbura niNaRyakAkxgi parxshenx-yidu}

\begin{artha}
I vayxvahAra BUmiyalilx Atamx, parxmAta, parxmANa itAyxdiyAgi aneVka BeVdagaLu iruvudariMda parxtayxkaSx eMdu athaRvuLaLx `ESaH' eMba shabadxkekx yAva athaR aBimatavAgiyeMbudu nAvu tiLidilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra beVkAda athaRvanunx tiLisalu `ta AtAmx' aMdu A meVle heVLiruvaru `savARnatxraH' eMbudanunx punaH tegedukoMDiruvudu hiMde heVLida elAlx athaRvanunx garxhisuvudakekx gamakavAgide.
\end{artha}

\vishaya{teV eMbudara SaSiThxV viBakitxya athaRvanunx heVLuvaru}

\begin{artha}
paqthivi modalAgi AkAsha payaRMtaraviruva jagatutx (tananx upAdAnakAraNa sahitavAgi SaSiThxV viBakitxyiMda kUDida teV eMba padadiMda heVLalapxDutatxde. AtAmx eMbudu parxmAtaq muMtAdavakekx Aguva janamxnAshagaLige sAkiSxBUtavAdadadxnu heVLuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyu obabxno? aneVkano? eMdare}%%% 129

\begin{artha}
sAkiSxyu parxmAtaq, parxmANa ivugaLa BeVdavidadxrU, bAhayx viSayagaLaMte parxti shariVradalilx BinenxYsuvudilalx, adariMda (adivxtiVyanAda) AtamxneV sAkiSxyeMdu `ta-AtAmx' eMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLu parasapxra vayxBicarisuvudu baMdidadxre matoMdilalxveMtAguvudu. savx sAkiSxyiMda tiLidide. hAgU samasatx parxmAtaq muMtAda ABAva viSayakukx I Atamxnu sAkiSxyAdadxriMda A riVti avanalilx BeVdaviruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
sAkASxda paroVkASxtf itAyxdi padagaLiMda parxtayxgAtamxvanunx anatxrAtamx daqSiTxyiMda yAvAga noVDuvanoV AvAga parxtayxgAtamxnige beVreyAgi matotxMdu AtamxveMdu kANuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 130
parxtayxgAtamxnanunx biTuTx beVre vasutxgaLu yAvudidadxrU avelalx ilalxveMdeV Aguva savxBAvavAdadxriMda  parxtayxgAtamxrUpadalelx payaRvasAnagoLuLxvuvu. adariMda anAtamx vasutxgaLa BeVdavu parxtayxgAtamxnalilx laBisuvudilalx, ||59||
\end{artha}

\begin{artha}
KaMDa muMDAdi goVvugaLalilx goVtavx jAtiyu (aBeVdadiMda) anuvatiRsikoMDiruvaMte I parxtayxgAtamxnige (jaDaparxpaMcadalilx) anuvataRneyiruvudilalx (aBeVdaviruvudilalx), BeVdavU saha EkAtamx savxrUpave nijavAdadxriMda hoMduvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{muMdina parxshenxge avatara kANike}

\begin{artha}
anAtamxvu (ahaMkArAdigaLu) parxtayxgAtamx rUpadaleV iruvudariMda Atamxnalilx layavAguvudu, `tava Atamx' eMdu niNaRyavAgidadxrU parxshenxya niNaRyavAgilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
nanage ajAcnxnaviruvudariMda aneVka Atamxru iruva saMBavaviruvudariMda (parxshenxya niNaRyavAgilalx) heVgeMdare. sUthxla deVha  payaRMtara obabx Atamx, hAgeye sUkaSxmXdeVha payaRMtara matotxMdu Atamx, yAva I AtamxnidAdxneye? ilalxve? eMdu saMdeVhapaTiTxde. A budidhxgU sAkiSxyAgiruvavanu mUraneyavanu|| (hiVge aneVka AtamxgaLeMdu heVLabahudu)||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 131
yAvudariMda 
\end{artha}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXrU saha A uSasatxnanunx kuritu ``\stext " itAyxdi takaRdiMda pArxtArAdi vasutxgaLigU parxtayxgAtamxnAniruvavanunx neVrA boVdhisalu icaCxsidavarAgi heVLidaru.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 4 + kaMDike}

\stext

\begin{artha}
shAvxgoVBayxsa mADuvudeV modalAda kAyaRgaLa heVtugaLiMda budidhxgU aceyiruvudanunx boVdhisi, anaMtara hiMde heVLida `sAkASxditAyxdi visheVSaNagaLiMda kUDida Atamxnanunx boVdhisuveneMdu manasisxnalelx yAjacnxvalakxyXru irisikoMDu A uSasatxnanunx kuritu ``\stext" eMdu heVLiruvaru. I vacanadalilx takaRdiMdale heVLida Atamxnanunx boVdhisuvudalalx||
\end{artha}%%% 132

\vishaya{Iga A maMtarxda vAyxKAyxna AraMBavAgide-}

\begin{artha}
mAyeyalilx saMcarisuva pArxNamayaviniMda pArxNanaMmiridha elalxda athavA pArxNavalalxda Atamxnu jiVvisuvano avaneV I elalxdakUkx oLagiruva paramAvadhiyAda matutx savaR parxtayxgAtamxgaLigU (aBAsavAda AtamxrigU) nijavAda parxtayxgatamxnAgiruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
I iMdirxya samudAyavu malagiruvAga yAvadu malagade idu tananx avAnAshiyAda nitayxceYtana daqSiTxyiMda vAdanA rUpadalilxruva pArxNagaLanunx (iMdirxyagaLanunx) noVDutAtx pArxNavAyuviniMda pArxNavAyuviniMda jiVvisiravano.
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda pArxNAdi vasutxgaLu pArxNeVna eMba taqtiVya viBakitxyiMda karaNavAgideyeMdu heVLidadxriMda anAtamx AtamxvalalxveMdu niNaRyavAgide. hAgU budidhx modalAgi sUthxla shariVra payARMtaraviruvuva vasutxgaLU\footnote[1]{`\stext ' eMba shurxtiyalilx pArxNarUpaveV budidhxyeMbada heVLide. ililx parxjAcnx padakekx budidhxyeMdathaR, `\stext ' eMdu iMdirxyagaLigU pArxNaveMdu arada adhiVnavAdadxriMda hesaru AdariMda aBeVdavAgi vayxvariside, ``\stext " eMba shurxtiyU idakekx pArxmANavAgide} pArxNa rUpaneV asiruvudariMda anAtamxveMbudu sidathxvAguvudu||
\end{artha}%%% 133

\begin{artha}
deVhavu GaTadaMte daqshayxvAdudxdariMdalU, pArxNAdi iMdirxyagaLu upakaraNavAdudariMdalU liMga shariVra rUpavAda AtamxnU, sUthxla shariVra rUpavAda AtamxnU anAmxtamxveMdeV niNaRyavAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu saMpAtakekx seVrilalx}

\begin{artha}
pArxNa modalAda kAyaR-karaNagaLiMda  savxtaH saMGotadalilx seVrade iruva EkariVtiyAgiyeV iruva Atamxnu tAneVnU mADadiruvanAnxdarU pArxNAdigaLa vAyxpAravanunx mADuvanu ayasakxMta maNiyu calisadidadxru (inonxMdu calisalu sAninxdhayx mAtarxdiMda kAraNavAgiruvaMte) iruvanu||
\end{artha}

\vishaya{deVhAdi saMGAtakekx seVrade Atamxnobabxnu ilalxvalalx? eMdare}

\begin{artha}
loVkadalilx ceYtanayxviruva obabxniMdalU perxVritavAgadiruva jaDavasutxvige yAva calaneyU iruvudilalx. rathAdigaLu jaDa rUpavAgiruvadariMda avugaLalilx ceVtana perxVraNeyilalxde vayxvasithxtavAda calaneyu kaMDubaMdU ilalx||
\end{artha}%%% 134

\begin{artha}
deVha-iMdirxya-manasusx-budidhx-pArxNa modalAdavugaLalilx vayxvasithxta parxvaqtitxyu yAvudariMda Agutitxruvudo, ApAraNadiMda I deVhAdigaLigU beVreyAgi ceYtanayx rUpanAda Atamxnu idAdxneMdu aMgiVkarisabeVku||
\end{artha}

\vishaya{parxshenxyanunx I vAyxKAyxnisuvudu}

\begin{artha}
\stext `ninage'  goVvanunx neVrA toVrisuveneMdu modalu parxtijecnx mADi A riVtiyAgi toVrisalu ashakatxnAgi punaH hAge toVrisalu takaRdiMda yAvanAdarU obabxnu heVge boVdhisuvanoV hAgeye niVnU Atamxnu sAkASxtf parxtayxkaSxvAgiruvaneMdu toVrisikoDuveneMdu parxtijecnx mADi. adanunx parxtayxkaSx mADikoDadeye takaRdiMda I Atamxnanunx niVnu tiLiyisuve alalxve? idu heVge? yukatx?|| 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 135
adariMda heVge parxtijecnx mADiruvudo, heVge keVLiruvudo. hAgeye adanunx nanage utatxravAgi heVLabeVkAdadudx, hAgilalxdidadxre doVSaveV Aguvudu tapApxguvudu||
\end{artha}

\vishaya{utatxrada tAtapxyaR}

\begin{artha}
parxtijecnx mADidaMteye ninage utatxravanunx aneVka sala heVLidevu adariMdalU taqpitxhoMdada niVnu beVre riVtiyAgiye tiLiyalu iciCxsuveV|| 
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare nAnu keVLuvaMteye heVLubahudalAlx? eMdare}

\begin{artha}
\footnote[1]{Atamxnu parxtayxkf AgiruvudariMda elalxdakUkx nitayxsAkiSxyAgiruvudariMda GacArigaLaMte viSayavAgade tiLiyuvudu, savxyaM pArxkAshavAguvudu. AdariMda GaTAdi daqshayxvasutxvinaMte Atamxvasutxvanunx keY beraLiniMda `idu GaTx, idu noVvu eMdu toVrisuvaMte toVrisalAhadeMdu tAtapxyaR} heVLida mAgaRvanunx biTuTx beVre riVtiyalilx Atamxvasutxvanunx GaTAdigaLanunx toVrisuvaMte toVrisuvudakekx Aguvudilalx, EkeMdare, adu\footnote[2]{``\stext " eMba shurxti samxqtigaLu Atamxnanunx parxmANadiMda tiLiyada vasutxvanAgi GoVkiSxsuvavu||} parxmANakekx goVcarisudalalx adariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu tiLididedxVneMdu yAvudara baladiMda heVLideyoV, tiLidilalx eMdU yAvudara baladiMdale heVLideyo, adara savxrUpada daqSiTxyiMdaleV adanenxV noVDi I Atamxna viSayadalilx yAva doVSavanunx noVDuveyoV heVLu adu idadxre heVLu||
\end{artha}%%% 136

\vishaya{`\stext ' itAyxdu BASayxvanunx vAyxKAyxnakekx iLisutAtxre}

\begin{artha}
yAva vasutxvu tiLiyalu parxmeVyavalalxvo adanunx parxmANadiMda GaTavanunx toVrisi tiLisuvaMte tiLisuvudakekx Aguvudilalx. ide heVgeMbudanunx heVLutetxVve.
\end{artha}

\vishaya{BASayxdalilx heVLida vasutx sAvxBAvayx- eMdareVnu?-}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna, daqshayx ivugaLu parasapxra miLitavAguvAga Atamxnalilx nitayxvU iruva sAkiSxtavxvu vasutx sAvxBAvayx (savxBAva)veMdu heVLalapxDuvudu
\end{artha}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLa parxvaqtitxgU modaleVyAvatUtx asatxvanunx hoMdade udayisade iruva kAraka rUpadalilxradeV nimiRkAravAda parxtayxgf daqSiTxyidu savaRsaMga shUnayxvAdudu.
\end{artha}

\begin{artha}
kAyaR kAraNagaLeraDU alalxda savxrUpavuLaLxdeV Atamxna nijavAda rUpavu, oMdu sala parxkAshavAgi (nitayxvU beLagutatxleV iruvudu) idu EkAtamxrUpavAdadanx ajAcnxnavilalxdudx matutx BeVdavilalxdudx
\end{artha}

\vishaya{idu heVge sAkiSxyeMdAyitu?}

\begin{artha}
ideV adivxtiVyavAda ceYtanayxvu ajAcnxnada saMbaMdhadiMda sAkiSxtavxvanunx hoMduvudu, (sAkiSxyeMdAgiruvudu) hAgAdare asaMga puruSanige ajAcnxna saMbaMdha heVgAyitu? eMdare? atamxnige ajAcnxna saMbaMdhavU saha ajAcnxnavoMdeV nimitatxvAgidudx Agide. (ajAcnxnadiMdale Agide, vAsatxvavalalx)||
\end{artha}

\vishaya{Atamxna sAkiSxtavxvU kAraNatavxdaMte vAsatxvade? eMdare-}

\begin{artha}
nimiRkAravAda nitayxceYtanayx matutx adara ajAcnxna, matutx ceYtanAyxBAsa I mUranunx jagatitxge kAraNaveMtalU sAkiSxyeMtalU. niyAmaka (aMtayARmi)yeMtalU heVLuvudu|| 
\end{artha}

\begin{artha}
nimiRkAravAdadadxriMda Atamxnige kAraNatavxvu vAsatxvavAgiruvudilalx adara ajAcnxnavilalxvAdadxriMda adu vAsatxvavalalx matutx Adare kAyaRvAda budidhxmuMtAdavugaLalilx jADayxdhamARvu anuvatiRsi baMdideyAdadxriMda adara kAraNadalUlx jADayxvanunx uhisuvudaSeTx
\end{artha}

\begin{artha}%%% 138
parxmAtaq parxmANAdigaLa BeVdavU saha jAcnxnarUpavuLaLx Atamx tatavxvu ajAcnxtavAgi. muKayx parxmeVyavAgi, tananx ajAcnxnakekx sAkiSxyAgiralu adakekx yukatxvAgide\footnote[1]{vAtiRkada apishabadxdiMda BeVdadaMte aBeVdavu ililx gArxhayxvAgide. vasutxtaH cidUrxpanAda Atamxnige anAdi anivaRcaniVyavAda ajAcnxnadiMda saMbaMdhavuMTAgi I parxmAtaq muMtAdavugaLa BeVdavU, aBeVdavU kalipxtavAgive. Adare shadadhx ceYtanakekx baruvudilalx, adariMda elalxvU kalipxta}||
\end{artha}

\vishaya{nijavAgi sAkiSxtavxvu kalipxtavAgide vAsatxvavalalx}

\begin{artha}
niviRkAravAda nitayx ceYtanayxkekx sAkiSxtavxvu jaDavasutxvige nAyxyavAgi ilalxdiruvaMte yukatxvalalx, kAraNaveVneMdare sAkayx vasutxgaLa saMbaMdhavu ilalx vAdadxriMda yukatxvalalx. sAkaSxyX vasutxvina saMbaMdhavidadxrU ceYtanayxvilalxda jaDa vasutxvige sAkiSxtavxvu nAyxvilalx. ilalx||
\end{artha}

\vishaya{adariMda ajacnxnAdavanigeV sAkiSxtavxveMdu niNaRya}

\begin{artha}
adariMda paravasutxvige tananx ajAcnxnA BAsa mUlaka I sAkiSxtavxvu baruvudu. adu heVge? eMdare kAyaR kAraNa saMbaMdhaviruvAga ceYtanAyxBAsadalUlx saMbaMdhavuMTAguvudariMda sAkiSxtavxvu\footnote[2]{kAyaR-kAraNAdigaLu parataMtarxvAdadxriMda kAyAR modalAdavugaLa cidABAsa saMbaMdhaviruvuvu. adariMda Atamxnu sAkiSxyeMdu heVLuvudu, aMdare cidABAsadalilx shudadhx ceYtanayxvu tAdAtamxyXdiMda seVrikoMDe iruvudariMda sAkiSxyeMdu adara mUlakavAgi kareyuvudu||} Atamxnige barabahudu
\end{artha}

\begin{artha}%%% 139
parxmAtaq muMtAdavugaLa saMbaMdhavu heVge anuBavasidadhxvo hAgeye avugaLa aBAvavU anuBava mAtarxdiMda sidadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida I mUrU beVre-kAraNadiMda Agiruvudalalx. parxmAtaq muMtAda padAthaRgaLu mAtarx dhamaR, adhamaR muMtAda kAraNadiMda Aguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
budAdhxyXdigaLige cidUrxpanAda AtamxnoDane huTiTxnalelx saMbaMdhaviruvudu, Adare GaTAdi padAthaRgaLa saMbaMdhavu dhamaR dhamaRdi nimitatxvAgi baMdiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{BASayxdaMte swgata mata nirAkaraNakAkxgi daqSiTxdavxyavanunx toVrisuvudu}

\begin{artha}
parxmAtaqvina daqSiTxYyu oMdu. adu shabadx modalAda viSayagaLanunx oLamADikoMDiruvudu matutx aneVka sAdhanagaLa apeVkeSxyuLaLxdudx suKa duHKa PalagaLanunx koDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
idu adara kAraNAvu kaSxNikavAdadxriMda parxtikaSxNadalUlx nAshavAguvaMtahudu. parxtiyoMdu deVhadalUlx biDiyAgiyU asAdhAraNa kAraNadiMda iruvudu||
\end{artha}%%% 140

\begin{artha}
I daqSiTxyu kirxye kAraka I rUpagaLuLaLxdudx, kirxyA kArakagaLeraDU alalxda AtamxneV Agiruvudu paramAthaR daqSiTx (I lwkikx daqSiTxyalilx) I AtamxsavxrUpaveMdu paramAthaR daqSiTxyu nicAMshavAgiruvudadariMda AdaqSiTxyiMda idu vAyxpisiyeV huTuTxvudu||
\end{artha}

\vishaya{eraDu daqSiTxgaLu BinanxvAgiveyalalxve?}

\begin{artha}
pUNaRvAgi elilx vAyxpayx-vAyxpaka vasutxgaLige sithxtiyiruvudo, alilxye vAyxpitxyu muKayxvAgiruvudu, rajusxsavARdi vasutxgaLaMte\footnote[1]{ililx muKayxvAda vAyxpitxyeMdare tAdAtamxyX saMbaMdhavu, adilalxdiruvudeV amuKayxvAda vAyxpitx, hagagxvanunx noVDi hAveMdu BarxvisuvAga I eraDu vasutxgaLigU tAdAtamxyX (aBeVdaveV) toVruvudu, himamf pavaRta viMdayx pavaRtagaLige bahaLa aMtara BeVdaviruvudariMda I tAdAtamxyXvu baruvudilalx. alilx amuKayxvAda vAyxpitxyeMdeV heVLabeVku. idu muMdina vAtiRkadalelxV sapxSaTxvAguvudu. elilx dhUmavuideyoV alilx beMkiyideyeMdu heVLuva vAyxpitxyu dhUma. aninxgaLige muKayxvalalx, averaDU atayxMtx Binanx tiVrABinAnx vasutxgaLu. `shiMshipA maqkaSxH' aMdare vaqkaSx shiMshipA eMbuva sAmAnayx visheVSagaLige aBeVda viruvudariMda vAyxpitxyiruvudu.}||
\end{artha}

\vishaya{amuKayxvAda vAyxpitx yAvudakekx? eMdare}

\begin{artha}
deVshakAlAdigaLa BeVdadiMda asAdhAraNavAda eraDu vasutxgaLige muKayxvAda vAyxpitxyu himavatf parxvaRta viMdhayx pavaRtagaLige hoMdadeyiruvaMte hoMduvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 141
parxmAtaq parxmANa itAyxdigaLa apeVkeSxyidudx huTuTxva Atamxna daqSaTxyu (aMtaHkAraNada vaqtAtx jAcnxnavu) lwkikavAdadudx, Adare avana parxtayxgAtamxna daqSiTxyu paramAthaRvAdadudx (satayxvAdadudx) matutx Atamxnige lwkika daqSiTxyu paramAthaRvAda Atamx daqSiTxyiMda (nitayx ceYtanayx daqSiTxyiMda) GaTAkAshadaMte vAyxpatxvAgidedxV Aru bageya vikAragaLanunx hoMduvudu.\footnote[1]{lwkika jAcnxnavu GaTAdi viSayagaLalilx vAyxpisidaMte Atamx ceYtanayxda vAyxpitxyu nashavxraveMdu heVLidare utatxra, lwkika daqSiTxyalilx GaTAdijAcnxnagaLalilx Atamx ceYtanayx vAyxpaneyide, matutx viSaya vAyxpitxyU ide, adaralilx Atamxna vAyxpitxyu sAvxBAvika, viSaya vAyxpitxyu mAtarx dhamAR dhamaRgaLa nimitatxdiMda Aguvudu, adu nAshavAdare idU nAshavAgutatxde.} Atamxnu vAyxpisi toVruvudakekx dhamAR dhamaRgaLu beVkilalxvAdadxriMda AtAmxBAsavu GaTAdi vasutxgaLa aBAsadaMte nashavxravalalx|| 
\end{artha}

\vishaya{anuBavadiMdalU lwkika daqSiTxgiMta beVreyAgi nitayxdaqSiTxyide}

\begin{artha}
kirxyA shUnayxnAda ceVtanaveV sAkiSx, kiyeyiMda kUDi ceVtanavu parAkf. aMdare horamuKavAdadxdu. parxmAtaq muMtAdavugaLiMda beVpaRTiTxruva sAkiSxyu suSupitxyalilxdudx toVruvanu||
\end{artha}

\vishaya{suSapitxyiMda I riVtiyAda sAkiSxyu heVge! sididhxsuvudu? anuBavakekx kAraNavilalxvalalx? eMdare}%%% 142

\begin{artha}
suSupatxnAda Atamxnige anuBava vAyxpaneyu ilalx. athavA adanunx aMgiVkarisuvudilalxveMdare edadx meVle suSupitxyalilx Enanunx nAnu ariyalilalxveMdu budidhxyu yAvudara baladiMda AgabeVku? AvAga budidhxmuMtAda sAdhanagaLu layavAgiruvudariMdalU deVhAdigaLu jaDavAgidadxdadxriMdalU maNiNxna heMTe modalAdavugaLige heVge jAcnxvAguvudilalxvoV hAgeye `nAjAcnxniSaM' nAneVnU ariyalilalxveMba jAcnxnavu anuBavavu AgadeV hoVguvudu. (adariMda nitayx ceYtanAyxnuVBava rUpavAda sAkiSxyu itetxMdu heVLabeVku) hAgU nitAyxnuBavadiMdaleV ajAcnxnavU sididhxsuvudu, adu parxmANadigaLiMda sidadhxvAguvudalalxvenunxtAtxre
\end{artha}

\begin{artha}
ceYtanAyxBAsagaLiMdaleV ajAcnxnaviruvudu gotAtxguvudu, adu parxmAtaqviniMda gotAtxguvudalalx, EkeMdare? kataqR savxrUpanAda parxmAtaqvina patxtayxkaSxvU saMditf (ceYtanayx) arada ajAcnxna- ceYtanayx parxtibiMdagaLiMda Aguvudu||
\end{artha}

\vishaya{parxmAtA eMdareVnu}

\begin{artha}%%% 143
samxraNe-saMshaya, nishacxya, rAga muMtAda Binanx (manoVvaqtitx) viSayagaLalilx ahaM eMba rUpadalilx Atamxnu anuvatiRsi, anAnusamxrisuvenu, nAnu nishacxyisiruvenu, nAnu saMshayapaTiTxdedxVne. itAyxdi rUpadalilx anuvatiRsuvavaneV parxmAta eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnaveMdareVnu?}

\begin{artha}
samxraNe muMtAda BeVdadiMda obabx parxmAtanalilx yAvudu beVrebeVreyAgi aneVka rUpa (viSaya)gaLiMda toVruvudo. adu parxmAtana Ashayxyadalilx huTiTxruva jAcnxnaveMdu heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{viSayaveMdareVnu?}

\begin{artha}
BinanxvAgi horage yAvudu jAti, rUpa, kirxye modalAda guNagaLiMda kUDi toVruvudo matutx parxmAtaqvige anuBavadiMda leV biDiyAgi toVruvudo, adu jAcnxnakekx beVreyAgiruva viSayavenisuvadu||
\end{artha}

\vishaya{parxmANa PalayUvudu?}

\begin{artha}
BoVkatxnalilx (anuBava mADikoLuLxvavanalilx) saMditetxMba nitayx ceYtanada ajAcnxna. aMtaHkaraNa vaqtitxgaLU shariVra itAyxdi visheVSaNagaLuLaLxdudx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 144
shataqRtavxvU, karaNatavxvU kamftavxvU saha AtamxsAkiSxyAnunx biTuTx beVreyAgi shataqR muMtAdavu sadadhxvAgivudariMda avugaLige Atamxtavxvu iruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu sAkiSxye kataRnalalx kataRneV beVre}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLigiMta beVreyAgi Atamxnu sAkiSxrUpadiMda sididhxsuvunu, avanu kataRnalalx, parxmAtaq muMtAdavu sAkaSxveMdu (daqshayxveMde) parisamApitxhoMduvavu||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnige kataqRtavx matutx BoVkaqtavxvu}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda budidhx muMtAda jaDa savxrUpaveV muKayxvAgiruvudariMda Atamxnige kataqRtavxvu yutatx, ceYtanayxveV muKayxvAgidadxdariMDa BoVkatxqtavxvU iruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
avAyxkaqtavanunx saqSiTxsuva parxkaraNadalilx yAvudanunx heVLididxto adanunx ililxyU anu saMdhAna mADatakakxdu, EtakAgi eMdare vasutx tatavxvanunx shoVdhisuva bagegx||
\end{artha}

\vishaya{alilx heVLidedxVneMdare}

\begin{artha}%%% 145
savxrUpadalilx jAcnxnavilalxda jaDavasutxvu tananx mahimeyiMda sididhxsuvudilalx, BAva matutx aBAva, (janamxnAshagaLu) paramAthaR vasutxvanunx muTuTxvudilalx, EkeMdare: AtamxniMda janamxnAshagaLu dUriVkarisalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnanunx huTaTxdanu hoVdaneMdu heVLuvu heVge?}

\begin{artha}
avariMda huTaTxdeV iruva saMvitutx (nitayxceYtanayxvu) huTuTxvaMteye kANuvudu, kArANaveVneMdare, adara ajAcnxna kAraNadiMda budidhx modaladavugaLa Atamxna janamxvu AdaMte AgiruvudariMda huTuTxvaMte kANuvudu. hAgeye A upAdhigaLu nAshavAdare adakekx sAkiSxyAdadxriMda tAnU nashisuvaMte kANuvudu. adariMda saMvititxge kAyaRtavxvanunx (janamxvanunx) IshavxranU sAdhisalAranu||
\end{artha}

%%% shloka footnote 
\begin{artha}
\footnote[1]{ililxkiSxtiyeMbudu kAyaRgaLalilx oMdanunx heVLide. adariMda kAyaRveMdathaR adariMda kAraNavanunx garxhisabeVku, AvAga kAyaR kAraNa BAva eraDU ilalxdedxMdu athaRvAguvudu (AnaM-TikA)}
ajAcnxna dasheyalilxruva vasutxvu (aMdare tiLiyade iruvAga) pArxmARNa saMbaMdhavanunx hoVMdi parxmeVyavAguvudu, beVreyAguvudilalx, matutx yAvudu kAyaRkAraNa BAvagaLanunx biTiTxruvudo adU saha savxtaH parxmeVyavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{aMtaha saMvitutx ideye? aMdare}

\begin{artha}%%% 146
kAraNadiMda kAyaRvu huTuTxva muMceye saMvitetxMbudu sidadhxvAgiruvudariMda kAyaRkAraNa BAvavilalxda saMvitutx nitAyxnuBavavu ideyeMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{nitAyxnuBavavanunx shUnayxvAdigaLu opupxvudilalxvalalx? eMdare}

\begin{artha}
shUnayxvu shUnayxveMdu nidhaRrisuvudU saha sAkiSx ceVtanavu oMdu idadxreV, adakekx sAkiSxyilalxveMdare sAkiSxyaMte sAkiSxyilalxde shUnayxtavxvU sididhxsadu aparxmANikavAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
sAkaSxyxvasutxvigU sAkiSxyAdanunx savxtaMtarxvAgiruvudariMda sididhxsuvudu. shUnayxteyu hAgilalx, adu parataMtarxvAgiruvudariMda savxtaMtarx vasutxvilalxde hoVdare iMdirxyagaLage arane viSayadaMTe Aguvudu aparxsidadhxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
deVhapayaRMtaravAgi I parxtayxgAtamxnu aidu bageyAgi parxmANadiMda (anuBavadiMda) toVruvanu. adu aidunenx bage yAvudeMdare?\footnote[1]{adivxtiVyatavx mAtarx vAsatxva} adivxtiVyaneMdU\footnote[2]{itare kAraNatavx modalAdavu ajAcnxnadiMda kalipxtavAdadxriMda asatayxvAgiruvavu||} kAraNa sAkiSx, kataR, duHKiyeMdu bage.
\end{artha}

\vishaya{kAraNatavxvu yAvudakekx? nAdi veYmatayxviruvAga parxtayxgAtamxnige heVge?}%%% 147

\begin{artha}
shurxtiyiMdalU kAyARvADa AkAshAdi liMga (heVtu)viniMdalU kAyaRkAraNa saMbaMdhavu aMdare barxhamx. jagatutx ivugaLa saMbaMdhavu toVruvudu. AdariMda paramAtamxnige kAraNatavxviruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxneMba sAkiSxgiMta beVre yAvudariMdalU aBAvaveMbudU sididhxsuvudilalx, hiVgeMda meVle BAva vasutxvu I jagatitxnalilx heVge? sididhxsuvudu? sAkiSxyu mAtarx beVre yAva parxmANadiMdalU sididhxsuvudalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
meVle heVLida anuBavadalilx kANuvaMte budidhx payaRMtaraviruva parxmAtaqvu parxsidadhxvAgide, parxmAtaqvu sidadhxvAda meVle parxmANavU, parxmANadiMda parxmeVyavU sididhxsuvudu||
\end{artha}

\vishaya{horagina viSaya saMbaMdhadiMda Atamxna rUpavu hiVge toVruvudu}

\begin{artha}
nAnu suKi, beLagiruve, dhanavaMta, goVsaMdatitxruvavanu hiVgeMdu toVruvudu I horagina viSayada avalaMbaneyiMda, hiVgeye parxmANada AdhAradalilxdudx heVLida I elalx viSayavU tiLidubaruvudu.
\end{artha}

\vishaya{suSutitx modalAda dasheyalilx adivxtiyavu heVge sididhxsUvudu?}%%% 148

\begin{artha}
parxmAtaq parxmANAdigaLu huTuTxva muMceye yAvudu parxmAtaq modalAdavugaLige kAraNavAgi beVre oMdU ilalxde anuBava rUpadalilx savxtaMtarxvAgi toVruvudo adeV nitayx daqSiTxge parxmANavu||
\end{artha}

\begin{artha}
Adasheyalilx viBAgaveVke ilalx? eMdare! parxtayxgAtamxna nitayx BoVdhaveMba oMde vasutx nijavAgidudx taDedidadxriMda parxmeVya, parxmANa. parxmAta itAyxdi viBAgagaLu A suSupitxyalilx kANuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
PalavU, parxmANa parxmeVya modalAdavU elalxvU iMtahudeV, aMdare kalipxtave, AdariMda BeVdakekx avakAshavelilx barabeVku? adivxtiVya matutx oMdeV Ada anuBava rUpavAda Atamxnalilx? 
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnu parxmA savxBAvadavanAdare tAnAgiye ajAcnxnavanunx kaLeyabahudalalx? eMdare - I Atamx ceYtanayxvu parxmANada mAgaRdiMdaleV ajAcnxnavanunx kaLeyuvudakekx yoVgayxvu, vAsatxva sithxtiyiMdalilx ajAcnxnavanunx kaLeyalu samathaRvAgilalx.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 149
Iga heVLida (parxtayxgAtamxveMba) viSayavanunx biDadeye Atamxna ajAcnxnadiMda huTuTxva dashegaLalilx parxmAtaq muMtAdavugaLa vayxvahAravu savxpanx, mAye, iMdarx jAlagaLaMte neDeyuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
vicAra mADadeyiruvAga sididhxsuva ajAcnxnadaMte ajAcnxnadiMda huTiTxda elalx jagatutx sididhxside. adariMda ajAcnxnavu hoVdare adU hoVgi koneyalilx ceYtanayxveV agi uLiyuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
BinavAda parxmANa parxmAta itAyxdugaLalulx kAyaRkAraNa rUpavAda vasutxgaLalUlx parxnAtaq. parxmANAdigaLU Atamx ceYtanayx rUpadiMda aBinanxvAgiye idadxvu, adariMda savxtaH AtamxvoMdeV adivxtiVyavAgi oMdeVyAgiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu savxtaH nirapeVkaSxnu}

\begin{artha}
savxtaH Atamxna sididhxge deVsha kAla avasAthxdigaLa apeVkeSxyiruvudilalx. deVshAdigaLu sidadhxsuvudakekx Atamxba apeVkeSxyidadxrU\footnote[1]{Atamxnu deVsha kAlAdigaLu huTuTxva modaleV idadxvanu avana naMtaraveV avugaLu huTuTxkoM\- DaveMdu tAtapxyaR} Atamxnu inonxMdara apeVkeSxV (sahaya)vilalxde sididhxsiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare sApeVkaSxvasutx yAvudu?}%%% 150

\begin{artha}
deVsha-kAla- nimitatx itAyxdigaLanunx apeVkiSxsuvaMtaha vasutx yAvudu iruvudo adeV sApeVkaSx vasutxvAguvuvu. Adare adu deVshAdigaLige sididhxyanunxMTu mADuvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{oMdu sapekaSx, oMdu nirapeVkaSxvAdare devxYtavidadxMte Aguvudilalxve? eMdare}

\begin{artha}
kAraka modalAdavugaLa adhiVnadalilx yAvudoMdu vasutxvu toVruvudo, adu kirxyeya PalaveMdu tiLiyabeVku. adakekx tatavxvu (nijAMshavu) beVkilalx ''(adu kalipxtaveV)"||
\end{artha}

\vishaya{kirxyA kArakagaLaMte adara PalavU kalipxtaveV Agali, eMdare-}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMDa jAcnxnavu vasutxvanunx anusarisi baruvudo hAgU samasatx kirxyegaLu kataqRvige adhiVnavAgi huTuTxvavo matetx katayxR modalAdavu Atamxna ajAcnxnaduMda huTuTxvudo. adariMda Atamxvasutxvu savxtaH sidadhxvAda adivxtiVyavAda tatavxvu 
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnavu kArakagaLanunx nAshapaDisuvudu, heVgeMdare? baMjara BUviyu biVjavanunx nAshapaDisuvaMte. AjAcnxnavu huTiTxniMdaleV AkArakagaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx nAshapaDisuvudariMda adu kArakavalalx. inonxMdanunx utApxdisuvudalalx||
\end{artha}

\begin{artha}%%% 151
(Atamxnu savisheVSa vasutxvalalx|) pamAtaqvinalilx parxmA rUpavAda jAcnxnavu ideyeMbudu sididhxsuvudu parxmataqvina sa pariNAmavAdadadxriMda pArxmAtaqvige samiVpisida saMvititxniMda (nitayx ceYtanAyxnaBavadiMda). Adare aMtaHkaraNavaqtitxgaLiMda sididhxsuvudalalx||
\end{artha}

\vishaya{parxmAtaq parxmANagaLu parxmeVyavalalx}

\begin{artha}
parxmAtarxvigU beVre oMdu parxmAta beVkAdare, hAgU parxmANakUkx matotxMdu parxmANavu beVkAdalilx I riVtiyalilx parxsaMgavanunx ideV riVtiyalilx muMde muMde taDeyalu sAdayxvilalxvAdadxriMda anavasAthx doVSaveV baruvudu||

IvaregU BASayxdalilxruva shivataraNike `vasutxsAvxBAyxvAyxtf' eMbudakekx upayoVgiyAda avAyxkaqta parxkirxyeyanunx jAcnxpisikoTaTx inunx muMde vasutx sAbxBAvayxvanenx avalaMbisi adaralilxruva ajAcnxna kalipxta savxrUpavanunx vAyxKAyxnisalu vayxvahAradasheVyalelx parxmANagaLa parxkirxyeyanunx heVLutAtxre
\end{artha}

\begin{artha}%%% 152
\footnote[1]{ceYtanAyxBAsavAgiruvaMte kANuva aMtaHkaraNavu parxmAtaqvina jAcnxnakekx kAraNavAguvAga oMdu riVtiyAgi pariNAmavanunx hoMdisi atishayavanunxMTu mADabeVku, aMdare aMtaHkaraNadalilx GaTAdi viSayAkArada pariNAmavAdare. adariMda vaqtitx jAcnxnavu udayisi jAcnxna mADikoLuvanu, idAda naMtara adeV paramAta (jAcnxna mADikoLuvaneMdAguvanu) yAvudariMda eMdare jAcnxnaveMba atishayadiMda kUDi, sididhxsuvadu GaTADi viSayagaLa nishacxyaveMba PaladiMda kUDidalilx parxmANa athavA mAnavenisuvadu||} parxmAtaqvina jAcnxnakekx (ceYtanAyxBAsadiMda kUDida aMtaHkaraNavu) kAraNavAguvudu heVgeMdare? parxmAtaqvinalilx oMdu bageya pariNAmaveMba  atishayavanunxMTu mADi adariMdaleV, hAgeye adeV parxmAtaqvu jAcnxnaveMba atishayadiMda kUDi sididhxsuvudu. anaMtara parxmANavu (aMdare jAcnxnaveMbudu viSayanishacxyavuLaLxdAdxgi sididhxsuvudu
\end{artha}

\vishaya{nishacxyada AkAradaMte jAcnxnada AkAravU ide-}

\begin{artha}
\footnote[2]{GaTAdi viSayagaLa AkAradiMda I bageya asAdhAraNa AkAradiMda aBivayxkatxvAguva AkAravashiSaTxvAgi heVge parxmANa PalavAda nishacxyavu baruvudo hAgeye jAcnxnavu GaTAdigaLanenx muKAyx mADikoMDu horaTAga `GaToV\s yaM' `paToV\s yaM' itAyxdi rUpavAgi asAdhAraNa AkAradiMda kUDiruvaMte budidhxyu udayisuvudeMthaR, I riVtiyAgi parxmANa- matutx adara PalagaLu pamANAkAravAgide eMdathaR||} parxmeVyada (viSayada) asAdhAraNa savxrUpadiMda hUTuTxva rUpavavuLaLxdudx, (parxmANa PalavAda) nishacxya, adu heVgoV hAgeye horagina viSayagaLu parxdhAnavAgiruvalilx asAdhAraNa viSayAkAravAgi jAcnxnavu huTuTxvudu||
\end{artha}

\vishaya{viSayagaLige pArxmuKayxteyAvAga? parxmANAdigaLige apArxdhAnayxyAvAga? eMdare-}%%% 153

\begin{artha}
\footnote[1]{yAvAga parxtayxkASxdi parxmANavu tananx Palavada jAcnxnavanunx huTiTxsalu toDaguvudo Agati adara parxmAjAcnxna adanunx mADikoLuLxva parxmAta avanalilx toVruva ceYtanAyxBAsa I elalxvU GaTAdi viSayagaLanunx muKayxvAgi mADikoMDu avugaLige adhiVna vAgiruvavu. parxmANada PalavAda jAcnxnavu GaTAdi viSaya vishiSayxvAgiyeV huTuTxvudeMbuge namage iSaTxvAgide. adariMda AvAga viSayxkekx pArxdhAnayx, parxmANadigaLige avAdhAyxveMta ariyabeVku.} parxmANa vAyxpAravu neDeyuva kAladalilx horagina viSayagaLige adhiVnavAgi ceYtanAyxBAsa (parxmAtaq) modAlAgi parxmANa payaRMtaraviruvudelalxvU niMtiruvavu, EkeMdare: (GaTAdi) viSaya vishiSaTxvAgiye parxmANada Palavu huTuTxvudariMda adhiVnavAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{viSayagaLige apArxdhAnayxvU budidhxge pArxdhAnayxvU yAvAga?}

\begin{artha}
\footnote[2]{parxmANavu tananx PalavAda nishacxya jAcnxnavanunx huTiTxsuva vAyxpAravanunx neDeyisida naMtara tananx kelasavAyiteMdu hiMtiruvAga tanage AsharxyanAda parxmAtaqvinalilx saMsakxravanunx huTiTxsi ArUpadalilx nilulxvudu. adu saMsAkxra rUpadalilx adaqSATxdigaLiMda udodxVdhitavAgi samxraNa rUpadalilx punaH huTiTxkoLuLxvudu, aMdare modalidadx anuBavavu saMsAkxra rUpadalilxdudx punaH samxraNiyAguvudu. I samxraNa kAladalilx viSayagaLanunx aparxdhanavAgi mADikoMDe budidhxyu huTuTxvavu. I kAraNadiMda budidhxge pArxdhAnayx viSayagaLige aparxdhAnateyeMdu ariyabeVku||} parxmANa vAyxpArada naMtara (parxmAtaqvinalilx) saMsAkxravanunx huTiTxsudariMda adara nimitatxdiMda viSayagaLu adhiVnavAgidudx budidhxyu parxdhAnavAgiruvudu, idu samxraNeyiMda sAkASxtf toVruvudu||
\end{artha}

\vishaya{kelavu kaDe viSayagaLige kelakAla pArxdhAnayx hAgeye budidhxge kelakAla pArxdhAnayx kelakAla apArxdhAyxnayxvAdare oMde vasutx parxdhAnavAgiruvudeMdu sidAdhxMtadalilx heVge sididhxsabeVkeMdu keVLidare-}%%% 154

\begin{artha}
(viSayakAravAgi pariNamisuva aMtakaraNavu ceYtanayx parxtibiMbAdiMda kalADu parxmAtaq eMdu kareyalapxTiTxdudx) tananx viSayavanunx parxtayxkaSx mADikoDutAtx yAvudanunx (aMdare nimiRkAravAda aparoVkaSx ceYtanayxvanunx) AlaMbaneyanAnxgi mADikoMDivudo, hAgU kAyaRkAraNa rUpavAda parxpaMcakUkx yAvudu AdhAravAgiruvudo, adeV tatavxvu oMdeV AlaMbana (parxdhAna)veMbudu saMmatavAgide||
\end{artha}

\vishaya{bAhAyxthaR viSayavanunx oLage mADikoLaLxde samxraNe baruvudeMba savxmatavu biTuTxhoVvudu. `meVyoVpasajaRnA budidhxH' eMdu viSaya saMpakaR vidudx budidhxyu huTuTxvudeMdu heVLitaSeTxV eMdare-}

\begin{artha}
pUvARnuBavadiMda huTiTxda saMsAkxradiMda, yAva samxraNeyu huTuTxvadoH adu viSayadiMda kUDiruvudeMba BArxMtiyiMdadaleV I savaRloVka vayxvahAravU (aMdare samxraNeya vayxvahAravelalxvU) agide. idu vasutx savxBAva (vasutx savxrUpavanunx miVriyeV iruvudu)||
\end{artha}

\vishaya{samxraNeyaMte jAcnxnavU viSaya saMbaMdhavilalxdeMdu keVLidare}%%% 155

\begin{artha}
viSaya saMbaMdhavAguvudakekx modalu jAcnxnavu jAcnxtaqvanunx avalaMbisididxtu, EtakAkxgi? eMdare jAcnxtaqvinalilx jAcnxtaqtavx jAcnxna mADikoLuLxdikeyeMbudare sididhxgAgi, adeVkeMdare? jAcnxtaqtavxvu jAcnxnadiMda Adadudx adariMda jAcnxnavu viSaya saMbadavuLaLxdedxMdu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
atatxHkaraNada vaqtitxyu cakuSxriMdirxya modalAdavugaLanunx avalaMbisi huTiTx rUpa modalAda viSayadiMdakUDi toVrutatxliruvaru yAvudo adeV lwkika daqSiTxyeMdu heVLapapxDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
I vaqtitxyu saqSiTxsalapxDuvudariMda adakekx janamx, nAshagaLa saMbaMdhaviruvudu. Adare I Atamx daqSiTxyeMbudu nitayx, adariMda janamxnAshAdigaLilalxdudx||
\end{artha}

\begin{artha}
kAyaRkAraNagaLa tatavxvu parxtayxgAtamxveMbuva ceYtanayxveVAgide. adariMda budidhxyalUlx adara vaqtitxgaLalUlx ceYtanayx parxkAshavu nitayxvAgide.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 156
parxtayxkf ceYtanayxdiMda kalADida budidhxyalilx dhamARdi nimitatxdiMda duHKa matutx shabAdxdigaLa rUpadalilx oMdu AkAravu huTuTxvudu, adu anitayx||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxkf ceYtanayxda AkAravu sithxravAgiralu horagina kAraNagaLa nimitatxvAgi janamx nAshaveMba dhamaRvuLaLx AkAravu budidhxge uMTAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{`sA' itAyxdi BASayxda athaR vivaraNe-}

\begin{artha}
biDuvudu tegedukoLuLxvudeMba vAyxpAravuLaLx upAdhi rUpavAda daqSiTxyiMda kUDikoMDiruvaMte (eraDu daqSiTxgaLinU) oMdeV AsharxyavAgiruvudariMda sithxravAgiyU idadxMte huTiTxkoLuLxvudu||
\end{artha}

\vishaya{nitayx daqSiTxyAdare `\stext ' `\stext ' itAyxdiyAgi heVge heVluvudu? eMdare.}

\begin{artha}
budidhx matutx adara vaqtitxgaLige sAkiSxyAgiruvudariMda budidhx matutx adara vaqtitxgaLiMda huTaTxdiruva Atamxnu aBinanxnAgidadxrU avideyxyiMda BinanxvAgi garxhisalapxDuvanunx udA:- saPxTikx maNiyu upAsharxyaY=usAdhigaLiMda beVreyU nigarxhisalapxDuvudu adaraMte||
\end{artha}%%% 157

\begin{artha}
kataqR matutx kAyaRgaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda kataqR, kAyaRvanunx heVLuva (vAcaka) shabadxgaLiMda sAkiSxyu (lakaSxNeyiMda) gurutisalapxDuvanu, Adare neVrA (vAcayxvAgi) heVLalapxDuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adara janamx-nAshagaLigU sAkiSxyAdadxriMda huTiTxde, nAshavAgade iruva savxyaM parxkAsha ceVtanavu AgidadxrU huTuTxvaneMdU, nAshavAguvuneMdU adakekx sAkiSxyeMdU heVLalapxDuvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' itAyxdi maMtarxda athaR}

\begin{artha}
jaDarUpada aMtaHkaraNa vaqtitxyeMbuva lwkikx daqSiTxyu padAthaR, (asapxMtaMtarx) adariMda savxrUpadalilx cidUrxpavAda parxtayxgAtamxnanunx niVnu noVDalAre, EkeMdare darxSaTxqq=sAkiSxyAda Itananunx daqshayxvAda I daqSiTxyiMda noVDalAre||
\end{artha}

\vishaya{daqshayx vasutxvige lakaSxNavAdadxriMdalU darxSaTxqqvanunx goVcarisalAgadu}

\begin{artha}%%% 158
noVDalu bayasida alapxvAda bAhayx vasutxgaLanunx apeVkiSxsi huTuTxva (ceYtanayx rUpavAda daqSiTxge) kamaRvAgiruva I lwkika aMtaHkaraNa vaqtitx rUpavAda daqSiTxyiMda adakekx vilakaSxNavAda AtamxceYtanayxvanunx heVge? noVDuvanu? AgalAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnavanunx mADikoLuLxva darxSaTxqqvige, parxtayxkaSxvAguva rUpAda viSayagaLalilx jAcnxna mADikoLuLxva bagegx vAyxpAraviruvudu, AkataqR matutx kirxyegaLiMda averaDakUkx parxtayxgAtamx (aMtarAtamx)vAgiruva savxteH sidadhx ceYtanayxvanunx heVge? noVDuvudu (agalAradu)||
\end{artha}

\begin{artha}
(kaqtaqR) kArakavilalxde darxSaTxqq-dashaRna- matutx viSayagaLanunx noVDuvudakekx Aguvudilalx, aMtahakArakatavxvU niviRkAranAda Atamxnige avideyxyilalx heVge: baMdiVtu?
\end{artha}

\begin{artha}
kataqRkArakavAgidudx AkArakavAda EkAtamx savxrUpavanunx yAva riVtiyAlUlx noVDuvudilalx. EkeMdare; avideyxya saMbaMdhavilalxde parxkAshisuva parxtayxgf joVtiye EkAtamxda tatavxvAgiruvudariMda noVDuvudilalx||162||
\end{artha}

%%%  shloka footnote
\begin{artha}%%% 159
\footnote[1]{ideraDu vAtiRkagaLalUlx keVnoVpa niSatitxna vAkAyxthaRvanunx anuvadisidAke yAva cakuSxriMdirxyiMda yAvudanunx noVDuvudilalxvo yAvudariMdale kaNuNxgaLanunx (aMdare adara jAcnxnagaLanunx noDuvano. adeV barxhamxveMdu tiLi. hAgU yAvudanunx manasisxniMda tiLiyaluvudilalxvoV yAva manasasxneV yAvudariMda tiLiyuvano adeV barxhamxveMdu tiLi. yAvudanunx apAsane mADuvano adu barxhamxvalalxveMdathaR} ``\stext " ``\stext " itAyxdi shurxti vAkayxgaLu hiMde heVLida viSaya samathaRneya bagegx. aMdare sAkiSxyu parxmeVyavalalx (daqshayxvalalx)veMbudara sididhxge nUrAru ide.
\end{artha}

\begin{artha}
parxmAtaq muMtAdavugaLu I parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxdadxriMda (ivugaLiMdale) Ekatamx savxrUpavanunx savxlapxvU kANuvudakekx Aguvudilalx, kAraNaveVneMdare| iruva ajAcnxnaveMba kAraNavu hoVgadeV iruvudariMda Aguvudilalx. 
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara vAyxKAyxnada anuvAda}

\begin{artha}
``\stext " itAyxdi shurxtiyanunx daqSiTxyalilx BeVdavanunx mADade kelavu paMDitaru veYshAvxvara anugarxhadiMda vAyxKAyxna mADutAtxre.
\end{artha}%%% 159

\vishaya{avara vAyxKAyxna heVgide? eMdare-}

\begin{artha}
daqSiTxya kataqRvAda Atamxnanunx rUpavanunx anusarisi daqSiTxsalapxDuva daqSiTxyiMda niVnu noVDalAre, EkeMdare?  
\end{artha}

\begin{artha}
`\stext ' eMbuva SaSiThx viBakitxyiMda kamARthaRdalilxde, adu saqSiTxsalapxDuva nimitatxdiMda I athaRdalilxruvudu beVre athaRdalilxruvudilalxveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{`\stext ' eMbuva divxtiVyA viBakitxya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
taqbf parxtayxyavu koneyalilx `\stext '  eMbuvudariMda Atamxnige daqSiTxkataqRtavxvanunx heVLuvudu. I kAraNadiMda A darxSaTxqqvAda Atamxnanunx kamaRveMba daqSiTxyiMda noVDuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{daqSiTxya kamatavxvanunx sapxSaTx paDisuvudu}

\begin{artha}
daqSiTxkirxyege muKayx udedhxyXVshayxvAgiruvudo adeV kamaR daqSiTxyu huTuTxvudeMba nimitatxdiMda cakuSxriMdirxya athavA manasanx, budidhx ivugaLu kataqRvige sAdhanavAda karaNaveMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{jiVvanu saqSiTxkataRno? athavA paramAtamxno? eMdare}%%% 160

\begin{artha}
vijAcnxnAtamxneMbuvuvavanAdaro samasatx kirxyagaLalUlx savxtaMtarxnAdadxriMda idaralilx (I daqSiTxya viSayadalilx) kataRnu, kataqRvige baruva jAcnxna daqSiTxge koneyalilx huTuTxva Pala rUpada anuBavavu||
\end{artha}

\begin{artha}
I daqSiTxyalilx kataqRvu sAdhanavAgi (aMgavAgi) payaRvasAnavanunx hoMdiruvanu, alalxde kirxyeyu huTiTxda marukaSxNadalilx Palavu yAvudakAkxdarU saMmataveV Agide. adariMda PalavuLaLxvanAdadxriMda parxdhAnavAgiyU irabahudu||
\end{artha}

\vishaya{yAvudakekx Aguvudu?}

\begin{artha}
jiVvaneMbuva sAvxmigAgali athava matotxbabxnigAgali PalaveMdu tiLiyabeVku. kamaRvanunx kuriteV kirxyeyeMbudu iruvudu, adariMda kamaRvanenxV toVrisabeVkAguvudu, daqSiTxyiMda daqSiTxkataRnu kANuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{upasaMhAra}%%% 161
