\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 3-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 63
suSupitxyu baMdiruvavanunx tiLisi anaMtara ceYtanayxvu lupatxvAgabahudeMdu matotxMdu shaMkeyu baMdalilx `avinAshiV' vA areV\s yamAtAmx' eMdaMte ililx `avinAshitAvxtf' eMdu yukitxyiMda AtamxceYtanayxda nitayxtavxvanunx samathiRside. Atamxnu vinAshahoMduva savxBAvavuLaLxvanalalxvAdadxriMda AtamxceYtanayxvu nitayxveMdu tiLiyabeVku, nAshavAguva savxBAvavu I ceYtanayxkekx Eke ilalx? eMdare- nAshakekx kAraNavAdadudx yAvudU ilalx saMBavisuvudilalx, nAshaka adaqSaTxveMdare; adU I Atamxnu kamaRdiMda huTiTxlalxvAdadxriMda saMBavisuvudilalx. parxtayxkaSx daqSaTxvAda nAshaka vasutxgaLU idaralilx asaMBAvitave, suDuva beMkiyU, karagisuva niVrU, oNagisuva gALiyU katatxrisuva shakitx kaThAri muMtAdavu yAva sAdhanagaLU I ceYtanayxvanunx muTaTxvu `aceCxVdoyxV\s ya madAhoyxV\s ya makeSxVdoyxV\s shoVSayx Evaca, nitayxH savaRgataH sAthxNu ra caloV\s yaM sanAtanaH' ||
\end{artha}

\begin{artha}
``anAshinoV\s parxmeVyasayx" eMdu BagavaMtanu CeVdana dAha dahana shoVSaNa, darxviVkaraNa, AdirxRVkaraNa I bageyalUlx nAshamADalAgada vasutx AtamxneMdu boVdhisiruvanu. idu satayx, pAMcaBwtikavAda shariVravanunx katatxrisabahudu, suDabahudu, oNagisa bahudu karagisabahudu, BwtikaveV alalx asaMga puruSanAda Atamxnige beMki niVru gALi katitx muMtAdavu yAvudU tagaluvudilalx. AkAshadaMte niliRpatxnu, adariMda savxrUpa ceYtanayxvu avinAshiyAdadudx avinAshiyAdadxriMda nitayxveMdu tiLiyabahudu. 
\end{artha}

\vishaya{suSupitxyalilx lwkikaru matutx tAkiRkaru heVLuva ceYtanayx loVpa nirAkaraNe}

\begin{artha}
avinAshiyAda Atamxnu yAvAga noVDutAtx irutAtxneyo aMdare jAcnxnavanunx mADikoLuLxtitxrutAtxneyo. AvAgale noVDuvudilalx `napashayxti' eMdu lwkikarU tAkiRkarU heVLutAtxraSeTx idakekx utatxraveVnu? utatxravidu I nitayxceYtanayxvanunx ariyadavaru hAge heVLuvaru, I suSupitxyalilx mAtaq, mAna meVyaveMba tirxpuTiyu ilalxvAdadxriMda jAcnxnavilalxveMdu heVLuvaru I tirxpuTiyu nitayxceYtanayxkekx beVreyU beVreyAgiyU jaDavAgiyU ive. ivu suSupitxyalilxlalx, budidhx matutx adara vaqtitxge goVcarisuva viSayagaLu ivu. jAgarAvasethxyalilx kANuvavu. adariMda avugaLa jAcnxna janasAmAnayxkUkx savxSaTxvAgide. budidhxyu jaDavAdarU ceYtanayxda CAye (parxtibiMba)diMda darxSaTxqq (noVDuva ceVtana)vAguvudu, adariMda `pashayxti' eMdu I budidhx parxtibiMbita AtamxnalelxV parxyoVgisuvudu, hAgAdare sAkiSxyalUlx darxSaTxqqtavxvanunx AroVpisi `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalUlx parxyoVgisabahudalalx? eMdare hAgAgalAradu I dasheyalilx divxtiVyavasutx daqshayxvAdadudx viBakatxvAgi iruvudilalxvAdadxriMda sAkiSxyanunx darxSaTxqq eMdu kalipxsalu sAdhayxvilalx. kamaRveV ilalxdiruvAga sakamaRdhAtuvanunx `pashayxti' eMdu suSupAtxtamxnalilx heVge parxyoVgisuvudu? meVle heVLida tirxpuTiyU jaDa. `ahaM GaTaM pashAyxmi' itAyxdiyAgi anuvayxvasAyadalilx kANuvudu jAgarAvasethxyalilx, I mUru kamaRkAraka, I divxVtiVyavasutx suSupitxyalilxruvudilalx, adariMda tAkiRkaru lwkikarU napashayxti eMdu Enanunx ariyuvudilalxveMdu heVLuvaru, parxkaqta nitayxceYtanayx rUpavAda sAkiSx ceVtanavu mAtarx IgalU ide elAlx avasethxgaLalUlx ide, ceYtanayxvu loVpavAgade iruvudariMdaleV `pashayxnenxVva' eMdu kataqRvalalxda sAkiSxyalUlx katavxRtavxvanunx AroVpisi shurxtiyu boVdhisiruvudu. 
\end{artha}%%% 64

\vishaya{`pashayxnf veY tananx pashayxti' eMbuvalilx BataqR parxpaMcara vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge heVLuvaru- aginxyalilx suDuva shakitxyu iruvaMteye Atamxnalilx kataqRshakitxyu savxBAvavAgiyeV irutatxde matutx nitayxvAda jAcnxna guNave daqSiTxyeMbudu adariMda cidUrxpanAda Atamxnalilxrutatxde. hiVgidadxrU eraDane vasutx suSupitxyalilx iruvudilalxvAdadxriMda `napashayxti' eMdu noVDuvudilalxveMdU heVLide, nitayxjAcnxna daqSiTxyiMda `pashayxnfveY' eMbudU yukatxveV beMkiyu uriyutitxdadxrU dahisalapxDuvakASaThxvu ilalxvAdadxriMda dahisuvudilalx eMbaMte noVDutitxdadxrU noVDatakakx daqshavu eraDaneyadilalxvAdadxriMda noVDuvudilalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara vAyxKAyxna nirAkaraNe-}%%% 65

\begin{artha}
I riVti ililx vAyxKAyxnisiruvudu nAyxyavAgilalx, tatavxvanunx heVLuva aneVka shurxtigaLa viroVdhaviruvudariMda ``keVvaloV niguRNashacx asaMgoVhi" `neVtineVti' itAyxdi shurxtivAkayxgaLiMda kataRneMdAgali jAcnxnaguNaviruvavaneMdAgali asaMga puruSananunx heVLuvudakekxbAradu. vAkikxgU masasisxgU atiVtavAda niguRNa barxhamxveV I puruSanu niSakxqqSaTxvAda Atamxtatavxvu, idakekx beVreyAdudu mAyeya vilAsa, atAtivxkavu. 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda `darxSuTxH daqSeTxVH itAyxdi padagaLige hiMde heVLida sidAdhxMtAthaRveV samaMjasavAguvudu. nitayxceYtanayx rUpanAda Atamxnu darxSaTxqq `pashayxnf' eMdu heVLidudx aupacArikavAgiye. adariMda suSupitxyalilx cidUrxpaveMba paramAtamxna savxrUpaveV adivxtiVyavAgiruvudu. idanunx daqDhapaDisalu `yadevxYtananxjiGarxti' itAyxdi aneVka payARyagaLu baMdive; shurxtayxthaRyoVjaneyanunx `yadevxYtananxpashayxti pashayxnf veY' eMba vAkayxdalilx toVrisidaMte tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aneVka payARyagaLanunx heVLuvudakekx matotxMdu tAtapxyaRvide. kuruDanige eraDu kaNuNxgaLilalxdidadxrU avanu gaMdhAdi itara viSayagaLanunx noVDuva shakitxyide. adariMda itara iMdirxyagaLiMda noVDuvanaSeTx. hAgeyeV ililxyU athaRvirali eMdare I aBipArxyavU ililxlalxveMdu tiLisalu samasatx iMdirxyagaLa vAyxpAravU ililx niMtu hoVgiveyeMdu toVrisikoDalu I payARyagaLu baMdive. 
\end{artha}

\begin{artha}
mati, vijAcnxti eMba manana vAyxpAra vijAcnxna vAyxpAraveraDU citatxda vAyxpAragaLe, saMshaya, nishacxya eMbude mati, vijAcnxti eMbuvalilxruva BeVdavu tiLiyuvudu athavA `idamf' (idu) eMba budidhxye mati, ahaM eMba budidhxye vijAcnxti, hiVgAdarU BeVdavanunx iTuTxkoLaLxbahudu Atamxnanunx biTuTx uLida bAhayx vasutxgaLalilx idaMbudidhxyu, Atamxnalilx mAtarx ahaM budidhxyu baruvudu, dashaRnAdigaLu aMtaHkaraNa vaqtitxgaLAgidadxrU cakuSxrAdi bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvavu. padAthaRsamxraNeyU ahaM budidhxyU bAheyxMdirxyagaLiMda huTuTxvudilalx, I bageya elAlx iMdirxyagaLU ililx lupatxvAgidadxriMda avugaLa vayxvahAravU niMtide, adariMda ceYtanayxvu suSupitxyalilx anuBavavAdadudx Atamxna savxrUpaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 66

\vishaya{yatarxvA anayxdivasAyxtf ........ anoyxVnayxdivxjAniVyAtf || 31 || idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
yadayxpi loVkadalilx elAlx janarigU jAgarAvasethxyalilx devxYtavu sapxSaTxvAgi kANutatxde. adariMda Atamxnu devxYta sahitanAgiyeV iruvaneMdu heVLabeVku adevxYtaneMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMba shaMkeyuMTAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
idanunx pariharisalu ``yatarxvAnayxdivasAyxtf" itAyxdi shurxtiyu baMdiruvudu. yAva jAgarAvasethxyalelxV tanagiMta beVre oMdanunx noVDuvano, adu Barxme, tAnu alilx noVDuvAgalU daqshayxvanunx beVreyoMdanunx apeVkiSxsaleVbeVku. devxYtavu BarxmeyeMbudanunx tiLisalu iva shabadxvanunx parxyoVgiside. savxpanxBArxMtiyanunx vaNiRsalu ivashabadxvanunx parxyoVgisuvuduMTu. ``ArukaSxmivagirishaqMgaM, adArxkaSxmiva araNayxmf" itAyxdi savxpAnxnuBavada mAtinalilx nAnu pavaRtada shiKaravanunx hatitxdaMteyAyitu araNayxvanunx kaMDaMte AyiteMdu athaRvu Aguvudu ililx ivashabadxdiMdaleV I athaRvu Agutatxde. hiVgalalxve savxpanxvu jAgaradalilx bAdhitavAguvudu (ilalxveMdAguvudu) savxpanxdalilx jAgarAvasethxyu bAdhitavAguvudu. adivxtiVyavAda ceYtanayxvu mAtarx yAvadasheyalUlx bAdhitavAguvudilalx. adariMda ceYtanAyxdevxYtaveV vAsatxva, ceYtanayxvanunx devxYtavu bAdhisuvudilalx. ceYtanayxda parxsAdadiMda devxYtavu toVruvudu. idariMdalU ceYtanAyxdevxYtavu vAsatxvaveMbudu sithxrapaTiTxtu. ``salila EkoVdarxSATx adevxYtoV Bavati" - upasaMhAra - yedevxYtatf  eMdu karxmisi adevxYtavanunx visAtxravAgi vAyxKAyxnisidAdxyitu. adanenxV `salila itAyxdi vAkayxdalilx upasaMhAramADide- Atamxnu niVrinaMte shudadhxnu. savxtaH tAnu ceYtanayxrUpanAdadxriMdalU kayARkAraNagaLilalxdadxriMdalU shudadhxnu. hiVgiralu avidAyxdi saMbaMdhavu elilx barabeVku? savxtaH kAyaRkAraNa vasutxvige avidAyxdi saMbaMdhavilalxdeyU aneVka rUpavirabahudaSeTx?- eMba shaMkeyanunx nivArisalu `EkaH' eMdu Ekatavxvanunx boVdhiside. beVlada haNuNx modalAda vasutxgaLaMte Atamxnu aneVka savxBAvavuLaLxvanalalx. aKaMDa EkarasavAda vasutxvinalilx savxgata BeVdavelilxMda? ilalx. athavA sajAtiVyavAda vasutx matotxMdilalxveMdu Ekashabadx tiLisutatxde. salila eMbudariMda vijAtiVya saMbaMdhavanunx nivArisidAdxyitu. Ekashabadxvu saMKAyxvAcakavalalx. gaNane mADalapxDuva vasutxve ilalxvAdadxriMda adivxtiVyaveMba athaRvanunx heVLuvudu. eraDanevasutxveV nijavAgilalxveMbudariMda I athaRvu siguvudu. I bageya athaRvanunx iTuTxkoMDare mAtarx `sadeVva swmeyxVda magarx asiVtf EkameVvA divxtiVyamf' eMba shurxtayxthaRvU idaroMdige hoMdibaruvudu. parxtayxgfdaqSiTxyu parxtayxgAtamx mAtarxdalelxV payaRvasAnagoLuLxvudu.
\end{artha}%%% 67

\begin{artha}
`salila EkoVdarxSATx' eMbalilx `adarxSATx' eMdU padaceCxVda mADidalilx athARMtara laBisuvudu. kAraka savxBAvavu ilalxvAdadxriMda dashaRnakataRnalalxveMdu heVLabahudu, `darxSATx' eMdu padaceCxVdavanunx mADidAga savxtaH paripUNaRvAda joyxVtiyeMbudanenxV darxSATx eMdu heVLide, ``yatarxhidevxYta miva Bavati...." eMdU `yatarxtavxsayx savaR matemxYvABUtf' eMdU devxYtada asatayxteyanunx heVLidadxriMda darxSaTxqqpadavu lakaSxNA vaqtitxyiMda aKaMDa ceYtanayx joyxVtiyanunx boVdhisutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
avideyxyu, adara kAyaRvU ilalxvAdadxriMda iduH savxtaH adevxYtaveV divxdheVtaM divxVta mitAyxhuH tadABxvoVdevxYta mucayxteV |
taninxSeVdheVnacAdevxYtaM parxtayxgf vasatxvXBidhiVyateV || eMba vAtiRkadaMte eraDAgi toVridudx divxVta, adara rUpaveVdevxYta, idanunx ilalxveMdu niSeVdhisidadxriMda adevxYtaveMdu adu parxtayxgAtamxveV eMdU utatxravAgide. navidayxteV devxYtaMyasimxnf saH eMdu vigarxhamADi adevxYtaH eMdu bahuvirxVhisamAsamADidAga I athaRvusikukxvudu. nadevxYtaM-adevxYtaM eMdu tatupxruSa samAsa mADidare devxYtABAvaveMdeV athaRvAdiVtu. aBAvadalilx adevxYtavu payaRvasAna hoMdiVtu, veVdAMtakekx virudadhxvAda athaRvAguvudu. yAvudaralilx yAva devxYtavU iruvudilalxvo A shudAdhxtamxneV adevxYtaneMdU avaneV parxtayxgAtamxneMdU vAtiRkadaMte athaRvu veVdAMtakekx viroVdhavilalxde sidadhxvAguvudu. 
\end{artha}%%% 68

\vishaya{ESabarxhamxloVkaH samArxTf ........ ESAsayxparamAgatiH ESAsayx paramAsaMpatf eMba shurxtiya tAtapxyaR}

\begin{artha}
parxtayxgf daqSiTxge savxlapxvU vayxvadhAnavilalxdeV Atamxvasutx parxtayxkaSxvAguvudariMda ESaH eMdu heVLiruvudu, yatf sAkASxda paroVkASxdf barxhamx eMdu barxhamx neVra parxtayxkaSxvAdadedxMdu shurxtiyu hiMde heVLide, sAmAnayx visheVSagaLeraDU ilalxda vasutx barxhamx loVka eMbalilx muKayx vAyxpAradiMda barxhamxshabadx tiLisuvudu, loVkfqdashaRne eMdu loVkaqdhAtuvu dashaRnaveMba athaRdalilxruvudariMdalU hiMde daqSiTxyeMbudara parxsAtxpa baMdiruvudariMdalU avaloVkanaveV loVkaveMdu heVLalapxDuvudu, oTiTxnalilx barxhamxveMbudu nitayxceYtanayx rUpavAda aparoVkaSxvasutx. sAmAnayx visheVSaveMbayAva BeVdavU ilalxdudx, adanenxV barxhamxloVkaveMdu heVLide, barxhamxcAsw loVkashacx kamaRdhArayasamAsa mADidare I athaRvu laBisuvudu. barxhamxNoV loVkaH barxhamxloVkaH eMdu SaSiThxV tatupxruSa samAsavilalx, viBAgaveV ililx aparxsidadhx, barxhamxna loVkacitutx eMdu BeVdavu I samAsadalilx toVrutatxde, Adare parxjAcnxnaGana Eva itAyxdi shurxtiyu jAcnxnaGanavAdadedxV AtamxveMdu heVLuvudariMda barxhamx(Atamx) eMbudakUkx ceYtanayxkUkx nijavAgi BeVdavanunx heVLuvudu shurxtige virudadhxvAgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}%%% 69
`barxhemxYvaloVkaH' eMdu heVLidalilx parxjAcnxna Ganateyu aMdare pUNaR jAcnxnarUpavu suPxTa paDutatxde. Etatf eMba shadadxvu barxhamxloVka shabadxgaLu EkAtamxsavxrUpavanunx tiLisuvavu, parxtayxkf savxrUpakekx beVreyAdadudx barxhamxvAgalAradu niratishaya mahatavxveV barxhamx padAthaR adakekx beVreyAgidadxre vasutxpariceCxVdavu (BeVdavu) uMTAgi anaMtatavxvu hoVguvudu. ceYtanayxvu barxhamxnige beVpaRTiTxdadxre adu parxtayxkf AgalAradu. barxhamxveV parxtayxkf, parxtayxkekxV barxhamx. ivugaLa Ekatavxvu tiLiyadeV idadxdadxriMda barxhamx paroVkaSxveMdU hAgU devxYtavuLaLxdedxMdU kalapxneyuMTAyitaSeTx hAgU I saMsAravU uMTAyitu. I ajAcnxnavu hoVdalilx mukatx sithxtiyu. adariMda samasatx mahA anathaRgaLigU kAraNavAda ajAcnxnavanunx tatavxjAcnxnadiMda nivaqtitx goLisaloVsakxraveV `ESabarxhamxloVkaH' itAyxdi vacanavu baMdiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
`samArxDiti' eMbalilxruva itishabadxvu hiMde heVLida athaRvanunx parAmashiRsuvudu, `ha' eMbudu aitihAyxthaRka, saMmArxTf eMdu saMboVdhisuvudu. eleY mahArAjane: I parxtayxgAtamxneV ceYtanayxrUpavAda barxhamxveMdu tiLiduko eMdu janakananunx kuritu muniyu hiMde heVLida riVtiyalilx boVdhisidanu. EtakAkxgi! sakala anathaRgaLigU kAraNavAda avideyxyanunx kaLeyuvudakAkxgi. shurxtiyu AKAyxyikeyanunx madheyx keYbiTuTx namagAgi idanunx heVLiruvudu. adariMda namage daqkfsavxrUpavAda adevxYtAtamxnalilx Adaravu uMTAguvudaralilx saMdeVhavilalx. punaH shurxtiyu AKAyxyikA rUpadalilx muniya pAtarxvanunx vahisi I daqkf savxrUpanAda Atamxna AnaMda savxrUpavanunx parxtipAdisirutatxde ``ESAsayx paramAgatiH ESA asayx paramA saMpatf" eMdu ililx I vijAcnxnamayanAda Atamxnige hiMde heVLeda barxhAmxtamx savxrUpaveV paramagati atuyxtatxmavAda paramAvadhiyAdagatiyu (paDeyatakakx sAthxnavu) EkeMdare! beVre gatiyoMdU ilalxde pUNaRvAgiruvudariMda, I parama gatiyanunx biTuTxLida gatigaLelalxvU paramavalalx. nikaqSaTxvAdavugaLu: kAraNaveVneMdare:- ihaloVkavanunx biTuTx kamaRdiMda baruva pitaqloVka. savxgaRloVkaveMbudelalxvU nashavxravAda sAdhanadiMda sAdhitavAgatakakxvu, hAgU upAsaneyiMda baruva satayxloVka (deVvaloVka) eMbudU saha sAdhanadiMda huTiTxkoMDa loVka, nashavxravAdudu, adariMda parama mukitxyeMbuva parxtayxgfbarxhamxYkayxlABaveV paramagatiyeMdu ariyabeVku, alalxde ahaMmama eMba ajAcnxnavoMdeV kAraNavAgidudx kAma kamARdi sAdhanagaLiMDa baruva gatigaLu elalxvU mAye. savxpanx ivugaLaMte vithAyxBUtavAdavu, ide parama saMpatutx, ajAcnxnadiMda saMpAdisida itara saMpatutx utakxqqSaTxvalalx. ililx saMpatetxMdare atuyxtakxqqSaTxvAdadedxMdathaRvu, viBUtiyU saMpatetxMdu heVLalapxTiTxde. 
\end{artha}%%% 70

\begin{artha}
I shurxtiya athaR- I vijAcnxnamaya Atamxnige ideV paramaloVka, beVreloVkagaLu nashavxravAdavu, nashavxravAda sAdhanagaLanunx avalaMbisiruvudariMda nashavxravAdavu. Adare I parabarxhamx savxrUpalABavu sAdhanadiMda huTuTxvudalalx. paDeyuvudalalx. matetxVneMdare savxyaM modalu barxhamxveV Agidadxvanu Iga jAcnxnadiMda barxhamxrUpavanunx hoMdidavanu ``barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti" eMdu heVLidaMte jAcnxnadiMda ajAcnxnavu mareyAguvudariMdaleV mukitxyu, idanunx biTuTx beVre sAdhanadiMdalalx. ililx loVkapadakUkx AtamxneV athaR muKAyxthaR, heVge? loVkayxta iti loVkaH dashaRnayoVgayx anuBavaveVdayxvAda ceYtanayxveMdu vuyxtapxtitxyiMda tiLiyuvudu. kamaR upAsane muMtAda sAdhanagaLiMda baruva PalagaLalilx loVka shabadxvanunx gwNavAgiye parxyoVgisuvudu aSeTx. udA: ``kamaRNA pitaqloVkaH, vidayxyA deVvaloVkaH" EkeMdre utatxma kamaRdiMda aMtarAtamxnu hecucxvudU ilalx. hiVnakamaRdiMda iLiyuvudU ilalx ``na kamaRNA vadhaRteV noVkaniVyAnf" eMdu shurxtiyu veVdAMta vakayxgaLiMda toVLanunx etitx GoVSaNe mADidaMte heVLide. 
\end{artha}%%% 71

\begin{artha}
ESaH parama AnaMdaH Itanige laBisuva paramAnaMdavU ideV. suKada paramAvadhiyu ide. ililxge suKada utakxSaRvu mugidiruvudu. elAlx AnaMdagaLanunx miVri iruvudu. idanunx muMde tiLisutatxde. viSaya saMpakaRdiMda uMTAguva AnaMdagaLelalxvU sAdhanavananxMvalaMbisiruvudariMda utapxtitxvinAshagaLuLaLx savxBAvavuLaLxvugaLu, avelalxvu duHKakekxkAraNavAgive, ``yeVhi saMsapxshaRjA BoVgA duHKayoVnaya EvateV | AdayxnatxvanatxHkAnetxVya...." eMdu BagavaMtanu hiVge alalxve upadeVshisidudx? 
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda nitayxniviRkAravAdadxriMda savaRsAdhanegaLa avashayxvilalxde laBisuva I AnaMdavu itare sakala AnaMdagaLanunx miVriruvudariMda utakxqqSaTxveMdu parama shabadxdiMda baNiNxside. idakekx kAraNavanUnx shurxtiyeV koTiTxruvudu. ``EtaseyxYvAnanadxsayx anAyxni BUtAni mAtArx mupajiVvanitx" eMbudeV kAraNa samapaRkavAda shurxti.
\end{artha}

\vishaya{idara tAtapxyaR }

\begin{artha}
I hiMde heVLida savARnaMdagaLanunx miVrida paramAnaMda vasutxvina (aMdare barxhAmxnaMdada) lavaleVshagaLanenxV samasatx pArxNigaLU upajiVvisikoMDive, adariMda I bageya pUNARnaMdavanunx paramAnaMdaveMdu heVLiruvudu. I AnaMdavu aKaMDavAgidadxrU adara ajAcnxnadiMda citatxvaqtitxgaLa alapxteyiMda mAtarxlavaveMdu vayxpadeVshisalapxTiTxde. I alapxteyu aupAdhika, vAsatxvavalalxveMdu tiLiyabeVku.   
\end{artha}

\begin{artha}
muniyu AnaMdadaleVshagaLa mUlaka janakanige I aKaMDAnaMdavanunx upadeVshisalu horaTiruvanu. udA: lavaNa samudarxvideyaSeTx. modalu upupxniVriniMda nadiyalilx idanunx patetx mADabahudu, lavaNa samudarxkekx mahA nadiyu eSeTxSuTx hatitxravAguvudo aSaTxSuTx AnadiVjaladalilx upupxhecAcxgiruvudu kANutatxde. ideV riVtiyAgi dUravAda gArxmadalilxruvavanu niVrinalilx upipxruvudanunx rucinoVDutAtx nadiVtiVradalilx karxmeVNa naDedukoMDu hoVdare lavaNa samudarxvanunx kANuvanu. idu heVgoV hAgeyeV manaSAyxnaMdadiMda AraMBisi hiraNayx gaBARnaMda payaRMta iruva AnaMdavanunx utatxroVtatxra hecAcxgiruvaMte tiLidukoMDavanu paramAnaMdavanunx kANuvanu. 
\end{artha}

\vishaya{mAnuSAnaMdadiMda AraMBisi utatxroVtatxra AnaMdada utakxSaRvanunx toVrisuvudu}

\begin{artha}
mAnavaralilx yArAdarobabxnu daqDhakAyanAgi, sakalaBoVga sAdhanagaLiMda saMpananxnAgi bAhayx AdhAyxtimxkagaLeMba eraDu bageya sAdhanagaLiMda pUNaRnAgiyU idudx, elAlx parxjegaLigU adhipatiyAgidudx, shaturxgaLiMda bAdhisalapxDade sakala mAnava BoVga saMpatutxgaLiMda kUDi AnaMdavAgimereyutitxdadxre Itana AnaMdavu mAnuSa BoVgagaLiMda kUDidadxriMda utakxSaTxvAda mAnuSAnaMdaveMdu I sathxLadalilx toVriside. deVvatABoVgagaLiMda kUDirade iruvudariMda manuSayxrige Aguva paramAnaMdaveniside. 
\end{artha}

\begin{artha}
I mAnuSAnaMdavu nUrupAlu hecicxdalilx jitaloVkarAda pitaqgaLa paramAnaMdavAguvudu, I pitaqgaLa AnaMdavu nUru pAlu hecicxda oMdu AnaMdavu gaMdhavaR loVkadalilx gaMdhavaRrige Aguva AnaMdavu, (3) I gaMdhavaRloVkada anaMdavu nUrupAlu hecicxdadxre kamaRdeVvara oMdu AnaMdavAguvudu. I kamaRdeVvara AnaMdavu shatapAlinaSuTx hecicxdare oMdu AjAna deVvara AnaMdavAguvudu, I AjAcnxna deVvara AnaMdavU shatapAlu hecicxdare; idu ililx kAmahatanAgade jiVteVMdirxyanAda shudAdhxtamx shoVtirxyanige Aguvudu idu nUrapAlu hecicxdare parxjApati loVkadalilx Aguva oMdu AnaMdavu, idu nUru sAlu hecicxdare barxhamxloVkada oMdu AnaMdavAguvudu. idu ililx obabx shorxVtirxyanAda virakatxnige uMTAguvudu- hiVgeMdu ``atha yeVshataM itAyxdi yoni akAmahataH" eMbuvavarege AnaMdada paramAvadhiyanunx vaNiRside. utatxroVtatxra AnaMdavu hecucxvudakekx kAraNaveVneMdare. sAdhanagaLa tAratamayxdiMda aMtaHkaraNadalilx shudadhxteyu hecucxvudu, shudadhxteya tAratamayxdiMda suKavU hecucxkaDimeyAguvudu, dhamARdi sAdhanagaLanunx sheVKarisuvudariMda citatxda malavu nashisuvudu. citatxda savxcaCxteyiMda AnaMdavu meVlemxVle hecucxvudu. pApa saMcayadiMda citatxdalilx malavu GanavAguvudu adariMda duHKavu hecucxvudu. ide tAratamayxkekx kAraNavu. 
\end{artha}%%% 73

\begin{artha}
shurxtiyalilx jitaloVkAH eMbudakekx pitaqyajAcnxdi kamaRgaLiMda pitaqloVkavanunx yAru jayisuvaro avareV jitaloVkaru. ivaru pitaqdeVvategaLAgi savxgaR BoVgavanunx anuBavisuvaru. ivarige dakiSxNa mAgaR. adariMda baruva loVkaveV pitaqloVkaveMdu heVLalapxDutatxde. 
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRdeVvareMdare joyxVtiSoTxVma modalAda mahAyAgagaLiMda savxgaRvanunx paDedavaru. aginxSATxtAtxdigaLeV pitaqgaLu. deVvagAyakareV gaMdhavaRru, saqSiTxya AdiyalelxV deVvategaLAgi huTiTxdavaru. ivaru hiMdina deVvategaLiMda sUkaSxmXvAda shariVravuLaLxvaru, ivarige mikekxlalxrigiMtalU hecucx suKa, kAraNaveVneMdare, shiVtoVSakx muMtAda davxMdavx duHKagaLanunx kaLeyuva sAdhanagaLu bahaLavAgi ivaralilxruvudariMda paramoVcacxvAda suKa (AnaMdavu). ivaru sUkaSxmX mUtiRgaLu sUkaSxmXvAda paMcaBUtagaLiMda huTiTxda shariVravuLaLxvarAdadxriMda sUkaSxmXmUtiRyuLaLxvareMdathaR, saNaNxgiruvavareMdu athaRvalalx, sUthxla shariVradalilx AguvaMte shiVtoVSANxdi davxMdavxduHKavu sUkaSxmX shariVradalilxruvudilalx. 
\end{artha}%%% 74

\begin{artha}
veVda shAsatxrXgaLanunx tiLidavane shorxVtirxya, barxhamxjAcnxniyAdadxriMda pApa shUnayxnAdadxriMda avaqjina, BoVga vasutxgaLalilxruva doVSagaLanunx viveVcisi virakatxnAdadxriMda kAmadoVSadiMda upahatiyanunx hoMdadiruvavanu akAmahatanu. Itanige AjAnadeVvana AnaMdavu. uMTAguvudu, parxjApatiyeMdare virATf puruSa barxhamx eMdare sUtArxtamx hiraNayx gaBaR, meVle heVLida sAvaRBwmana AnaMdadiMda AraMBisi sUtArxtamxna payaRMtaviruva AnaMdavelalxvu I barxhamxjAcnxniyalilx iruvudu. suKa, taqpitx, akAmate, idelalxvU EkAthaRvuLaLxvu, aMdare obabxnalelx niyatavAgi seVruvavu. elAlx kAmaneyU hoVgiruvavanalelx elAlx suKavU iruvudu. modalU sAvaRBwmAdigaLu kAmahatarAgidudx AyAya padaviyudoreta meVle niHsapxqqharAgi suKigaLAdaru aSeTx. puruSa BeVdadiMdalU, kAlaBeVdadiMdalU, AyAya sAdhana BeVdadiMda AyAyakAmaneyiMda AyAya padaviVlABavAgutatxde, EkakAladalilx obabxnalelxV elilxyU I AnaMdagaLu iralAravu, shorxVtirxya jAcnxnige elAlx kAmaneyU dUravAdadxriMda elAlx AnaMdagaLU oMdeVkAladalilx iruvavu.
\end{artha}

\vishaya{``soV\s shanxteV savARnf kAmAnf saha" eMdu teYtatxriVyadalUlx I viSayavanunx heVLide.}

\begin{artha}
sUtArxtamxne kone alilxyavarege taratamatavxviruvudAdarU alilxMda Acege IgaNaneyu nilulxtatxde. `yatoVvAcoVnivataRMteV eMdu vAkikxgU agoVcaraveMdu I AtAmxnaMdavanunx baNiNxside, shorxVtirxya jAcnxniyu anuBavisuva barxhAmxnaMdada biMdugaLeV sAvaRBwmAdi hiraNayxgaBARMtavAda pArxNi vagaRvu anuBavisuva AnaMdagaLu. adariMdalU `ESa Eva parama AnaMdaH' eMdu shurxtiyu boVdhiside. BagavAnf veVda vAyxsarU saha mahABArata\\
yacacxkAmasuKaM loVkeV, yacacx divayxM mahatusxKaM |\\
taqSANxkaSxyasuKaseyxYteV nAhaRtaH SoVDariVMkalAmf ||\\
yatoV yatoV nivateVRta tatasatxtoVvimucayxteV |\\
nivataRnAdidhx savaRtoV naveVtitx duHKa maNAvxpi ||
\end{artha}%%% 75

\begin{artha}
eMdu paramAnaMdada mahimeyanunx vaNiRsiruvaru-? alalxde salilaEkoVdarxSATx' eMdu hiMde yAvudanunx parxtijecnx mADi heVLididxto adelalxvanunx barxhamxloVkAMtavAda I meVlina vAkayxdiMda upasaMhAra mADide. 
\end{artha}

\begin{artha}
soV\s haM BagavateV sahasarxMdadAmi...... itAyxdi shurxtiya athaR janakanu muniyu heVLatakakx elAlx viSayagaLu samApatxvAgidadxrU punaH muniyanunx parxshinxsidanu. iSaTxkekx muniyu hedarikoMDanu bedarikege kAraNaveVneMdare rAjanumeVdhAvi parxshinxsuva sAmathayxR viruvavaneMbudeV kAraNa, matutx elAlx niNaRyagaLigAgi nananxnunx taDedu hiDidunililxsuvanu, nananxnunx Acege biDuvudilalxveMbude muniyu hedaralu kAraNa, utatxravanunx koDalu tiLiyuvudilalxveMbudu kAraNavalalx. elalxvanunx boVdhisida meVle punaH rAjana parxshenxge avakAshavelilx? eMdare samAdhAna-
\end{artha}

\begin{artha}
savxpanxvu paraloVkakekx daqSATxMta, suSupitxyu moVkaSxkekx daqSATxMtavAgide, I eraDanunx muniyu heVLiruvanu, Adare heVLade biTuTx uLididudx eraDu dASATxRMtikagaLu, adanunx keVLalu muniyanunx punaH rAjanu parxshinxsuvudu. heVgeMdare! savxpanxsAthxnadiMda jAgarAvasethxyu heVge baruvudoV hAgeye I deVhavanunx biTaTxvanige loVkAMtaravu (paraloVkavu) baruvudeMdu muniyu aBipArxya viTuTx savxpanxdiMda jAgarada boVdhavanunx heVLalu horaTiruvanu.\\
savA ESa Etasimxnf..........Adarxvati budAdhxnAtxyeYva || 34 ||
\end{artha}%%% 76

\begin{artha}
I Atamxnu I savxpanx madhayxdalilx ODATa mADi kirxVDisi puNayx pApagaLa Palavanunx noVDiyeV punaH jAgarAvasethxgAgi baruvaneMdu tAtapxyaR tadayxthA anaH susamAhitaM........ itAyxdi shurxtiya tAtapxyARthaR
\end{artha}

\vishaya{paraloVka yAterxya vaNaRne}

\begin{artha}
heVge bahaLa sAmAnugaLanunx heVriruva gADiyu BAravu hecAcxgi hoVguvAga aneVka bageya shabadxgaLanunx mADutAtx (kUgutAtx) sArathiyiMda perxVritavAgi hoVguvudo, hAgeyeV shariVradoLagidadxrU liMgashariVrABimAniyAda jiVvAtamxnu cidABAsa vAyxpitxyiMda pArxjAcnxtamxniMda EralapxTaTxvanAgi aneVka shabadxgaLanunx mADutAtx kUgikoLaLXtAtx meVlusiranunx biDutAtx hoVguvanu. upAdhiyu hatitxdadxnunx anusarisiye AtamxnU hatitxruvanaSeTx, savxtaH AroVhaNa avaroVhaNagaLilalxdavanu. sUyaRnu jalapArxterxyalilx parxtibiMbada mUlaka EriruvaMteye Atamxnu budidhxyeMba upAdhiya AroVhaNavanunx anusarisi neDeyuvanu, savxtaH alalx. udAnavAyuviniMda mamaRsAthxnagaLu meVlakekx kitutx edudx barutitxralu mumUSuRvige Aguva duHKavanunx mumukuSxgaLu samxrisabeVku, idu parama veYrAgayxkekx kAraNavAguvudu.  
\end{artha}

\vishaya{``sayatarx....... " itAyxdi (36)ne shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
I deVhavu roVgadiMdaloV mupipxniMdaloV kaqshavAguvudaSeTx, AvAga heVge mAvina haNuNx modalAda haNuNxgaLu toTiTxniMda kaLaci keLakekx biVLuvavo, adaraMte idu aMgagaLiMda kaLacikoMDu biVLuvudu. oMdanunx matotxMdu AsharxyisikoMDiruvudakekx sUkaSxmXvAda ananxrasaveV kAraNa, sUthxlashariVrakUkx sUkaSxmXshariVrakUkx ananxveV kAraNa `ananxMdAma' eMdu shurxtiyeV heVLideyaSeTx' ananxrasavU ananxvU shithilagoMDAga aMdare mupupx roVga muMtAda kAraNadiMda sheYthilayx hoMdidAga goVlakagaLiMda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu avugaLanunx biTuTx biDutatxve. toTaTxnunx biTuTx haNuNxkaLacikoLuLxvaMte. 
\end{artha}%%% 17

\begin{artha}
pakavxvAgada mAvina haNuNx saha oMdu koVlina peTiTxniMdaleV keLakekx biVLuvudu, hAgeye eMtaha daqDhakAyavuLaLx puruSanU saha shasatxrXGAtadiMda bidudx sAyuvanu, pakavxvAda atitxya haNuNx toTuTx kaLacikoMDU biVLuvuduMTu, hAgeyeV mupipxniMda haNANxda I shariVravU shariVrABimAni jiVvanU tAnAgiye bidudx hoVguvanu, gALiyu joVrAgi biVsidoDane ashavxtathx vaqkaSxdiMda haNuNx uduruvaMte deYvikavAda siDilu baDitadiMda puruSanu bidudx sAyuvanu, haqdayasAthxnadiMda Atamxnu horaTu nADigaLa mAgaRdiMda jAgarAvasethxge baruvanu, I dasheyalilx mAtarx. adakekx vipariVtavAgi nADiV mAgaRdiMda haqdaya sAthxnakekx baruvanu. hiMde Atamxna gamana AgamanagaLanunx jAgara, savxpanx muMtAda avasethxgaLa sididhxgAgi heVLididxtu, IgalAdaroV beVre deVhadalilx I Atamxnu pArxNavanunx nililxsikoLaLxlu saMcarisuvaneMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA rAjAna mAyAnatx........AhacaCxtiVti eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
ililx I modalu oMdu shaMke huTuTxvudu hosadAgi beVredeVhavanunx tegedukoLuLxvudu Etakekx? adaralilx BoVga paDuvudakekx beVkAda pArxNa dhAraNeyanunx mADuvudakekxMdu heVLidare BoVgayxvasutxgaLa saMpAdanege beVkAda shakitxyu Itanige iruvudilalxvAdare A udedxVshavu heVge sAdhayx?veMdu shaMke. idara samAdhAnaveVneMdare- mumUSuRvAda Atamxnu hiMde tAnu mADida kamaRgaLiMda saMpAdisida beVre puNayxgaLiMda BoVgayx vasutxvanunx I modaleV saMpAdisikoLuLxvanu. adakAkxgi I muMdina daqSATxMtavanunx shurxtiyalilx koTiTxde. rAjanu baruvudakekx muMceye rAjana AjAcnxnusAravAgi Baqtayxru ananx, pAna, vasatigaLanunx nimiRsi rAjananunx niriVkiSxtAtx kuLitukoLuLxvaru `I rAjanu oMdu yoVjana dUradalelxV barutitxruvanu, Iga oMdu meYliyoLage barutitxruvanu, IgalU hebAbxgalige baMdiruvaneMdu hiVge ugarxmuMtAdavaru rAjamaMtirxgaLU parasapxra heVLutAtx niriVkiSxsuvaru, rAjananunx ivaru niriVkiSxsuvudakekx kAraNaveVneMdare rAjanu jiVvikA vaqtitxyanunx kalipxsi ivarige veVtanavanunx koTuTx ivaranunx tananx adhiVnavAgi modaleV iTuTxkoMDiruvanu. saMpAdisikoMDiruvanu. avariMda ivaru modaleV sidadhxpaDisi rAja niriVkaSxNeyalilxruvaru, ugarx eMdare keYyayxlilx daMDavanunx hiDidu bedarisuva Baqtayxru, parxteyxVnasaH eMdare kaLaLxtana muMtAda aparAda mADidavaranunx shikiSxsuvavaru (poVliVsinavaru) sUta eMdare rathavanunx biDuva sArathigaLu, gArxmaNayxH eMdare gArxmada vayxvahAravanunx vicAra mADutAtx iruvavaru (paTeVlf, shAyxnuBoVga muMtAdavaru) oTiTxnalilx ivaru rAjaBaqtayxru rAjanu baruva muMceyeV ananxpAnAdigaLanunx sidadhxpaDisi heVge niriVkiSxsuvaro, avaraMteyeV sAyuvavanu muMde baruva deVhakekx beVkAda baMdhugaLanUnx BoVgayx vasutxgaLanunx (ananx, pAna, vasati muMtAdavugaLanunx) I modaleV tananx pUNayxgaLiMda saMpAdisikoMDeV iruvanu, putarxnAguvudakUkx pwtarxnAguvudakUkx Itananunx sadA niriVkiSxsutAtx iruvaru. 
\end{artha}%%% 78

\begin{artha}
I Qutuvinalilx barxhamx savxrUpanAda I Atamxnu putArxdi rUpadalilx baruvanu, inenxVnu hatitxravAda vasaMta QutuvinalelxV baruvaneMdU, baMde baruvanu, avanu hAlu kuDiyuvudakekx I hasu, avananunx ADisuvudakekx I toTiTxlu, malaguvudakekx hAsigeyidu eMdu heVLikoLuLxtAtx baMdhugaLu niriVkiSxsuvaru idariMda jiVvanu beVre deVhadiMda matotxMdu deVhadalilx baMdu seVruva muMcitavAgiyeV ananx pAna vasati modalAdavu sidadhxvAgiyeV irutatxveyeMdu heVLidaMtAyitu- `idaM barxhamx AyAti' eMdu heVLidudx heVge? jiVvAtamxneV alalxve baruvavanu? eMdu keVLidare shurxtiyu ililx jiVvanu barxhamxvU oMdeV eMdu aBipArxyaviTuTx heVLide `aneVna jiVveVnAtamxnA anuparxvishayx' eMdu shurxtiyu heVLuvaMte barxhamxveV putArxdi jiVvarUpadiMda baruvaneMdu jAcnxnigaLu tiLidu heVLuva mAtu adariMda viroVdhavilalx. 	
\end{artha}%%% 79

\begin{artha}
satatx meVle avana iMdirxyagaLu deVhadoDane layavAgutatxveyeMdu tAkiRkaru heVLuvaru, adariMda upAdhigaLeVnU ilalxde barxhamx heVge hoVguvudu? matutx baruvudu? eMdu shaMkeyu baMdare adakekx sAmAdhAnavAgi I muMdina shurxtiyu baMdide tadayxthA rAjAnaM.........aBisamAyAnitx.......Bavati (38) idara sArAMsha-
\end{artha}

\begin{artha}
heVge rAjanu horaTaneMdare ugarx muMtAda Baqtayxru edurAgi baruvaro hAgeyeV I Atamxnu loVkAMtarakekx I deVhavanunx biTuTx horaDuvAga Itana pArxNagaLU iMdirxyagaLU edurAgi muMde baruvavu. adariMda shudadhx barxhamxvu horaDuvadalalx, pArxNa, iMdirxya, manasusx budidhx I bageya sUkaSxmX shariVrada vasutxgaLu horaDuvudariMda ivugaLoMdige kUDida soVpAdhika barxhamxveV (jiVvaneV) horaDuvanu, pArxNoVpAdhiyiMda kUDi hoVguvaneMdu heVLuva udedxVshadiMdaleV shurxtiyalilx avugaLu aMtayx kAladalilx Atamxna samiVpakekx baMdaveMdu heVLiruvudu. I riVtiyAgi mUrane bArxhamxNadalilx deVhadalelxV savxpanx muMtAda saMsAravanunx beVredeVhagaLalilx neDeyuva saMsAravanunx visAtxravAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
ililxge mUrane bArxhamxNavu mugidide
\end{center}

\section*{baq. adhAyxya 4 - bArxhamxNa 4-vAtiRka sArAMsha}

\begin{center}
||shirxVdakiSxNAmUtaRyeVnamaH||
\end{center}

\vishaya{``sayatArx\s \s tAmx\s balayxMneyxVti haqdayameVvA savxvakArxmati" eMba shurxtiya sArAthaR}

\begin{artha}
Atamxnu mumUSuRvAgi (sAyuvavanAgi)ruvAga deVhadalilx dwbaRlayxvanunx hoMdi mwDhayxvanUnx hoMdiruvavanaMte toVruvanu. AvAga deVhABimAniyAda jiVvananunx hiMbAlisi vAgAdi iMdirxyagaLu baruvavu, nijavAgi Atamxnu ceYtanayx mAtarxveV AgiruvudariMda (ajAcnxna) mwDhayxvanunx hoMdiruvavanaMte toVruvudAdarU mwDhayxvanunx hoMdiruvudilalx. Adare mADhavAgidadx budidhxgU sAkiSxyAgidadx kAraNa mUDhanAgiruvaMte maMkubaDidaMte toVruvanu. I dasheyalilx Aguva saMmoVha=mUDhatanayAvudeMdare:- utAkxrXMti kAladalilx iMdirxyagaLige tananx tananxgoVLakagaLalilxruva sheYthilayxnimitatxvAgi tananx tananx shabadx savxshaR gaMdha rasagaLeMba viSayagaLalilx saMbaMdhaveV Agadeyiruvike, I moVhavanenxV AtamxnadedxMdu nAvu tiLiyuvudu EkeMdare Itanige shabadxvu keVLisuvudilalx. muTiTxdarU gotAtxguvudilalx. vAsane SaDarxsagaLa ruciyeVnU gotAtxgade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde koTaTxrAja daqSATxMtadiMda iMdirxyagaLige tatAkxladalilx AtamxsaMbaMdhavu heVge uMTAgutatxdeyeMbudanunx visAtxravAgi ``sa EtA setxVjoVmAtArxH samaBAyxdadhAnoV haqdayameVvA navxvakArxmati" eMdu shurxtiyeV heVLuvudu. adara athaR vivaraNe cakuSxrAdi iMdirxyagaLu ililx teVjoV mAtarxveMdu heVLalapxTiTxve, avugaLu miVnina baleyaMte jAgarAvasethxyalilx haraDikoLuLxvavu. anaMtara mumUSaRvu avugaLanunx tegedukoMDu haqdayasAthxnakekx hoVguvanu. haqdayasAthxnakekx jiVvanu baruvudeMbudakekx athaRvidu. budidhxyeMba upAdhiyiMda kUDida Atamxnu uguru tudiya payaRMta shariVradalelxlAlx vAyxpisuvanu, Itana haqdaya kamala saMkucitavAgiruvudeV haqdayasAthxnakekx hoVguvudeMbudara athaR Ameyu niVrinalilx tananx keYkAlu muMtAda aMgagaLanunx mudarikoMDu saMkucitavAgiruvudo hAgeye goVLakagaLalilx haraDikoMDidadx cakuSxrAdi iMdirxyagaLu goVLakagaLanunx biTuTx haqdaya sAthxnadalilx saMkucitavAgi aDaguvavu. miVnu hiDiyuva baleyanunx biVsidAga visatxrisuvudu adanunx mudurisidAga saMkucitavAguvudu. adaraMteyeV saMkucitavAguvudeMdu ililx athaR, nijavAgi avayava gaLe ilalxda vAyxpakanAda Atamxnige saMkoVcavAgali vikAsavAgali iruvudilalx. upAdhisaMkoVcadiMdaleV saMkoVcaveMbudanunx Atamxnige heVLabeVku. deVhoVtApxdakavAda kamaRgaLa nimitatxdiMdaleV saMkoVcavuMTAdalilx kataqRtavxvanunx Atamxnalilx aupacArikavAgi opupxvudu. savxpanxdalilx Atamxnu hoVguvudu baruvudu heVge BarxmeyiMdaleV kANuvudoV, Atamxna kataqRtavxvu heVge aupacArikavoV. hAgeye `samaBAyxdadhAnaH' eMdu heVLida kataqRtavxvU aupacArikaveV, muKayxvalalx, yAvudariMda viSayagaLanunx garxhisutetxVveyoV adariMda iMdirxyagaLanunx mAtarx eMdU, satavxguNada kAyaRvAdadxriMda teVjasesxMdU oTATxgi teVjoVmAtarxveMdu avugaLanunx shurxtiyalilx karedide. I satavxguNavU saha BwtikavAdudu. adUsaha veVdAMtadalilx AtamxnigiMta BUtagaLigiMta beVreyAgilalxvAdadxriMda sAMKayxmatada guNagaLaMte paramAthaRvalalx. paMcaBUtagaLalilx nimaRlavAda aMshaveV teVjasusx enunxvudu. adu diVpadaMte iruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
veVdAMtadalilx iMdirxyagaLu Bwtika vasutxgaLu. BwtikavAda paqthivAyxdigaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda BwtikagaLeMdu sidAdhxMtavAgide. kelavaru iMdirxyagaLu Atamxna shakitxyeMdu Barxmisi ceYtanayxveV teVjasusx eMdu heVLuvaru. adu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
niviRkAranAda Atamxnu iMdirxya rUpadalilx huTuTxvudilalxvAdadxriMda teVjoVmAtArx eMbudakekx ceYtanayx rUpavAda teVjasisxnavikAra athavA adara shakitxgaLeV iMdirxyagaLeMdu vAyxKAyxnisalu avakAshavilalx. AyuveRVda shAsatxrXjacnxru heVLuvudeVneMdare teVjasusx eMdare pitatx eMdU adara aMshagaLeV cakaSxrAdi iMdirxyagaLeMdU heVLuvaru, A pakaSxdalUlx ivu BwtikaveV Aguvavu. `ananxmayaMhi swmayx manaH, ApoVmayaH pArxNaH teVjoVmayiVvAkf' eMdu CAMdoVgayxdalilx BwtikaveMbudanunx kaMThoVkatxvAgi heVLirutatxde. Adare paramANuvaMte sUkaSxmXvAgiruvudariMda avu parxtayxkaSxvAguvudilalx. A bageya iMdirxgaLanunx elalxvanunx neVra sivxVkarisutatxleV adara mUlaka haqdaya kamaladalilx Atamxnu baMdu seVruvanu, `haqdayameVva' eMdu EvakAravu `anavxvakArxmati' eMbuvalilx anushabadxvU idudx savxtaMtarxgatiyu AtamxnigilalxveMbudanunx sUcisuvavu, liMga shariVrada upAdhiyilalxde savxtaH AtamxnigeV savaRvAyxpakanAdavanige gamanavu ilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
A liMga shariVrada vAyxpitxyU sAmAnayx rUpadiMdalU visheVSa rUpadiMdalU eraDu bageyalilxruvudu. araNiyalilx beMkiyu elAlx kaDeyalUlx vAyxpisiruvudu. idaraMte deVhadalilx savaRtarx vAyxpisiruvudu, kwSxrada katitxyu oreyalilx oLage mAtarx vAyxpisuvudu horage iruvudilalx. adaraMte suSupitxyalilx sAmAnayxvAgi deVhadalilx vAyxpisida ceYtanayxviruvudu, Adare visheVSavAgi iruvudilalx visheVSavAgiruvudu jAgarAvasethxyalilx, manasisxna mUlaka iMdirxyagaLa mUlaka ceYtanayxvu vAyxpisi, dashaRna, sapxshaRna muMtAda visheVSa jAcnxnagaLAguvudu kANutatxde. maraNadalilx I eraDu bageya sAmAnayx jAcnxna visheVSa jAcnxnagaLeraDU liVnavAgutatxve, `samaBAyxdadAnaH' eMbuvalilxruva samf eMba upasagaRvu samasatxveMdathaRlilxde, elAlx iMdirxyagaLanunx upasaMharisi sAmAnayx visheVSaveMba eraDu bageya vAyxpitxyanunx shariVradalilx layagoLisiruvaneMdu tiLisutatxde. suSupitxya veYlakaSxNayxvu maraNadalilx idu sapxSaTxpaDuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 83
`sa yaterxYSa cAkuSaH puruSaH.......Bavati || 1 ||' idara tAtapxyaR I hiMde jiVvaMtanAgidAdxga jiVvanige sUyaRnu cakuSxriMdirxyakekx aBimAniyAgidudx BoVgakAkxgi anugarxhisutitxdadxnu. Iga pArxrabadhx kamaR mugidiruvudariMda adariMda Aguva BoVgavilalxvAdadxriMda anugarxhisade upeVkiSxsuvanu, iMdirxyavu layavAdadxriMdalU Aditayxnu upeVkiSxsuvudariMdalU Atamxnu noVDalu asamathaRnAdadxriMda rUpavanunx kANuvudilalx. janarU kUDa Itanu noVDutitxlalxveMdu maraNavAdAga heVLuvaru. idoMdu loVkAnuBavavu parxmANavAgide. kAraNaveVneMdare elalxvU EkavAgiruvudariMda yAva jAcnxnavU Aga Aguvudilalx. EkiVBAvavu heVgeMdare
\end{artha}

\vishaya{maraNakAldalilx iMdirxyAdigaLige EkiV BAva}

\begin{artha}
cakuSxriMdirxyavu budidhxyalilx EkavAguvudu, aBimAnideVvate sUyaRnu sUyARMshadalilx EkavAguvudu, idaraMte shorxVtarx, tavxkf, jihAvx GArxNeVMdirxyagaLu (paMcakameRVMdirxyagaLu) budidhxyalilx EkavAguvavu, digfdeVvate, muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx mUlasAthxnadalilx EkavAguvavu, adariMda yAva iMdirxya jAcnxnavU Agade nilulxvanu. idanunx `EkiVBavati napashayxti itAyxdi shurxtiyu vivariside.
\end{artha}

\vishaya{utAkxrXMti karxma vaNaRne tasayx ha vA Etasayx haqdayasayx........anUtAkxrXmanitx eMba shurxtiya athaR tAtapxyARthaR}

\begin{artha}
maraNa kAladalilx samasatx iMdirxyagaLU layavAgiralu haqdayada meVlina nADiya tudiyu bahaLa parxkAshavAgutatxde `parxdoyxVtateV' eMba shabadxdiMda muMde baruva deVvatA shariVrAtamx BAvaneyu vAsanA rUpadalilxdudx Atamxnige nAnu deVvanAgidedxVneMdu ceYtanayx parxtibiMbanadiMda toVrutatxde, idoMdu puNayxkamaRdiMda savxpanxdalilx jAcnxnavAguvaMte budidhxyalilx hoLeyuvudu, shAriVra balavilalxdidadxrU kamaRda baladiMda athavA upAsanA baladiMda I bageya jAcnxnavu uMTAguvudu. idanenxV BAvideVhada sUpxtiRyenunxvudu, tananx kamaRdiMda uMTAguva loVkavanunx haqdayAgarxda parxkAshadiMda modaleV noVDuvanu. savxpanxdalilx kANuvaMte kANuvanu, AdeVhadalilx tAdAtAmxBimAnavanunx modaleV mADikoMDavanAgi anaMtara I deVhadiMda horage horaDuvanu. muMde paDeyuva loVkakekx anusAravAgi cakuSxrAdi iMdirxyadAvxragaLu horaDuvavanige bAgilAgiruvavu. 
\end{artha}%%% 84

\begin{artha}
sUyaR loVkakekx hoVguvavanu kaNiNxna mUlakavAgiyU barxhamxloVkakekx hoVguvavanu shirasisxna Cidarxvanunx avalaMbisi alilxMda horaDuvanu. beVreVloVkagaLige hoVguvAga beVrenADiya mUlaka beVre dAvxragaLiMda horaDuvanu. idakekx kamaRveV niyAmakavu, I jiVvana liMga shariVravu elAlx parxdeVshadalilx hoVgutitxdadxrU elalxyU yAva apaGAtakukx IDAguvudilalx, EkeMdare! baTeTxyanunx holiyuvAga ODisuva sUciyaMte atisUkaSxmXvAgiruvudariMda yAvudariMdalU parxtihatavAguvudilalx, liMgashariVradalilx muKayx pArxNavu jiVvAtamxnu horaDuvudanunx anusarisi sacivanaMte modalu horaDuvudu. anaMtarave pArxNavanunx hiMbAlisi itara iMdirxyagaLu (pArxNagaLU) horaDutatxve, shurxtiyalilx `tamutAkxrXmanatxM pArxNoV\s nUtAkxrXmati pArxNa manUtAkxrXmanatxM saveVR pArxNA anUtakxrXmasetx' eMba shurxtiyanunx anusarisi I karxmavanunx heVLidadxrU karxmavu vivakiSxtalalx, elalxvU oTATxgi oMdeV sala sUkaSxmX shariVravu horaDuvudu, idara gamanave Atamxna gamana , saMcAra, beVreyilalx. Atamxna utAkxrXMtiVceCxyeV pArxNagamanakekx nimitatx, pArxNavu itare iMdirxyagaLa gamanakekx heVtuvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{sa vijAcnxnoV Bavati savijAcnxnameVvAnavxvakArxmati...... itAyxdi shurxtayxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
matutx deVhadiMda horaDuvavanu pArxNasahitanAgi horaDuvaneMdu heVLideyaSeTx. punaH matotxMdu jAcnxnadiMda kUDirutAtxne. modalu haqdaya parxkAshadiMda nADiV visheVSadiMda horaDalu oMdu jAcnxnavanunx heVLididxtu. adu AyAyaloVka visheVSavanunx anusarisi heVLidudx, Iga matotxMdu jAcnxnavanunx `savijAcnxnoVBavati' eMdu heVLide, heVge nagarada dAvxravisheVSadiMda puruSanu horaTu budidhx pUvaRkavAgiyeV hoVgabeVkAda sathxLakekx hoVguvano, hAgeye tAnu hoVgabeVkAda parxdeVsha (loVka)vanunx jAcnxnadalilx heVLidadxnenxVkaMDu muMde hoVguvanu, hoVgabeVkAda deVshajAcnxnavu avashayxvaSeTx. adariMda `savijAcnxnameVva anavxvakArxmati' eMdu heVLide, I eraDu jAcnxnagaLU puNayx kamARnuSAThxnadiMda aguvavu. anuSAThxnavilalxde Aguvudilalx. Idasheyalilx jiVvanige sAvxtaMtarxyXveV iruvudilalx. elAlx shakitxyU kuMThitavAgirutatxde. modalu mADida kamaR upAsanA baladiMdale I jAcnxnagaLu utAkxMtige muMceyeV Aguvavu, anuSAThxnavilalxde baruvudAdare elalxrU maraNa kAladalelxV tananxnunx tiLidu kaqtAthaRrAgi biDutitxdadxru. adariMda mAnavaru sAvxtaMtarxyXkAkxgi parxyatanx pUvaRka yoVgAdi sAdhanABAyxsadiMdalU tAyxgadiMdalU puNayxgaLanunx kUDiTuTxkoLaLxbeVku. savxpanxvu huTuTxvudakekx jAgarAvasethxya vAsaneyirutatxde. hAge janAmxMtaravu baralu kAraNaveVnide? eMdu keVLidare adakekx utatxra - taM vidAyxkamaRNiV samanAvxraBeVteV, pUvaR parxjAcnxca eMba shurxtiyalilxde. 
\end{artha}

\vishaya{janAmxMtaravanunx koDuva kamaR, videyx, pUvaRparxjecnxgaLa vivaraNe}

\begin{artha}
loVkAMtarakekx teraLuvavananunx tAnu hiMde mADida kamaR, saMpAdisida videyx pUvaRparxjecnx (pUvARnuBavasaMsAkxra) ivugaLeV hiMbAlisutatxve. videyxyeMdare ililx barxhamxvideyxyalalx. sariyAda jAcnxna (utatxmoVpAsane. niVcoVpAsanegaLU saha videyxgaLu) saMshaya, BArxMti I mUrU gArxhayxveV, ivelalxvU janamxbaruvudakUkx BoVgayxvasutxvu laBisuvudakUkx kAraNavAgive barxhamxvideyxyu janamxvanenxV bageharisuvudariMda ililx adu gArxhayxvalalx.  kamaR kAyika, vAcika, mAnasikaveMba shAsitxrXVya kamaRgaLU, ashAsitxrXVyavAda kamaRgaLU ililx gArxhayxvAgive. elAlx bageya daqSATxthaR, adaqSATxthaRvAda kamaRgaLU kamaRpadadiMda gArxhayxvAgive. pUvaRparxjecnxyeMdare nAvu mADuva kamaRda saMsAkxravU matutx anuBava mADida kamaR Palada saMsAkxravU haqdayadalilx nelesirutatxve. I saMsAkxravanenxV pUvaR parxjecnxyeMdu karedide. sAyuvavanige Aru mAsagaLige modaleV AraMBavAgi BAvi deVhada vAsaneyu huTiTxkoMDu tatAkxlakekx toVruvudeV pUvaRparxjecnx idu anayxdeVhakAkxgi baruva pUvaRparxjecnxyeMdU heVLuvaru heVgAdarU I pUvaRparxjecnxyu videyxgU kamaRkUkx kAraNavAguvudu, hAgeyeV pUvaRparxjecnxya utapxtitxge vidAyxkamaRgaLU kAraNavAgive, parasavxra kAraNavAgiyeV ive. idanunx toVrisalu pUvaRparxjAcnxca eMdu kamaR videyxgaLiMda beVpaRDisi shurxtiyu tiLiside. matutx pUvaRparxjecnxyeMbuva BAvaneyeV I mUraralUlx muKayx. anuBavisuva kamaRsheVSavU BAvane. muMde huTuTxva kamaRkUkx ideV mUla. adariMda adu parxdhAna matutx adara kAyaRvanunx noVDidAgalU pUvaRparxjecnxyeV parxdhAnavAguvudu, iMtahadeVhaveV baruvudeMbudanunx videyxyu niNaRyisuvudu, adaraMte kamaRvU deVhada vikAra avayavagaLa vaqdidhxge kAraNa, BAvanA vAsanA eMbudu I vidAyxkamaRgaLeraDanunx nivaRhisuvuriMda muKayx. I mUrU loVkAMtarakekx teraLuva jiVvananunx hiMbAlisi barutatxveyeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

%%%% manu

\vishaya{jiVvana paraloVgati viSayadalilx matAMtara samAloVcane}

\begin{artha}
\textbf{jeYnamata-} jiVvanu deVhadaSeTx parimANa (AkAra)vuLaLxvanu, avanu maradiMda marakekx pakiSxya hArihoVguvaMte I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{deVvatAvAdimata-}deVvateyu yAvadeVhadiMda kUDida jiVvananunx paraloVkakekx oyuyxvudoV ade AtivAhakashariVra, adariMda niVrinalilx nwkeyiMda manuSayxnanunx paratiVrakekx oyuyxvaMte deVvateyu oyuyxvudu, A ativAhakashariVradiMda paraloVkakekx jiVvAtamxnu hoVguvaneMdu heVLuvavara mata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{jeYnaralilx kelavaramata- maneyoLage iTaTxdiVpaparxBeyu saNaNxmaneyalilx saMkoVcavanunx vishAlagaqha pArxsAdagaLalilx vikAsavanunx hoMdiruvaMte Atamxnu saMkoVca vikAsagaLanunx hoMduvudeV avana gatiyeMdu heVLuva jeYneYkadeVshagaLa matavu.}
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{veYsheVSikamata-}savaRvAyxkanAda Atamxnu hoVguvudilalx. avana manasunxparamANuvaSuTx cikakxdAgidudx I deVhadiMda matotxMdu deVhakekx hoVguvudu. ideV veYsheVSikamata matutx gwtamamata.
\end{artha}

\begin{artha}
\textbf{sAMKayxmata-}Atamxnu vAyxpakanAdadxriMda hoVguvudilalx. iMdirxyagaLU vAyxpakavAgiruvudariMda alilxlilx deVhavu huTuTxvalilx alalxlelxV iMdirxyagaLa vaqtitxyu huTiTxkoLuLxvudu, AtamxnAgali, manasAsxgali iMdirxyagaLAgali hoVguvudilalx, ideV sAMKayxmata.
\end{artha}

\vishaya{veVdAMtagaLa sidAdhxMta `tadayxthA taqNajalUkA taqNasAyxnatxMgatAvx.......' itAyxdi shurxtiya sArAthaR--}

\begin{artha}
jiguLeyu naDeyuvAga muMdiruva hululxkaDidxyanunx bAyiMda kacicxhiDideV hiMdina hululxkaDiDxyalilxTaTx kAlanunx tegeyuvudu. hAgeyeV jiVvAtamxnu liMga shariVdiMdakUDi muMde baruva shariVradalilx modalekAliTuTx hiMdina shariVradalilxTaTxkAlanunx anaMtara tegeyuvanu. kirxyAshakitxyu modalu upasaMhAra vAguvudariMda deVhavanunx keLakekx biVLisi anaMtara jAcnxnashakitxyanunx saMharisuvanu. hiMdina deVhadalilx jiVvAtamxnu idudxkoMDe manoVvaqtitxyiMda muMde baruva deVvatA shariVravanunx modaleV ciMtisi adaralilx  `nAnu deVvanAdigedxVneMdu' tiLidu anaMtaraveV Atamxnanunx matotxMdu deVhakekx hoVguvaMte mADuvudu, ideV jalUkA daqSATxMtadiMda tiLiyabeVkAda aMshavu.
\end{artha}

\vishaya{deVhAMtara janakavAda upAdAnakAraNaniNaRya}

\begin{artha}
beVredeVhavanunx utApxdisuvudakekx upAdAnakAraNayAvudeMdu jijAcnxsemADuvudu, Atamxnige muMde baruva deVhakekx upAdAnakAraNavu I deVhada upAdAnave? athavA beVreye? eMdu saMshaya baMdare shurxtiyiMda pariceCxVdavanunx mADikoLaLxbeVku.
\end{artha}

\vishaya{tadayxthA peVshasakxriV peVshasoVmAtarx mupAdAya........BUtAnAmf || 4 || eMba shurxtiyeV niNaRyisuvudu idara tAtapxyARthaR-}

\begin{artha}
sonagAranu oMdu cinanxdiMda mADida baLemuMtAda ABaraNavanunx mADalu modalu cinanxda gaTiTxyanunx upayoVgisikoMDidadxnenxV upayoVga mADikoLuLxvanu, modalu baLeyanAnxgi mADidadxnunx aLisi DAbu mADikoDuvanu. hiVge hiMdidadx ABaraNavanunx aLisi matotxMdAgi ABaraNavanunx nimiRsalu adeV mUlaBUtagaTiTx cinanxvanenx tegedukoLuLxvanu beVrecinanxvilalxde hiVge mADuvuduMTu, hAgeye hiMdina deVhavu huTaTxlu upAdAnakAraNavAgiruvudu beVreyalalx, adanenx upAdAnavAgiTuTx BagavaMtanu hosahosashariVra nimARNamADuvanu modalidadx shariVravanu hiMdina ABaraNadaMte hALAgidadxrU oDedu hoVdarU I upAdAnavasutxgaLiMda hosa hosa ABaraNagaLanunx tayAru mADuvaMte modalina shariVrakikxMtalU cenAnxgiruvaMte gaMdhavaR, pitaq deVvatA muMtAda divayxshariVragaLanunx niviRsuvanu. 

hiVgeMdu sUtarxkArarU ``tadanatxra parxti patwtx raMhati saMpariSayxkatxH parxshanx nirUpaNABAyxmf" eMba sUtarxdalilx (2-) deVhAraMBakavAda paMcaBUtasUkaSxmXgaLu yAvudu iveyo avugaLiMda kUDiye I liMgashariVradiMda kUDida Atamxnu iha shariVravanunx biTuTx paraloVkakekx hoVguvaneMdu sUtArxthaRniNaRyavu, ililx BUtasUkaSxmXgaLeMdare- paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLu sUthxladeVhakekx upAdAnakAraNa saNaNxdAgidadxriMda sUkaSxmXveMdu heVLalapxTiTxve, ivugaLiMda liMgashariVravu sututxvariyalapxDutatxde.liMga shariVravu I paMcaBUtasUkaSxmXgaLa AdhAradameVle saMcarisuvudu, idu horaTare jiVvanU horaDuvanu, I sUkaSxmXBUtagaLiMda huTuTxva namamx deVhavU pitaqviVyaRdiMda poVSitavAgutatxde, maraNAvAda meVle pitaqviVyaRdiMda nimiRtavAda horagina sUthxlashariVravanunx aMgiyanunx tegeduhAkuvaMte tegeyuvudu, sAraBUtavAda oLagina paMcaBUtasUkaSxmXgaLa aMshavu uLididudx liMga shariVradoDane horaDuvudu. muMdebaruva deVhagaLelalxvU adara aMshagaLiMda padepadeV nimARNavAguvavu. cinanxvanunx puTakekxhAki shoVdhisidare adara mAlinayxvu kaLeyuvudu. nimaRlavAda apapxNacinanxdiMda hosa hosa ABaraNavu nimiRtavAguvudu, adaraMte pitaq gaMdhavaR, virATf sUtarx, modalAgiyU mAnuSa modalAda utatxma-madhayxma adhama deVhagaLu ayAya jiVvigaLa kamARnusAravAgi vicitarxvAgi puTuTxvavu, ideV deVhAMtara utApxdakavAda upAdAna niNaRyavu.
\end{artha}

\section*{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpanirUpaNe}

\vishaya{liMgashariVrada tAdAtAyxmXroVpavu heVge? eMbudanunx nirUpisuvudu. ``savA aya mAtAmx barxhamx, vijAcnxnamayoV manoVmayaH pArxNamayaH shacxkuSxmaRyaH shorxVtarxmayaH" eMba shurxtiyalilx idu kANuvudu}
\begin{artha}
saH aMdare hiMde parxkaqtavAda saMsAriyAda jiVvanu ayaM eMdare savxparxkAshavAgi aparoVkaSxvAgi kANisuva, Atamxnu veY=eMdare beVreyalalx. avaneV eMdu EvakArAthaRdalilxde, deVha modalAdavuyAva nijavAda AtamxsavxrUpada satAtx sUPxtiRgaLiMdaleV satAtxsUPxtiRgaLuLaLxvugaLAgi beLagutatxveyo savxtaH savxrUpashUnayxgaLAgiveyoV heVgeMdare sapaRvAgiyo kolAgiyo idadxMte nAvu Barxmisuva hagagxveV nijavAgidudx adhiSAThxnavAgidudx idariMdaleV sapaR, daMDAdigaLu AroVpitavAgi savxrUpavuLaLxvugaLAgi kANisuvavu, A hagagxvilalxdidadxre ivugaLu savxrUpahiVnavAguvavu, AkAshakusumadaMte asatAtxhuvavu, idaraMte I deVhAdi AnAtamxvasutxgaLu muKayxvAda savxtaH parxkAshanAda sAkiSxceVtanavenisida AtamxniMdaleV savxrUpavuLaLxvugaLAgiruvavu, adariMda I deVhAdigaLa AroVpakekx adhiSAThxnavAdadudx I AtamxneV barxhamx eMbudU oMdeV, beVreyalalxveMbudanunx `savA aya mAtAmxbarxhamx' eMdu sAmAnAdhikaraNayxdiMda tiLiside, adhiSAThxnavAda sAkiSxceVtanavAda AtamxnU barxhamxvU oMdeV eMdu heVLidaMte Ayitu, visheVSa, sAmAnayxveMbayAva viBAgavU ilalxde atimahatAtxda niratishayavAda vasutx barxhamx, adu satayx jAcnxna anaMtarUpavAdudu, I tAdAtamxyXdiMda barxhamxveV parxtayxkukx parxtayxkekxV barxhamxveMdu daqDha\-vAda Ekatavxvu tiLidu baruvudu, barxhamxvu paroVkaSxvalalx, matetxVnu?  aparoVkaSxvAda namamxAtamxve, I AtamxnU saha barxhamxveV adivxtiVyane, eMdigU divxtiVya sahitanalalxveMbudU daqDhapaDuvudu, I riVtiyAgi adivxtiVya parabarxhamxveV Agiruva savxyaMparxkAsha sAkiSxceVtana (Atamxnu) nijavAgi vasutx tatavxvAgiruvudu.
\end{artha}
\begin{artha}
I bageya Atamxnu saMsArigaLige tiLiyade ajAcnxtavAgiruvudariMdale budidhxvijAcnxnamodalAdavu huTiTxkoMDu ahamitAyxdiyAgi tAdAtamxyXdiMda toVralu kAraNavAyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
adaralilx budidhxathavA vijAcnxnaveMba upAdhiyu huTiTx adariMda kUDida Atamxne `nAne jAcnxnamADikoLuLxva AtamxneMdu BAvisidadxriMda vijAcnxnamaya eMdAdanu, idU nijavalalx hagagxvu hAvAgiruvaMte hAge toVruvanaSeTx, vijAcnxnaM=eMdare jAcnxnakirxyAkataqR upAdhi, manasesxMdare, saMkalapxsAdhanavasutx, pArxNa veMbudu sakalakirxyAshakitxgaLa upAdhi., idu shariVradoLage horage eraDU kaDeyU vAyxpisuvudu. modalu vijAcnxnadiMda jAcnxtaqtavxBArxMtiyU, anaMtara sakalaBarxmeyU anaMtara saMkalipxsida athaRdalilx kataqRtavxBarxmeyU I bageyAgi aMtara matutx bAhayxda BarxmeyuMTAguvudu, heVgeMdare-pArxNamayakoVshakekx oLagiruvudu manoVmaya, idakUkx oLagiruvudu vijAcnxnamaya,karxmavAgi jAcnxtAsimx, saMkalipxtavAnasimx `katARsimx' eMdu Barxmeyu huTuTxvudu. vijAcnxnamayaH itAyxdi sathxLadalilxruva mayaTf parxtayxyavu vikArAthaRdalilx heVLalapxTiTxde athavA pArxcuyARthaRdalUlx idu irabahudu, eraDU sariye,vijAcnxna, manasusx, pArxNa ivugaLiMda jAcnxtaqtAvxdigaLu huTuTxvudariMda upahita Atamxnu vikAragoMDaMte vijAcnxnamaya manoVmaya pArxNamaya Adanu Atamxnu savxtaH vikAravilalxdavanAdadxriMda vijAcnxnagaLu bahaLavAgidadxrU savxMkalapx vaqtitxgaLu bahaLavAdarU, kataRqtAvxdigaLu bahaLavAgidadxrU pArxcuyARthaRdalilx ImayaTfparxtayxyaveMdU heVLabahudu, ililx Agarxhavilalx.

darxSATx, shUrxVtA eMba BarxmeyiruvudariMda cakuSxmaRya, shorxVtarxmaya eMdU heVLide. kaNiNxniMda noVDuvAga darxSATx, kiviyiMda keVLuvAga shorxVtA eMdu nAvu aBimAnisuvevu, oTiTxnalilx liMgashariVradatAdAtAmxyXroVpavanunx shurxtiyu tiLiside inunx muMde sUthxlashariVradalilx AtamxBArxMtiyanunx tiLisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
``paqthiviVmayaH ApoVmayaH vAyumayaH AkAshamayaH teVjoVmayaH ateVjoVmayaH" eMba shurxtiyalilx idu sapxSaTx, paqthiviVmaya itAyxdiyAgi heVLida vacanagaLiMda sUthxlashariVradalilx Atamxna AroVpavanunx garxhisabeVku, paqthiviya kAThinayx, jalada darxva, teVjasisxna uSaNxte, rUpa, vAyuvina calane, sapxshaR AkAshada ToLuLx, itAyxdidhamaRgaLu paMcaBUtagaLa dhamaRgaLu, paMcaBUtAtamxkavAda sUthxlashariVradalilx kANutatxve, `ahaMmanuSayxH' eMdu sUthxladeVhadalilxna manuSayxSatavxvanunx, ahaMsUthxlaH kaqshaH itAyxdi deVhadhamaRvanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDutiLiyuvudariMda Atamxna tAdAtAmxyXroVpavu deVhadalilx sapxSaTxpaTiTxde, Atamx anAtamxra parasapxra tAdAtAmxyXroVpavilalxde adaradhamaRgaLu parasapxratoVruvaMtilalx. ideVriVtiyAgi `bArxhamxNoVhaM' kaSxtirxyoVhaM' eMdu baruva vaNARdhAyxroVpavU `barxhamxcAriVahaM' gaqhasothxV\s haM' eMdu baruva AsharxmAdhAyxroVpavU `ahaMbAlaH `ahaMtaruNaH' eMba avasAthxdhAyxsavU sUthxladeVhadalilx Atamxna tAdAtAmxyXdhAyxsamUlakavAgiruvudu, pAthiRvashariVradaMte, amamxyashariVra, vAyumaya,  teVjoVmaya, akAshayama, shariVragaLalUlx I adhAyxsavu iruvudariMda paqthiviVmaya itAyxdi shabadxgaLiMda vayxvariside, anayxthA pAMcaBwtikavalalxda cidUrxpa Atamxnalilx I parxyoVgavu sAdhuvAgadu, `ateVjoVmayaH' eMbunalilx ateVjaH eMba padadiMda mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, teVjasusx aMdare parxkAsha, idakekx virudadhxvAdadudx ateVjasusx yAvudu? tamasusx, parxkaqta adhAyxtamxshAsatxrXdalilx tamasisxnaMte AvaraNavuMTu mADuva mUlAjAcnxnavanunx garxhisabeVku, katatxleya shariVraveMbudeVilalx. `ahama ajacnxH' eMdu Atamxnalilx ajAcnxnaviruvaMte AroVpisikoMDiruvudu anuBavadalilxde.
\end{artha}

\section*{`ateVja iti shabedxVna mUlAjAcnxnaM vivakiSxtamf |' `ahamajacnx iti sapxSaTxma jAcnxnA dhAyxsa IkaSxyXteV ||' eMdu vAtiRka(sAra)dalilx(4-4-81)}

\vishaya{inunxmuMde kAmAdi aMtaHkaraNadhamaRgaLanunx Atamxnalilx AroVpisuvadanunx shurxtiyaMte nirUpisuvudu--}

\begin{artha}
``kAmamayoV\s kAmamayaH korxVdhamayoV\s korxVdhamaya" itAyxdi shurxti-ililx kAma, korxVdha, kAmABAva, korxVdhABAva, dhamaR, adhamaR itAyxdi aMkaH karaNadhamaRgaLanunx ajAcnxnadiMda Atamxnalilx AroVpisikoMDu kAmamaya, akAmamaya.........dhamaRmaya, adhamaRmaya eMdu hesariniMda Atamxnu kareyisikoLuLxvanu. loVkadalilx kAmuka, koVpi, dhAmiRka, adhAmiRka I bageyalilx kareyuvaMte aneVka citatxvaqtitxgaLu huTiTxdAga,adU hecAcxgiruvAga tanamxyaneMdu heVLabahudu `sitxrXVmayoV jAlamxH' eMdu sitxrXV ciMteyalelx bididxruva kAmukananunx heVLuvaru. samaRmaya eMba padadiMda aneVka vAsanAtamxkavADa citatxvaqtitxgaLanunx Atamxnalilx AroVpisikoMDAga savaRmayaneMdu heVLalapxDuvanu adanunx saMkeSxVpavAgi savaRshabadxdiMda shurxtiyu tiLisiruvudu, adaravivaraNeyanenx `tadayxdeVtatf. idaMmayaH adoVmayaH' eMbudariMda vayxkatxpaDiside. parxtayxkaSxvasutxvinalilx AroVpa mADikoMDalilx idaMmaya eMdU paroVkaSx vasutxvinalilx AroVpamADikoMDAga adoVmaya eMdU heVLalapxDuvanu. pashu, putarx, kaLatarx, dhana, dhAnAyxdigaLu puSakxlavAgidAdxga, `goVmAnf' putarxvAnf, gaqhiV, dhaniV eMbudAgi heVLikoLuLxvuduMTu, adaqSaTxvAda paroVkaSx viSayadalilx I muMde shurxtiyalelxV AroVpavanunx toVrisutatxde. ``yathAkAriV yathAcAriV tathA Bavati sAdhakAriVsAdhuH pApakAriVpApoVBavati puNayxH puNeyxVna kamaRNA pApaH pApeVnaH" idara athaR- ihaloVkadalilx heVge kamaRvanunx mADutAtxno aMdare nitayxkamaRvanunx mADutAtxneyo, hAgU kAmayxkamaRvanunx mADutAtxneyo hAgeye paraloVkadalilx Aguvanu aMdare puNayx mADidavanu pitaq deVvAdijavamxvanenxtutxvanu, pApa mADidavanu sAthxvara janamxvanunx paDeyutAtxne. kAmakorxVdhAdigaLiMda oMdu sala perxVritanAgi pApavanunx maDidavanU pApajanimxyAguvanu oMdAvatiR mADida puNayxdiMdalU puNayxda Palavanunx paDeyuvanu `puNayxH, pApaH' eMbudariMda idu sUcitavAgutatxde, idakAkxgi aneVkasala pApagaLanunx mADabeVkeMdilalx hAgAdare puNayxkamaRgaLanunx aneVkasala mADabeVkilalxkAgilalxveMdare? hAgalalx utatxma Palavu hecAcxgi Aguvudakekx puNayx kamaRgaLanunx aneVkasala AcarisabeVku. Ivarege kamaRkAMDada tAtapxyaRvanunx cenAnxgi heVLidaMtAyitu, Ivarege heVLidaMte kamaR, videyx(upAsane) pUvaRparxjecnx(vAsane) I mUru punajaRnamxvanunx koDatakakx sAdhanagaLeMdu vaNiRsidAdxyitu. 
\end{artha}

\begin{artha}
inunxmuMde I mUraralilx kamaRveV parxdhAnaveMdu heVLuva pUvaRmiVmAMsakaramatavanunx anuvadisi veVdAMtigaLu heVLuvaMte
\end{artha}

\vishaya{kAmapArxdhAnayxvanunx koTuTx heVLuva sidAdhxMtavanunx vaNiRsuvudu, kamaRveV janamxkekx muKayxkAraNa veMbuva pUvaRmiVmAMsakamata}
\begin{artha}
utatxma (madhayxma) adhamaveMba shariVragaLa veYSamayxvu kamaRveYSamayxdiMdaleV AguvudeMdu videyx, vAsanegaLu deVhadalilx BoVga kwshalakekx kAraNagaLeMdU heVLutAtx kamaRveV parxdhAnavenunxvaru, adariMda utatxmavAda puNayxkamaRvanenxV AcarisabeVku, cirakAla aBuyxdayavanunx bayasuvavanaMtU idanenxV AcarisabeVku, tApatarxyavanunx dUramADikoLaLxbeVkeMbuvavanu athavA adariMda hedaruvavanu pApakamaRvanunx savaRdA tayxjisabeVku. hiVge pUvaRmiVmAMsakaru heVLuvaru
\end{artha}

\section*{veVdAMtigaLu kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNavenunxvaru}

\vishaya{``athoV KalAvxhuH kAmamaya EvAyaM puruSa iti sa yathA kAmoVBavati tatakxrXtuBaRvati yatakxrXtuBaRvati tatakxmaRkuruteV tadaBi saMpadayxteV" idara tAtapxyaR}

\begin{artha}
modalu mAnavanu kAmamayanAgidedxV anaMtara kamaRmADuvanu, adariMda kamaRkekx kAraNa kAmaveV AdadxriMda adu muKayx, kAmavilalxdavanige yAva kamaRvU yArobabxrigU kANuvudilalx. ananxda bayakeyilalxdavanige UTamADuvaparxyatanxvu kANuvudilalx, yAvudeV oMdu pArxNiyu  yAva yAvakamaR(kelasa)vanunx mADuvudo, adu adarakAma vAyxpArave. ``yadayxdidhxkuruteV jaMtuH tatatxtf kAmasayxMceVSiTxtamf" eMdu BAratavacanavide, adanunx vishadapaDisalu I meVlina shurxtiyu baMdide, modalu kAma(apeVkeSx) anaMtara karxtu, anaMtara kamaR, AmeVle janamx-hiVge ililx karxmavide.
mAnavanige viSaya BoVgadalilxruva apeVkeSxyeMbudeV \textbf{kAma} idu vaqdidhxhoMdidAga karxtu veMdAgutatxde, kAmayx viSayadalilx aBiruciyu atishayavAgidadxlilx A kAmave karxtu eMdAgutatxde. kAmamAtarxvidadxre kadAcitutx kamaRvanunx mADutAtxne. oMdu veVLe  mADadeyU irabahudu. Adare vaqdidhxyAda kAma veMba karxtuvidadxre kaDAdxyavAgi kamaRvanunx mADiyeV mADuvanu, ideV kAmakarxtugaLalilxruva vayxtAyxsa, yAgAdi kamaRvU DiVnavAda surApAnAdigaLu adariMda huTiTxdalilx puNayxpApaveMbuva kamaRvu (apUvaRadaqSaTxveMdu kareyalapxDuva kamaRvu) uLiyuvudu, adariMda utatxma athavA adhamavAda janamxvu PalavAgi baruvudu, lwkikavAyxvahAradalUlx yAva bageyakAmaviruvido, adaranishacxyaviruvavanu vayxvahArakAyaRvanunx mADuvanu, adariMda Palavanunx paDeyuvanu hAgeye ililxyU shuBAshuBakamaRPalagaLanunx hoMduvanu. kAmaveV janamxkekx muKayxkAraNaveMbudanunx shurxtiyU vayxkatxpaDiside matutx daqdhapaDiside, noVDi--\\
tadeVvasakatxH sahagxliMgaMmanoV yatarx niSikatxmasayx |\\
pArxpAyxnatxM kamaRNasatxsayx yatikxMceVhakaroVtayxyaM\\ 
tasAmxlolxVkAtf punareVtayxsemxY loVkAya kamaRNiV ||
\end{artha}

\begin{artha}
maMtarxda tAtapxyaR-- savaRvU tiLiyuvudakekx sAdhanavAda liMgaveMbuva manasusx yAva Paladalilx (utatxma, adhamavAda yAva Paladalilx) hecAcxgi AsakitxhoMduvudo, AtamxnU manasisxna upAdhiyaMte AsakatxnAgi kamaRdoMdige adeV Palavanunx paDeyuvanu.

iha janamxdalilx yAvudAdaroMdu shuBa, athavA ashuBavAda kamaRvanunx mADuvano adara Pala pUNaRvAguvudu savxgaRdalilx athavA matotxMdu loVkadalilx anaMtara alilxkamaRda PalaBoVgavAda meVle I loVkakekx baruvanu, EtakAkxgi? eMdare punaH kamaRvanunx mADuvudakAkxgi- ideV maMtarxgaLa tAtapxyaRthaR.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi kAmadiMda saMsAra cakarxdalilx jiVvanu yAtAyAtagaLiMda sututxtatxleV iruvanu. ``itinukAmayamAnaH" eMdu nu shabadxdiMda shurxtiyu KeVdavanunx anukaMpavanunx toVride, kAmaneyu jaMtuvige bahukaSaTxvanunx koDuvudu, ayoyxpApa eMdeMdigU Itanu kAmiyAgabAradu, bayasabAradu eMdu shurxtimAteya KeVda matutx anukaMpa.
\end{artha}

\vishaya{Adare ililx oMdu parxshenx huTuTxvudu adeVnu? shuBaPaladalilx kAmavidadxrU kaSaTxkaravalalx duHKakAriyalalx, ashuBadalilx kAmave huTuTxvudilalx hiVgiruvAga kAmaviruvudu kaSaTxkaraveMdu heVge? heVLidudx?}
\begin{artha}
\textbf{utatxra-} sAvxtivxkasuKadalilxruvaMte rAjasasuKadalUlx kAmavu huTuTxvudu, viSaya iMdirxyagaLa saMpakaRdiMda huTuTxva suKavu modalu amaqtavAgiruvaMte kaMDu pariNAmadalilx viSadaMtiruvudu.ideV rAjasasuKa (giVte a.) A suKavanenxV bahujanaru kAmisuvudu pArxyikavAgide, hAgilalxdidadxre jArarigU coVrarigU iMtaha suKadalilx parxvaqtitxyeV uMTAgutitxralilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu BagavaMtanu sakalakAyaRgaLigU parxvataRkavAdadudx kAma, korxVdhaveMdu boVdisiye iruvanu, hAgAdare rAjasavanunx biTutx sAvxtivxka suKadalilx kAmavirabahudaSeTx. eMdare sari yAvudu modalu viSadaMte kaSaTxvAgidudx pariNAmadalilx amaqtadaMtiruvudo A suKaveV sAvxtivxkasuKaveMdu BagavaMtanu boVdhisiyeV iruvanu. idu Atamxna budidhxya neYmaRlayxdiMda huTuTxva suKa. anaMtAnaMdayukatxvAda savxgARdigaLanunx sAdhisikoMDalilx baruvasuKa vAsatxva, AdarU adaralilx duHKaveV ilalxveMtalalx, joyxVtiSoTxVmAdi mahAyAgaLanunx mADuvAga iruvakaSaTxveVneMbudu savaRrigU anuBava veVdayxvAgide, AdadxriMda duHKaveV ilalxda suKaveMbudu parxpaMcadalelxV ilalx, adariMda yAva suKadalAlxdarU neTaTx kAmavU saMsAradalilx duHKa anathaRvanunxMTu mADi biDuvudu. bahumAtugaLiMda upayoVgaveVnu? eMdu kAmada viSayadalilx shurxtiyeV KeVdavanenxV toVriside. modalu savxpanx daqSATxMtadiMda toVrisida paraloVkavanunx sAdhisutAtx `itinukAmayamAnaH' eMdu upasaMhAramADirutatxde.
\end{artha}

\vishaya{suSupitxdaqSAtxMtadalilx vivakiSxtavAda moVkaSxvanunx vaNiRsuvudu}
\begin{artha}
idaratAtapxyaR -- kAmiyAdavanu saMsAriyAguvaneMdu hiMde vaNiRsidAdxyitu. anaMtra kAmisadavanu saMsAriyAgade mukatxnAgutAtxneMdu heVLalu I maMtarxvu baMdide.
yAvanu kAmiyoV avanu saMsAriyeMbudu heVge? kAmakekx kAraNa saMkalapx, yajacnxgaLelalxvU saMkalapxdiMda huTuTxvavu, saMkalapxveMdare ililx bhoVga vasutxgaLu cenAnxgilalxdidadxrU avugaLalilx cenAnxgiveyeMba, BAvaneye kalapxneye saMkalapx, adariMda I BoVgayxvasutxgaLu nanagirali eMdu bayasutAtxne saMkalapxdiMdaleV kAmavu huTuTxvudu, ``saMkalapxheVtuH kAmaH sAyxtf yajAcnxH saMkalapxsaMBavAH | kAmajAnAmiteV mUlaM saMkalApxtf kila jAyaseV" eMdu veVdavAyxsarU heVLiruvaru.
\end{artha}


\begin{artha}
yAvudu madhayxdasheyaloVlx koneyaloVlx athavA modaloV cenAnxgiruvaMte toVruvudo. anaMtara nashisuvudo avelalxvU apavitarx, oLeLxyadalalx, shuBakaravalalx, aMtaha pavitarxvAda amaMgaLakaravAda BoVgayxvasutxgaLalilx cenAnxgideyeMbudAgi huTuTxva Barxme samayxkf kalapxne (saMkalapx)veMbudu, idu tatavxjAcnxnadiMda baruvudu, samiV ciVnajAcnxnavenunxva tatavxjAcnxnadiMda parxtayxgAtamxnanunx tiLiyuvavaregU I BArxMtiyeV baruvudu, parxtayxgAtamxna saMsAraBarxmege ideV heVtuvAguvudu. parxtayxgAtamxnu anuBavavakekx baralu BoVgayxvatutxgaLalilx cenAnxgiveyeMba kalapxneyu tAnAgiyeV hoVgutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
AkAmayamAnaH=kAmaheVtuvAda saMkalapxvanenxV mADadiruvadariMda kAmavu huTaTxde virakatxnAguvanu, ivaneV AkAmi. kAmisuvudeV ilalx. paramAnaMda rUpavAdadxriMda Atamxnalilx samiVciVnatavx budidhxyu huTuTxtatxde, ajAcnxnadiMda suKavu alabadhxvAgideyeMdu tiLidu mugadhxnAgutAtxne, namage parxtikola(viroVdhi)yAdadudx heVge duHKakekxkAraNavo hAgeye anukUlaveMbudu suKakekxkAraNa-eMba eraDu bageya tiLivaLikeyU Barxme, nanageyUvAgalU duHKavAgabAradu suKaveyAvAgalU irabeVkeMdu mAnavanu apeVkiSxsuvanu, avanu kuruDubudidhxyuLaLxvanu Atamxna paramAnaMdarUpavanunx yAvAga tiLiyuvano, AvAga Itanu BoVgayxvasutxvanunx EtakAkxgi apeVkiSxsutAtxne? adariMda tatavxjAcnxnaviruvudariMda akAmayateyu Itanige sahajavAguvudu, I riVtiyAda jAcnxna laBayxvAda AkAmatavxvanenxV `athAkAmayamAnaH' eMdu sUtarxpArxyavAgidudx sUcisiruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{I riVtiyAgi sUcitavAdadadxnunx `yoV\s kAma' itAyxdi vAkayxdiMda vivarisuvudu.}
\begin{artha}
ililx anavxyavanunx hiVge iTuTxkoLaLxbeVku (yAvanu akAmano)yoV\s kAmaH tasayxpArxNAnoVtAkxrXmanitx aMdare avanige pArxNagaLu iMdirxyagaLU utAkxrXMtihoMduvudilalx veMdu.
\end{artha}

\begin{artha}
kAmiyAdavanige saMsAravu heVgo kAmiyalalxdavirakatxnige mukitxyeV, akAma:eMdare ililx kaNiNxge kANuva matutx paroVkaSxvAda (iha loVkada BoVga paraloVkada) BoVgagaLu kAmaveMbudara athaR I kAmagaLilalxdavanu akAmaneMdathaR, kAmayxnatx iti kAmAH navidayxnetxV kAmA yasayxsaH eMdu vigarxha mADidare akAmaH eMdu bahuvirxVhi samAsavAguvudu, adariMda I meVlina athaRvu sigutatxde. oTiTxnalilx I bAhayx BoVgavasutxgaLu ilalxdavanAgutAtxne, hiVgAguvudakekx kAraNa niSAkxmanAgiruvudeV, adanenx `niSAkxmaH' eMbudariMda sAdhisuvudu, 'nigaRtAH' + 'kAmA yasAmxtf saH' eMdu vayxtapxtitxmADuvudariMda parxtayxkftatavxvanunx viveVka mADikoMDavanige BarxmadiMda sidadhxvAgidadx I kAmanegaLu biTuTx hoVgive aMdare kANadeV hoVgive. adariMda akAmanu I riVtiyAgi niSAkxmanAgalu EnukAraNaveMdare ApatxkAmanAgiruvudeVkAraNa ApatxkAmaveMdare tanage iSaTxvAdadudx modaleVlaBiside yAdadxriMda iSATxthaRvanunx paDedukoMDavaneMdathaR, idariMda budidhxyalilxruva kAmaneyu budidhxyanunx biTuTx hoVguvudu. tanage iSaTxvAdadudx laBisadiruvAga kAmavu citatxvanunx biTuTx elilxgU hoVguvudilalx maqSATxnanx BoVjanavanunx biTaTxre hasivu hoVguvadeV ilalx alalxve? adariMda iSaTx lABaveV niSAkxmatege kAraNaveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\section*{shaMkA sAmAdhAnagaLu}
\vishaya{Adare doVSadaqSiTxyiMdalU kAmavu hoVgabahudu nAyigaLu tiMda ananxvanunx noVDidavanu tinanxbeVkeMdu bayasuvudilalxvaSeTx adariMda iSaTxlABadiMdaleV kAmavu hoVguvudeMbudu heVge?}
\begin{artha}
eMdu shaMke huTuTxvudu, idakekx samAdhAna mAnavanige huTuTxva kAmavu eraDu bageyAgiruvudu, adaralilx oMdu sAdhanadoVSadiMda PalakAmaneyu nashisuvudilalx, hAgidadxre ananxdoVSayukatxvAgidadxlilx adariMda hasivu hoVgabeVkAdiVtu, hiVgilalx, nAvu tinanxbAradu ananxvanunx saMpAdisikoMDAdarU tinunxvudakekx parxvatiRsabahudu, Paladalilx yAvudeV oMdu doVSavu kANuvudilalx elAlx sAdhanagaLigU iruva PalaveVnu AnaMda adu eMdigU elilxyU keDuvudilalx, adariMda AnaMdada kAmavu(aBilASeyu) AnaMdavu laBisida meVleyeV nashisuvudu hiVgiruvAga ApatxkAmanAgiruvudeV niSAkxmatege kAraNa, kAmavAdadudx laBisivudakekx AtamxkAmaneyeVkAraNa, beVre oMdu mumukuSxvige kAraNavilalx paramAtamxsavxrUpakAmaneyu idadxrU  
\end{artha}

\section*{shaMkA samAdhAnagaLu} 

\vishaya{yAgadiMdaleV savxgaRvanunx paDeyuvaMteyU BAyeRyiMdaleV putarx saMtAnapaDeyuvaMteyU AyAyabeVre sAdhanadiMdaleV Palavanunx paDeyabeVku beVre vidhadalilx paDeyalAgadeMdu shaMkisidare AtamxkAmaneyeV kAmayxlABakekx kAraNaveMbudu heVge? eMdu parxshenxyu huTuTxvudu.}
\begin{artha}
\textbf{idakekx utatxra} oMdeV sAdhanavu sakala iSATxthaRgaLanunx sAdhisalAradu. loVkadalilx hAge elilxyU kaMDilalx, savaRkAmalABagaLige mAtarx paramAtamxsavxrUpalABada kAmaneyeV kAraNa, alalxde samasatx sAdhanagaLanunx obabx sAdhisalu samathaRnalalx, AtamxkAmaneyu putArxdi PalasAdhanegaLige sAdhakavalalxveMdu parxshenxyalelxV shaMkisiruvudakekx samAdhAnaveVnu? eMdare? AtamxneMdare yAvudu? soVpAdhika AtamxneV nirupAdhika AtamxneV soVpAdhika Atamxna kAmaneyeMdare I Atamx muKAyxtamxnalalx, idu AtAmxBAsa, nirupAdhika AtamxnAdare avanu paramAnaMsa savxrUpaneMbudu shurxtisamamxtaveV Agide. I AnaMda savxrUpadalelxV samasatxpArxNigaLa AnaMdagaLU oLaseVrive, putarx, mitarx kaLatArxdigaLiMda Aguva AnaMdagaLelalxvU I AnaMdalilx seVrikoMdive, I bageya nirupAdhika aKaMDa AnaMda savxrUpanAda Atamxna kAmaneyuLaLxvanu ApatxkAmanAguvanu. Atamxnu modaleV keYgesikikxruvudariMda matotxMdarakAmaneyu uLiyuvudeV ilalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxkAmaneya upapatitx}

\vishaya{modaleV sidadhxvAda Atamxnalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? Atamxnalilx hosadAgi kAmavu huTuTxva saMBavaveV ilalxvalalx? eMdare idakekx samAdhAna-}

\begin{artha}
ajacnxnAdavanige I Atamxvu laBisade iruvaMtekANuvudariMda Atanu AtamxkAmaneyanunx mADabahudu, heVge katitxnalelx hAkikoMDidadx cinanxvanunx maretu tiLiyade adanunx paDeyalu alalxlilx huDukuvano hAgeya tananx nijasavxrUpaveV Agidadx nirupAdhika pUNARnaMdasavxrUpavanunx ajAcnxnadiMdamaretu adanunx maraLi paDeyalu yatinxsuvudariMda I Atamxna kAmaneyu huTuTxvudu nAyxya. sahaja. I AtamxnU savaRthA yAvabageyalUlx savxlapxvU tiLiyade idAdxga avanalilx kAmaneyu heVge huTuTxvudu? eMdu shaMkisabAradu I bageya Atamxnu shAsatxrXdiMda sAmAnayxvAgi tiLidubaruvanu, adariMda avanalABakekx haMbalisuvudu yukatx. 

PalakAmaneyidadxre adu hecicxna aBiruciyanunxMTumADi Atamx sharxvaNa mananAdikAyaRgaLanunx mADisuvudu. AtamxsAkASxtAkxraveMba Palavu yAgaPalakAmadiMda savxgaRvu laBisuvaMte laBisuvudu, adariMda I bageya nirupAdhikAtamxna kAmavidadxvane ApatxkAmanAguvanu, adariMda Itane niSAkxmanu, adariMdale akAmanU Agidudx saMsAradiMda mukatxnAguvanu, saMsArada anathaRkekx biVjavAda ajAcnxnavu AtamxboVdhadiMda nivaqtatxvAdadxriMda kAma, kAmayx muMtAdavugaLu ilalxvAgi Atamx paripUNaRvAgiye nilulxvanu.
\end{artha}

\begin{artha}
yAvanu akAmano avana pArxNagaLu koneyalilx utAkxrXMtiyanunx hoduvudilalxveMdu `na tasayx pArxNA utAkxrXmanitx' heVLuva shurxtiya aBipArxya matutx muniya aBipArxyaveVneMdare? muniyu hiVge heVLutAtx mukitxyu AkAmanige nishicxtavAgide yeMbudanunx heVLutAtx idaralUlx saMdeVha paDuvavarige kAdakoDaliyananxkeYyayxlilx piDiyuvudakUkx iciCxsuvarAgidAdxre, shAsatxrX, matutx AcAyoRVpadeVshagaLiMda baruva niNaRyadiMda AtamxtatavxjAcnxnavu huTiTxdavanige ajAcnxnaveV nashisiruvudariMda pArxNagaLu utAkxrXMti hoMduvudilalx, deVhadalelxV iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx kAraNaveVneMdare? hoVguvudakUkx nilulxvu dakUkx nashisuvudakUkx beVkAda kAraNavilalxdidxruvudeV, BArxMtiyalilx kANuva hagagxda sapaRvu hagagxveMdu tatavxvu tiLidameVle A sapaRvu elilxgU hoVguvudilalx alilx iruvudU ilalx nashisuvudU ilalx hAgeye eMdu I aBipArxyadalilx kelavaru(mAdhayxMdinashAKeyavaru) I vAkayxvanunx paThisutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
Iga `aterxYva samavaniVyanetx' eMba vAkayxda adhaRvanunx tiLiyabeVku aterxYva eMbuvalilx avideyx matutx adara kAyaRgaLiMda biDalapxTaTxparamAthaRvasutx. samf eMba upasagaRvu EkAtamxsavxrUpadiMda pArxNagaLasithxtiyanunx sUcisuvudu `avaniVyanetx' eMba kirxyApadavu nAshamuMtAdavugaLigU beVreyAdagatiyanunx heVLuvudu. oTiTxnalilx pArxNagaLu paramAthaRvAda vasutxvinalilx avidAyx kAyaRnimuRkatxvAda AtamxnalelxV EkAtamxrUpadiMdaleV nilulxvavu eMdathaR, yAvudeV oMdu BAva matutx aBAva vasutxvidadxrU kalipxtavAdadxriMda parxtayxgAtamxmAtarxvAgiyeV iruvude horatu adakekx beVroMdu gatiyilalx. 
\end{artha}

\vishaya{`barxhemxYvasanf barxhAmxpeyxVti' eMba shurxtiya athaR}

\begin{artha}
baMdhavukalipxtavAdadxriMda adara mukitxyu kalipxtave, nijavAgi baMdhavU ilalx nijavAgi mukitxyU ilalx, I mumukuSxvu modalU barxhamxveV AgidadxrU ajAcnxnadiMda barxhamxnalalxveMdu tiLidavanAgidadxnu. I ajAcnxnavu hoVdanaMtara barxhamxvanunx punaH paDedavanaMte Aguvanu, avidAyxnivaqtitxyeMbudu paramAthaRvAgi anuBavAtamxkavAda AtamxniMda beVreyilalx. heVge ajAcnxnakikxMta beVreyAgi eraDane vasutx iruvudilalxvo hAgeye nivaqtitxyU iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
yAru samasatxBeVdagaLU dUravAgiruva jAcnxnamAtarxveV AdaniraMjana vasutxvanunx tiLiyuvaroV avareV AtamxjAcnxnigaLu mikakxnAdavaru mUDhamatigaLu. iMtaha jiVvanumxkatxnige badukiruvAgali maraNavAdanaMtaravAgali yAvudoMdu visheVSavU avanalilx ilalx, elAlx visheVSagaLigU avideyxyeV kAraNa, jAcnxnamAtarxdiMda barxhamxsavxrUpalABaveMba mukitxyeMdu shurxtigaLu heVLive idakekx beVreyAgi mukitxyide enunxvarelalxrU veVdavanunx keYbiTaTxvarehoratu veVdAnuyAyigaLAguvudilalx.......
\end{artha}

\vishaya{nAnAbageya mukitxvAda nirAkaraNe}
\begin{artha}
1)mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudeMdare adu anitayxvAdiVtu.
2)beMkiyu uSaNxsavxBAvaviruvaMte mukitxyu savxBAvaveMdare kamaRvu nirathaRka.
3)aBivayxkitxye mukitxyeMdare aBivayxMgayx(parxkAshavAguvudu)yAvudu? adu devxYtaveV eMdare adevxYtashurxtiya bAdhe(viroVdha)
4)kArAgaqhadalilx hAkuva keYkoVLavanunx tegeyuvaMte mAnavanige ihadalelxV Atamxnalilx moVkaSxveMdare adU sariyalalx baMdhave vAsatxvavAdalilx jAcnxnadiMda adara nAshavAguvudu asaMBavave.
5)kelavaru moVkaSxdalilx nitAyxnaMdAnuBavakAkxgi jAcnxnada aBivayxkitxyAgabeVkeMdu heVLuvaru. adu saha yukatxvAguvudilalx, AnaMdavu ceYtanayxrUpanAda Atamxna savxrUpaveV Agidadxlilx savxtaH adu vayxkatxvAguvudu, punaH adara aBivayxkitxyeMbudu eMtahadu?
6)savxrUpAnaMdavalalxde AnaMdavu huTuTxvudeMdu heVLidare adu nashisuvudu. adariMda AtAmxnaMdaveV yAvAgalU savxyaM parxkAshavAgutatxdeyeMdu heVLabeVkAdudu.
\end{artha}

\vishaya{baMdhamukitxgaLalilx visheVSaveVnU ilalxveMdare shAsatxrXvayxthaRvAguvudeMba shaMkeya nivAraNe-}
\begin{artha}
Iga saMsAradasheyalilx heVgo hAgeye mukitxyalUlx niviRsheVSa Atamxna savxrUpaveV mukitxyeMdare adakAkxgi mAnavara bahuparxyatanxvu nirathaRka, shAsatxrXvUvayxthaRveMdu shaMke-samAdhAna-Atamxnalilxruva avidAyxnivaqtitxgAgiyeV puruSaparxyatanxvU (sharxvaNamananAdigaLu)avashayx, eMdigU vayxthaRvalalx, shAsAtxrXraMBavU sAthaRka, eMdigU vayxthaRvalalx shudadhxparxtayxgAtamxnalilx mukatx amukatx eMba BeVdaveVnU ilalx. avideyxyeV sakala visheVSagaLanunx huTiTxsuvudu adanunx shAsatxrXdiMda baruva tatavxjAcnxnavunAshamADuvudu. adariMda parxyatanxvu shAsatxrXvU saPalavu. I riVtiyAda videyxyiMdAda avidAyxnAshamAtarxdiMda Atamxnu barxhamxveV Agidudx sAkASxtf barxhamxsavxrUpavanenxV paDeyuvaneMdu heVLidudx sithxrapaTiTxtu IriVtiyAgi veVdAMta sidAdhxMtada savaRsavxvanunx bArxhamxNagaLalilx heVLidAdxyitu. I viSayavanenxV daqDhapaDisalu maMtarxgaLanunx udAharisuvudu.\\
tadeVSasholxVkoV Bavati yadA saveR parxmucayxnetx kAmAyeV\s sayx haqdishirxtAH |\\ athamatoyxVR maqtoVBavati atarx barxhamxsamashunxteV ||
\end{artha}

\begin{artha}
I maMtarxda tAtapxyaR - hiMde kAmaviruvuvavanige elAlx saMsAravu uMTeMdu heVLidAdxyitu kAmavilalxda virakatxnige heVLida moVkaSxvanunx I maMtarxdalilx tiLisuvudu. yAvAga mAnavanalilx haqdayAshirxtavAgidadx elAlx kAmagaLU biTuTx hoVguvavo AkUDaleV mAnavanu amaqtanAguvanu. ililxyeV ide deVhadalelxV barxhamxsavxrUpavanunx paDeyuvanu. suSupitxyalilx kAmavu nAshavAdarU vAsanArUpadalilx kAmaviruvudu, savaRthAnAshavAguvudilalx, idanunx tiLisalu savaR eMba padavu irutatxde. mukitxyalilx kAmavu sUthxlavAgiyU vAsanArUpavAgiyU iruvudilalxveMbudeV visheVSa kAmagaLu manoVdhamaR, AtamxnadhamaRvalalxveMdu tiLisalu `haqdishirxtAH' eMdu heVLide, manoVdhamaRvAgidadxrU AtamxnalilxruvaMte ajAcnxnadiMda toVrutatxve, adariMda Atamxnalilx kalipxta adu mitheyx, nijavAgilalxveMdu tiLiyutatxde. avideyxyu videyxyiMda nashisidare avidAyx mUlakavAda kAmanegaLU savaRthA leVpavilalxde hoVguvavu, garxha atigarxhaveMdu heVLalapxDuva kAmagaLU saha nAshavAguvavu, saMsAra biVjavAda kAmavu nashisidalilx ililxyeV barxhamxsavxrUpavanunx hoMduvanu. amaqtanAguvanu. barxhamxvasutxvige nAshavilalxdadxriMda amaqtanAguvanu. amaqtatavxvu modaleV vayxvasithxtaveV Agide.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcarumADida vAyxKAyxna}

\begin{artha}
BataqRparxpaMcaru hiVge vAyxKAyxnisuvaru- kAmagaLu eraDu bageyAgive. haqdayadalUlx, AtamxnalUlx kAmagaLive. adaralilx haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTx hoVguvuvu, pArxjacnxsUvxrUpanAda Atamxnalilxruva kAmagaLu hoVguvudilalx. EkeMdare? satayxkAmaH satayxsaMkalapxH eMdu beVre shurxtiyalilx heVLideyAdadxriMda AtamxkAmagaLu satayx. alalxde ililxya AtamxkAmaH eMba padadiMda I athaRvanunx hiMdeye tiLiside `AtemxYvakAmA yasayxsaH' eMdu vigarxhamADabeVku, adariMda I kAmagaLu Atamxnalilxruva kAmagaLeMdu athaRvAguvudu. `savaRkAmaH savaRgaMdhaH savaRrasaH' eMdu beVreCAM- shurxtiyu heVLide. nashavxravAgada AtamxsavxrUpavAgiruvakAmagaLiMda kUDiruvaneMdu tiLiyuvudu.

I maMtarxda pUvARdhaRda tAtapxyaR haqdayadalilxruva kAmagaLu biTuTxhoVdare amaqtavAgi=aMdare rAgashUnayxnAgi vidAyxdhikAravanunx hoMduvanu. nAlakxnepadada athaR- kamaRsamudAyadiMda AtamxnasaMsAravanunx katatxrisi anaMtara saMsAra biVjave ilalxdavanAdadxriMda ililxyeV barxhamx savxrUpavanunx paDeyuvaneMdu athaR, I BataqparxpaMcaramatadaMte saMsAra biVjayAvudeMdare- hiMde mUtARmUtaRbArxhamxNadalilx heVLidaMte haqdayadalilxruva kAmagaLiMda Atamxnalilx vAsanegaLu huTuTxvavu. hUvugaLiMda BaraNiyalilx vAsaneyu kANuvaMte I vAsanegaLanunx mahArajanamuMtAda daqSATxMtagaLiMda bagebageyAgi vaNiRsididxtu, AvAsanegaLeV janamxkekx kAraNa, adara nAshavU jAcnxnakamaRgaLiMda Aguvudu, adariMda parishudadhxnAda Atamxnu barxhamxneV Aguvanu, hiVgeMdu BaqtaqparxpaMcara vAyxKAyxnavide.
\end{artha}

\vishaya{I BaqtaRparxpacaMra vAyxKAyxna nirAkaraNe}

\begin{artha}
I vAyxKAyxnavu nAyxyakUkx veVdakUkx horatAgide `asUthxla manaNu' aharxsavxmadiVGaRmf' itAyxdishurxtigU  `neVtineVti' eMdu shurxtigU virudadhxvAgide. I shurxtigaLu niviRsheVSavAda parabarxhamxvanunx heVLuvAga sakAmaveMdu heVLuvadakekx avakAshavelilx? veYsheVSikarUjeYminiVyamatAnuyAyigaLU icACxdigaLu Atamxna guNagaLeMdu heVLidadxrU barxhamxsavxrUpavAda shudadhxparxtayxgAtamxnaguNagaLAguvudilalx. matetxVneMdare liMgAtamxna dhamaRgaLu aMdare `ahamf ahamf' eMdu heVLikoLuLxva ahaMkAra vaqtitxyiMda kUDida jaDavAda budidhxyalelxV iruvavu. Atamxnu jaDaneMdeV heVLuvaru. liMgashariVravu(budidhxyU) jaDaveMdeVheVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
nAnu idanunx iciCxsuvenu parxyatinxsuvenu itAyxdiyAgi baruva loVkAnuBavavanunx iTuTxkoMDeV kAmAdigaLanunx jaDadhamaRveMdu heVLiruvAga liMgashariVravu adeVriVyAgi jaDaveMdeV heVLidaMtAyitu, barxhAmxtamxna dhamaRveMdu avaru heVLilalxveMbudu Kacita alalxde ahaMkArakUkx sAkiSxyAda Atamxnanunx avaru opipxlalx. takaRshAsatxrXdalelxV I viSayavilalxveMdu shaMkararU sUtarx BASayxdalilx heVLiruvudanunx nAvu ililx samxrisabahudu. parxkaqta AtamxnalelxV iruvudeMdu avarAgali yAreV Agali Barxmisidadxlilx adaralilxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgiye `kAmAye\s sayxhaqdisithxtAH ' eMdu heVLiruvudu. `satayxkAma' savaRkAma itAyxdi vacanadiMda Atamxnalilx nitayxkAmavu sididhxsuvudeMdu BaqtaqRparxpaMcaru heVLidudx soVpAdhikavAda Atamxnalilx saMgatavAgutatxde, satayxkAmAdiguNagaLoMdige Ishavxrananunx upAsane mADuvaMte heVLiruvudariMda niguRNa nirupAdhikavAda muKAyxtamxnalilx baruvudilalx. soVpAdhikavAda avugaLanunx upAsanegAgi shurxtiyalilx heVLiruvudu `sa karxtuM kuviVRta' eMdu CAMdoVgayxdalilx upAsaneyanunx vidhisiyeV ide. idaraMte `savaRkAma' eMbudu vAyxvahArikasatayx. adU upAsanegAgi eMdu tiLiyabeVku, adariMda Atamxnu niSAkxmaneMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{ililx oMdu parxshenx - Atamxnu niSAkxmane Agidadxre haqdi eMba visheVSaNaveVke?}
\begin{artha}
 \textbf{utatxra} idu parxtijecnxmADida viSayavanunx sAdhisuvudakekx takiRsuvudakekx heVLida heVtuvacanavu. `AtamxnaH kAmAH mucayxnetx' eMbudu parxtijAcnxvAkayx, `yataH kAmAH haqdisithxtAH, tata EvaheVtoVH avidayxyA AroVpitA, tata Eva vidayxyA nivataRnetx' eMbudAgi anumAna parxyoVgavanunx ililx tiLiyabeVku. athaR barxhamxvideyxyiMda Atamxnalilxruva sakalakAmagaLu nivaqtitxhodutatxve, ilalxveMdAguvuvu, avu ajAcnxnakalipxtavAda haqdayadalilx citatxdalilxruvavu, AtamxnalilxruvaMte BarxmakAladalilx toVrutatxde, adariMda jAcnxnadiMda nivaqtatxvAguvaveMdu parxtijAcnx, heVtuvacanagaLa athaR, Atamxnalilx toVruva kAmagaLu hoVgade hAgeye satayxvAgidadxlilx athavA viveVkadiMda nivArisikoLaLxdidadxlilx I Atamxnu kAmamayaneV Agi saMsAradiMda biDugaDeyanenxV hoMdade hAgeyeV uLiyabeVkAguvudu, oMdu veVLe Atamxnalilxruva kAmagaLu saMsArakekx biVjavAguvudilalxveMdu heVLidarU aMtaha niSaPxlavAda kAmagaLanunx AtamxnalilxveyeMdu Eke kalapxne mADabeVkeMdu parxshenxyu anivAyaRvAguvudu. anathaRkAriyAda baMdhakavAda sakalakAmagaLanunx parxtayxgAtamxnalilx shurxtigaLu aneVka kaDe nirAkarisiruvudariMda Atamxnu nijavAgi niSAkxmaneMbudeV sidAdhxMtavu.
\end{artha}

\vishaya{`nAnu iciCxsuvenu' eMdu anubhavadalilxkANuvudakekx Enugati?}

\begin{artha}
eMdare adu aMtaHkaraNadiMda kUDida soVpAdhikanAda Atamxnige. shurxtisidadhxvAda sAkiSxrUpanAda AtamxnigalalxveMdeV utatxra. shurxtisamamxtavAda Atamx yAvudu? eMdare- kAma, kAmayx muMtAda BeVdagaLu huTiTxnAshavAgutitxralu adanunx tiLisi anuBavamADikoDuva nitayx sAkiSx ceVtanaveV shurxti saMmatavAdadudx. hAgAdare Atamxnalilx kAmagaLu ilalxveMdu opUpxVNa, haqdayalilxveyeMdu `haqdisithxtAH' eMbudariMda tiLiyabahudaSeTx? hAniyeVnu? eMdare - adU yukatxvalalx, hUvugaLiMda BaraNiyu suvAsaneyuLaLxdAdxgi kANuvudu. hUvugaLu tananxlilxruva suvAsaneyiMda BaraNiyanunx vAsanegaTuTxvaMte mADutatxve. vAsanekaTuTxva padAthaRvide, haqdayalilxruva kAmagaLa mUlaka kAmavAsanegaLiMda vAsanekaTiTxkoLuLxva AtamxneMbuvanu ililxlalx, yAvudariMdalU Atamxnu saMsakxrisalapxDatakakxvanU alalx, Atamxnu savxtaH shudadhxnu. kAmavAsanegaLu BoVgavasutxgaLige saMbaMdhapaTaTxvugaLu. avelalxvU tanage sajAtiVyavAda jaDavasutxgaLalilxra bahudu. puSapxdavAsaneyU kasUtxriV vAsaneyU BaraNiyalilxruvudu yukatx, AtamxnuniHsaMga, cidUrxpa, BoVgavasutxgaLu jaDa, kAmavAsanegaLU jaDavAda aMtaHkaraNadalilxruvudu yukatx, cidUrxpAtamxnu vijAtiVyanAgiruvanu. adariMda yukitxyiMdalU shAsatxrXdiMdalU kAmagaLu parxtayxgAtamxnalilx sididhxsuvudilalx, adariMda ililx BataqRparxpaMca vAyxKAyxvu namage upeVkaSxNiVyavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`atarx barxhamxsamashunxteV' eMbuvalilx jivanumxkitxyeV vivakiSxtavAgideyalalxve? ivanu badukidadxre baMdhavimoVcaneyeMba I mukitxyalilx visheVSaveVnide? heVLi - eMdu parxshenxyeVLalu idakekx utatxravAgi muMdina shurxtiyu baMdide.}

\begin{artha}
jAcnxnavu baruvadakekx muMce deVhAdigaLalilx aBimAnavu modalu ididxtu. Iga jAcnxnavu baMdameVle A aBimAnaviruvudilalxveMbudakekx sapaRdaqSATxMtavanunx shurxtiyukoTiTxde. sapaRda poreyu hutatxda meVle jiVvavilalxde bididxdadxre A poreyameVle punaHsapaRvu heVge aBimAnavanunx iDuvudilalxvo hAgeye sUthxla shariVravanUnx sUkaSxmXshariVrvanUnx sAkiSx ceYtanayxdiMda viveVkadiMda beVpaRDisi anuBavamADikoMDavanu jiVvanumxkatxnu. deVhavanunx dharisidadxrU punaH hiMdinaMte ahamf manuSayxH sUthxlaH kaqshaH itAyxdiyAgiruva ceYtanayx tAdAtamxyXBimAnavanunx mADuvudilalx, A eraDu shariVragaLu AtamxveV eMbatAdAtamxyX BarxmavilalxdAgiyeV parxteyxkisi toVruvavu, sapaRvutAneV horage biTiTxruvaporeyu tananxhiMdina aBimAnadiMda beVpaRTuTx dUraviruvaMte toVruvudu, adaraMte `adhAya mashariVroV\s maqtaH pArxNoV barxhemxYva teVja Eva....' I shurxtiya tAtapxyaR- yAvudariMda I jiVvanumxkatxna shariVravu jAcnxniyiMda beVpaRDisalapxTiTxto adariMdaleV sAkiSx ceVtanavu shariVrarahitaneMdu `ashariVra:' eMba mAtiniMda tiLidu baruvanu. aduheVge? jiVvaMtanA elalxrigU kANuvAga shariVra sahitanagiye irabeVkalalxve? eMdare ilalx, AtamxceYtanakekx shariVradalilx `ahaMtABi mAnadiMda huTuTxva tAdatamxyXsaMbaMdhaviruvAga  shariVranAguvanu, A saMbaMdhavu AtamxjAcnxnadiMda hoVgiruvAga mukAtxtamxnu shariVranAgi ajacnxrige kaMDarU saha shariravanalalx, ashariVrane  hagagxdalilx hAvu toVruvAga ajAcnxnadiMdale adu jAvAgi tAdatayxmXdiMda toVruvudu, ajAcnxnavanunx biTaTxre sapaRkekx hagagxdalilx saMbaMdhaveV ilalx, hAvAgi toVruvudilalx, alalxde adaraMte Atamxna ajAcnxnavanunx biTaTxre parxtayxgAtamxnige deVhasaMbaMdhavu iruvudeV ilalx, parxtayxgAtamxna jAcnxnAginxyiMda vithAyxjAcnxnavu biVjasahitavAgi suTuTxhoVdare `neVti neVti' yeMdu sakala BeVdagaLanunx nirAkarisi tiLisida niviRsheVSa ceYtanayx savxrUpavAgiye uLiyuvanu savxtaH parxtayxgAtamxnu dikukxshakAladigaLeVnU ilalxde savaRvAyxpakanAgiruvanu. savaRdA iruvanu, avanige deVshakAladigaLa saMbaMdhaviruva, ajAcnxnaviruvakAladalUlx kalipxtavADa shariVradoDane kalipxtavalalxda paramAthaRvAda Atamxnige saMbaMdhaviruvudilalx, hiVgiruvAga AjAcnxnavanunx jAcnxniyu kaLedukoMDameVle saMbaMdhaviruvudilalxveMdu beVre heVLabeVkAgiye ilalx. adariMda Itanu ashariVrane hAgU amaqtanu maraNavilalxdavanu sUthxlashariVravanunx biTuTx liMgashariVradiMdakUDidedx adare Atamxnu maqtanu maqtihoMduvanu jAcnxniyu loMgashariVradalUlx aBimAnavanunx biTiTxruvudariMda liMgashariVra shUnayxnAgiruvanu adariMda amaqtanu sAvilalxdavanoMdu tiLiyabeVku. 
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde `\stext' eMdu pArxNaveMdU barxhamxve eMdU teVjasesxMdU I jiVvanumxkatxnu heVLalapxDuvanu. hecicxna calanakirxyege sAkiSxceVtanaveV kAraNanAdadxriMda pArxNaveMdu heVLalapxDuvanu, EkeMdare AnaMdarUpanAda Atamxnu ilalxdidadxre yArutAne calisuvudakekx badukuvudakekx sAdhayx? veMdu `\stext' eMba shurxtiyalilx I parxtayxgAtamxne sakala deVheVMdirxyAdigaLa calane caTuvaTikege kAraNaneMdU beVreriVtiyalilx tiLiside. sAkiSx ceVtanavu barxhamxsavxrUpaveMdu barxhemxYva eMba padadiMda tiLiside. EkakAravu akaMDa asaMgaveMdu tiLisalu. aMdare saMyoVga samavAya athavA tAdAtamxyXveMbuva yAvude oMdu parxsidadhx athavA pAriBAsikavAda saMbaMdhavuLaLxdadxlalxveMdu heVLuvudakAkxgide, barxhamx matutx Atamx eMbudu oMde aKaMDa EkarasavAdadudx oMdu matotxMdaroDane saMsagaRvanunx hoMdiruvadalalx. idanenx sapxSaTxpaDisalu `teVja Eva' eMdu heVLide ililx teVjasesxMdare Batikaaginxyalalx, parxkAshavu alalx, matetxVneMda ceYtanayxveMdathaR, IceYtanayxrUpavu barxhamx atamx I eraDakUkx oMde EkvakAradiMda ceYtanayxsavxrUpave horatu adakUkx beVreyAgi ajAcnxna nivaqtitxyeMbudu ilalxveMdu sUcitavAgutatxde
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu heVLidaMte jAcnxnavu udayisida naMtara mAtabeVkAdakataRvayxvu modalu apeVkiSxsidudx elalxvU samApatxguvudu. tiLiyabeVkeMdidadudx elalxvu tiLida hAgAyitu, paDeyabeVkAdasAthxnavelalxvU dorakidaMtAguvudu biDabeVkAdadevxlalx biTaTxhaGe Aguvudu. adariMda iSaTxpaTaTx parxshenxgaLelalxvU janakanige pUNaRgoMDitu adariMda rAjanu EnayAnx bayasade tananx aBipArxyavanunx horageDalu eleY muniye? nimage sAvira nANayxgaLanunx koDuveneMdu heVLidanu.``\stext" eMdu punakeVLalilalx, Adare shushUrxSeyu (keVLabeVkeMba icecxyu)mugidilalxvAdadxriMda sahasarxmAtarxkoTaTxnu savaRsapxdAnamADalilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvidAyxrasikanAdadxriMda saMkeSxVpavAgi vidAyxsAdhanagaLanunx keVLa bayasidanu, akeVkeMdare mukatxnigU mumukuSxvigU savaRtAyxgaveMbudu PalarUpavAgiyU sAdhanarUpavAgiyU eraDu bageyAgide AtamxjAcnxnakekx modalu saMnayxsavu vidAyxsAdhanavAgide, jAcnxnavAda meVle adu PalavAgi pariNamisuvudu adariMda sAdhanaparxshenxyanunx utatxrisalu muniyu maMtarxgaLanunx sagarxhavAgi paThisiruvanu.
\end{artha}
