%%%%% From 021.tex
%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9}
\chapter{bArxhamxNa - 9 :}

%~ \begin{center}%%% 294
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
%~ \end{center}

\begin{shl}
sUtArxdikAyaRmAgeVRNa yanatxqqtavxM kAraNAtamxnaH |\\
yadaBayxdhAyi pArxkushxrXtAyx tadeVvAnUdayx pUvaRvatf \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdi yAthAtamxyXM BUyoV\s pAyxtamxna ucayxteV |\\
niyamayxdeVvatABeVdavAyxsasaMkeSxVpavatamxRnA \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUtArxtamx muMtAda pariNAmada mUlakavAgi kAraNavasutxvige yAva niyAmakatavxvanunx hiMde shurxtiyiMda heVLididxto, adaneVnx hiMde heVLidaMte anuvadisi `sAkASxtf' itAyxdiyAda nijasavxrUpavanunx Atamxnige punaH heVLuvudu. adanunx saha niyamayx deVvategaLa BeVdavanunx saMkeSxVpa visAtxragaLeMba mAgaRdalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{adivxtiVya niviRkAravasutxvige niyAmakatavxvu heVge?}

\begin{shl}
cidABAsaM savxmajAcnxnaM saMnipatayx tadakaSxraNf |\\
kAraNaM satasxvXkAyeVRSu niyanatxqqtavxM parxpadayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A akaSxravasutx tananx ajAcnxnavanunx ceYtanAyxBAsavAgiruvudanunx avalaMbisi kAraNaveMdAgi tananx kAyaRgaLalilx (aMdare deVvatAdigaLa meVle) niyAmakatavxvanunx hoMdutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
suSupatxparxlayAvasathxpArxNAtAmx\s kaSxramucayxteV |\\
sa barxhamx tayxditi tathA shurxtirapAyxha tatusxPXTamf \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitx parxLayagaLeMba avasethxyalilxruva pArxNasavxrUpavAgidadx akaSxravaneVnx `sa barxhamxtayxditAyxcakaSxte' eMba shurxtiyU sapxSaTxvAgi heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 295

\begin{shl}
itayxnatxyARmayxvasAthxyAM sithxtevxYkAM pArxNadeVvatAmf |\\
sUtArxdayxvaceCxVdavashAtasxvaRmeVtaninxyacaCxti \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi aMtayARmi dasheyalilx oMdu pArxNadeVvateyanUnx sUtArxtamx modalAda pariceCxVdagaLa dasheyiMda elAlx I jagatatxnUnx niyamana\footnote[1]{samaSiTx pArxNatatxvX budidhx tatxvXgaLiMda sUtArxtamx (hiraNayx gaBaR)neMdAgiruva pArxNadeVvateyanunx I niyAmakavAda akaSxraparabarxhamxvu kAraNadasheyalilx niyamana mADuvudu aMdare AyAya kalapxgaLalilx hiraNayx gaBaRniMda AgabeVkAda sakala saqSATxyXdikAyaRgaLalilx avananunx nililxsuvudu, hAgeye hiraNayxgaBaRniMda saqSiTxyAda virATa puruSadoLagina deVva manuSayx, pashupakiSx modalAda pArxNi vagaRgaLa daqSiTx shariVragaLa upAdhi mUlaka beVpaRTiTxruva ceVtanagaLanunx niyamisuvudu.}mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnAtevxYkatavxrUpABAyxM sA punaH pArxNadeVvatA |\\
sithxtA jagaditaM vAyxpayx pArxNikamaRvashAdiyamf \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aneVkatavx Ekatavx rUpagaLiMda A pArxNa deVvateyu I jagatatxnunx pArxNigaLa kamaR vashadiMda vAyxpisi iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAyx vikeSxVpasaMhArw shAkalayxH payaRpaqcaCxta |\\
niyanatxvayxniyanatxqqtavxsaMbanadhxsayx parxsidadhxyeV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayxnu niyamayx\footnote[2]{ililx sUthxla rUpaveV niyamayx, sUkaSxmXrUpaveV niyAmakaveMbuva saMbaMdhaveMdathaR, (AnaM-TiVkA)} niyAmaka saMbaMdhavanunx shurxtapaDisalu A deVvateya vikAsa saMkoVca rUpavanunx parxshenx mADiruvanu.
\end{artha}

%%%% kaMDike 1, 2
\kandike{kaMDike 1, 2}

\begin{shl}
atha heYnaM vidagadhxH shAkalayxH paparxcaCx kati deVvA yAjacnxvalekxyXVti sa heYtayeYva nividA parxtipeVdeV yAvanotxV veYshavxdeVvasayx nividuyxcayxnetxV tarxyashacx tirxV ca shatA tarxyashacx tirxV ca sahaserxVtoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti tarxyasitxrXMshaditoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti SaDitoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti tarxya itoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVti dAvxvitoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVtayxdhayxdhaR itoyxVmiti hoVvAca kateyxVva deVvA yAjacnxvalekxyXVteyxVka itoyxVmiti hoVvAca katameV teV tarxyashacx tirxV ca shatA tarxyashacx tirxV ca sahaserxVti || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
sa hoVvAca mahimAna EveYSAmeVteV tarxyasitxrXMshatetxvXVva deVvA iti katameV teV tarxyasitxrXMshaditayxSwTx vasava EkAdasha rudArx dAvxdashAditAyxsatx EkatirxMshadinadxrXshecxYva parxjApatishacx tarxyasitxrXMshAviti || 2 ||
\end{shl}

\footnotetext[3]{nivitf aMdare deVvatA saMKeyxyanunx heVLuva kelavu maMtarx padagaLeMdathaR, avu veYshavxdeVvaveMbuva shasatxrXdalilx heVLalapxTiTxve. ``tarxyashacx tiVrxca shatA tarxyashacx tiVrxca sahasArx" eMbudeV nivitf oTiTxnalilx 3306 eMbudu madhayxmavAgi heVLida deVvateya visAtxra saMKeyx ``tarxyashacx tiVrxca shatA " 303  tarxyashacx tirxVca sahasArx aMdare-3003 I riVti kUDisidare deVvatA saMKeyxyu oTuTx 303/3306 laBisuvudu.}
\begin{shl}
deVvasaMKAyxM sa saMpaqSoTxV \footnotemark[3]{}nivideYva parxpeVdivAnf |\\
deVvA nividi yAvanotxV veYshavxdeVvasayx saMshirxtAH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{shl}
tAvanatx Eva soV\s suH sAyxjajxgatayxsimxMshacxrAcareV |\\
AnatxyXM bahushabedxVna deVvAnAM pArxbarxviVnumxniH \hfill || 9 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
deVvateya saMKeyxyanunx parxshinxsidAga Atanu `nivitf' eMba shabadxdiMdaleV utatxrisidanu, veYshavxdeVvaveMba shasatxrXdalilx yAva nivitf ideyo adaralilx eSuTx deVvategaLu nelesiveyo, aSeTxVdeVvategaLAgi I pArxNavu iruvudu. I carAcarAtamxkavAda jagatitxnalilx deVvategaLa anaMtarUpavanunx bahuvacanadiMda A muniyu heVLiruvanu.
\end{artha}%%% 296

\vishaya{deVvategaLa saMkoVca vikAsagaLa avadhiyanunx muMde heVLutAtxre}

\footnotetext[1]{vUyxhaveMdare ililx visatxrisuvududeMdathaR, mUru sAvirada munUnxrAru deVvategaLige mUvatutx mUru deVvategaLalilx aMtaBARva mADidare saMkoVca athavA upasaMhAraveMta heVLuvudu, mUvatutx mUrudeVvategaLige Aru deVvategaLalUlx, Arakekx mUru deVvategaLalUlx, mUrakekx eraDu deVvategaLalUlx, eraDakekx oMdUvareyeMdu heVLida tatatxvXdalUlx, adakUkx oMdeVyAda pArxNa tatatxvXdalUlx aMtaBARvaveMta tiLiyabeVku. hiVgeyeV visAtxravanunx anaMta deVvategaLa payaRMtaviruvudu.}
\begin{shl}
tarxyasirxshatapxrXBaqteyxVSAM SaDAdiSu yathAkarxmamf |\\
saMhaqtiH pArxtiloVmeyxVna \footnotemark[1]{}vUyxhasAtxvXgaNanAkaSxyAtf \hfill || 10 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
mUvatutx mUrariMda AraMBisi I deVvategaLige Aru muMtAdavugaLalilx karxmavaritu upasaMhAravU idakekx vipariVtavAda karxmadiMda  visAtxravU gaNaneyu mugiyuva payARMtavAgiyU heVLalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

%%%% kaMDike 3, 4
\kandike{kaMDike 3, 4}

\begin{shl}
katameV vasava itayxginxshacx paqthiviV ca vAyushAcxnatxrikaSxM cAditayxshacx dwyxshacx canadxrXmAshacx nakaSxtArxNi ceYteV vasava EteVSu hiVdaM savaRM hitamiti tasAmxdavxsava iti || 3 ||
\end{shl}

\begin{shl}
katameV rudArx iti dasheVmeV puruSeV pArxNA AtemxYkAdashasetxV yadAsAmxcaCxriVrAnamxtAyxRdutAkxrXmanatxyXtha roVdayanitx tadayxdorxVdayanitx tasAmxdurxdArx iti || 4 ||
\end{shl}

\begin{shl}
katama iti paqSoTxV\s tha vasAvxdiVnapxrXtayxpadayxta |\\
vasUnapayxtha saMpaqSaTxH soV\s gAnxyXdiVnApxrXbarxviVdavxsUnf \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avugaLu yAvuveMdu parxshinxsida meVle vasu muMtAdavugaLanunx utatxrisidanu, anaMtara vasutxgaLu yAvuvu? eMdu parxshinxsidAga A muniyu aginx muMtAda vasugaLanunx heVLidanu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{vasudeVvategaLu beVre, pArxNadeVvateyeV beVreyalalxve? eMdu parxshinxsidare adakekx utatxravAgi I vAtiRka tiLisuvudu, pArxNadeVvateyU oMdeV AgidadxrU aSaTx vasu deVvategaLa shariVragaLu huTiTxkoMDAga Asithxtiyalilx athavA huTiTx loVkadalilx iruvAga upAdhiBeVdadiMda beVreyAgi eMTAgi toVruvavu. adariMda pArxNadeVvateyu oMdeV eMdu heVLalu aDiDxyiruvudilalx.}
\begin{shl}
saMhaqtAtamxparxBeVdA hi seYveYkA pArxNadeVvatA |\\
vasutavx\footnotemark[2]{}maSaTxdhA BinAnx viBAtiR janimatisxthXtw \hfill || 12 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
tanonxLagina BeVdavanunx upasaMharisida naMtara pArxNa deVvateyoMdeVyAguvudu. huTiTxniMda kUDiruva sithxtiyalilx eMTu bageya vasudeVvatA rUpavanunx hoMduvudu.
\end{artha}

\vishaya{EteVSu hi eMbuvalilx vasu padAthaRveVnu?}%%% 297

\begin{shl}
vasu kamaRPalaM cA\s \s huH kamaRNaH sAdhanaM vasu |\\
yasAmxtatxdeVSu nihitaM tasAmxtetxV vasavaH samxqqtAH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasuveMbudanunx kamaRda PalaveMdu heVLuvaru. kamaRkekx sAdhana vasu(dhana), adariMda ivugaLalilx A vasu (adhiVnavAgi) niMtide, I kAraNadiMda aginx muMtAdavugaLu vasuveMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{`EkAdasha' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{shl}
puruSeV yeV dasha pArxNA inidxrXyANi sahA\s \s tamxnA |\\
manaseYkAdashAterxYtAnunxdArxnitAyxcacakiSxreV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
puruSanalilx yAva hatutx pArxNagaLu iMdirxyagaLiveyo avugaLU manasisxnoMdige hanonxMdAguvavu, ililx I hanonxMdu vasutxgaLaneVnx rudarxreMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{rudarx shabadxda athaRveVneMdare-}

\begin{shl}
roVdayanotxV darxvanetxyXVteV rudanitx ca yatasatxtaH |\\
rudArx itayxBidhiVyanetxV pArxNA EkAdashoVditAH \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLu (iMdirxyagaLu) namamxnunx\footnote[1]{namamx namamx sheVSadiMda iMdirxyagaLu ecacxrinalilx kelasa mADutAtx idudx namamxnunx goVLADisutAtx saMcarisutatxve. alalxde satata kelasa mADi kaSaTxpaDutitxveyeMdu aBipArxyaviruvudariMda aLisutatxve. aLutatxveyeMdu rudarxpadAthaRvanunx toVrisikoTiTxdAdxre. `roVdayaniVtxti rudArxH rudaniVtxti rudArxH' eMdu eraDu bageya vuyxtavxtitxyanunx ililx iTuTxkoLaLxbeVkeMdu vAtiRkadalilx tiLiside.} aLisutAtx saMcarisutatxve matutx aLutatxve yAdadadxriMda EkAdasha pArxNagaLu rudarx eMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{EteVhi itAyxdi maMtArxthaR-}

%%%% kaMDike 5
\kandike{kaMDike 5}

\begin{shl}
katama AditAyx iti dAvxdasha veY mAsAH saMvatasxraseyxYta AditAyx EteV hiVdaM savaRmAdadAnA yanitx teV yadidaM savaRmAdadAnA yanitx tasAmxdAditAyx iti || 5 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdadAnA yatoV yanitx matAyxRnAM sithxtikAraNamf |\\
mAsABimAninoV deVvA AditAyxsetxVna teV samxqqtAH \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manuSayxra sithxtige kAraNavAdudanunx (tegedukoLuLxtAtx) athavA koDutAtx yAva kAraNadiMda naDeyutatxveyo. adariMda mAsABimAniyAda A deVvategaLu AditayxreMdu heVLalapxDuvaru.
\end{artha}%%% 298

\vishaya{mAnavara sithxti kAraNa yAvudeMdare}

\begin{shl}
AyuviVRyaRM samxqqtiM parxjAcnxM swkumAyaRM vapuHshirxyamf |\\
AdadAnA yatoV yanitx teVnA\s \s ditAyx amiV samxqqtAH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{vasaMta athavA ceYtArxdi mAsagaLalilx shariVrakekx oLeLxya kAMtiyu. viVyaRsamxraNe, parxjecnx I mUlaka AyuSayx hecucxtatxdeyAdadadxriMda idanunx koDatakakxvaru mAsABimAni deVvategaLeMdu heVLive. vasaMtAdi QutugaLalilx giDa maragaLu ciguruvudu hU biDuvudu haNuNx biDuvudU parxtayxkaSxvAgide. maLe beLeyAguvudu itara mAsagaLalilx parxsidadhxvAgide. idariMda PalasaMpatatxnunx sasayxsaMpatatxnunx upaBoVgisuva mAnavara Ayususx, shariVrapoVSaNe muMtAdavu hecucxvavu, adariMda ivara sithxtige kAraNavAdadudx ivugaLanunx mAsABimAni deVvategaLu anugarxhisuvudariMda akaSxrAthaRdalilx AditayxreMdu heVLalapxDuvaru.} Ayususx matutx viVyaR, samxraNi, parxjecnx swkumAyaRdiMda kUDida shariVra kAMti ivugaLanunx koDutatxleV saMcarisuvavu adariMda ivugaLanunx AditayxreMdu heVLide.
\end{artha}

%%%% kaMDike 6
\kandike{kaMDike 6}

\begin{shl}
katama inadxrXH katamaH parxjApatiriti satxnayitunxreVveVnodxrXV yajacnxH parxjApatiriti katamaH satxnayitunxritayxshaniriti katamoV yajacnx iti pashava iti || 6 ||
\end{shl}

\vishaya{`satxnayitunxH' itAyxdi vAkayxkekx athaRveVnu?}

\begin{shl}
inadxrXshacx deVvatA jecnxVyA meVGanAdABimAniniV |\\
satxnayitunxriha jecnxVyasatxthA yajacnxH parxjApatiH \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
meVGanAdakekx aBimAniyAda deVvate satxnayitunx, adeV ililx iMdarxneMdu heVLalapxDuvudu, hAgU parxjApatiyeMdare ililx yajacnxveMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{`ashani' shabadxda athaR-}

\begin{shl}
viVyaRM vajorxV\s shaniriti satxnayitunxrihoVcayxteV |\\
pashusAdhanakoV yasAmxdayxjacnxsatxsAmxtapxshuH samxqqtaH \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx satxnayitanxveV viVyaR, vajarx ashaniyeMdu heVLalapxDuvudu `pashavaH' eMbuvalilx yajacnxvu pashuveMba sAdhanavuLaLxdAdxdadxriMda (pashuviniMda naDeyuvudariMda) pashuveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

%%%% kaMDike 7, 8
\kandike{kaMDike 7, 8}

\begin{shl}
katameV SaDitayxginxshacx paqthiviV ca vAyushAcxnatxrikaSxM ca Aditayxshacx dwyxshecxYteV SaDeVteV hiVdaM savaRM SaDiti || 7 ||

katameV teV tarxyoV deVvA itiVma Eva tarxyoV loVkA ESu hiVmeV saveVR deVvA iti katamw tw dwvx deVvAvitayxnanxM ceYva pArxNashecxVti katamoV\s dhayxdhaR iti yoV\s yaM pavata iti || 8 ||
\end{shl}

\vishaya{EteVhi itAyxdi vAkayxda vAyxKAyxna-}%%% 299

\begin{shl}
agAnxyXdiSu yataH SaTusx yathoVkAtxH savaRdeVvatAH |\\
SaTasxMKAyxmeVva saMyAnitx SaDagAnxyXdAyxsatxtaH samxqqtAH \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
aginxmuMtAda Aru deVvategaLalilx hiMde heVLida elAlx deVvategaLU aMtaBURtavAgi Aru saMKeyxyaneVnx hoMdutatxdeyAda kAraNa aginx modalAdavu AreMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{idu Eva itAyxdi shurxtiya vAyxKAyxnavu-}

\begin{shl}
AdhArAdheVyayoVreYkAyxtapxqqthivayxgAnxyXdiSu tirxSu |\\
tarxyoV deVvAsatxtoV\s gAnxyXdAyxH kaqtAsxnXnatxBARvakAraNAtf \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AdhAra matutx AdheVya (Asharxya Ashirxta) ivugaLu oMdAgiruvudariMda paqthivi, aginx\footnote[1]{paqthivi, aginx eraDU seVri oMdu deVvate, aMtarikaSx vAyu ivu seVri matotxMdu deVvate, duyxloVka; Aditayx I eraDU seVri oMdu deVvate, hiVge mUreMdu BASayxdalilx heVLidaMte tiLiyabeVku. I mUru deVvategaLaleVlx aMdare aginx, vAyu Aditayx eMbuva mUraraleVlx elAlx deVvategaLanunx aMtaBARva mADi nirukatxkAraru kelavaru avara matAnuyAyigaLU mUreMdu heVLuvareMdu BASayxdalilx ``iteVyxSa neYrukAtxnAMkeVSAMcitf pakaSxH" eMdu baredide.} modalAda mUraralilx elalx deVvategaLU oLaseVruva nimitatxdiMda aginx modalAdavu mUreMdu heVLalapxTiTxve.
\end{artha}

\vishaya{``ananxMca " itAyxdi shurxtivAkayxda athaR-}

\begin{shl}
ananxM pArxNashacx deVvw dwvx davxyoVreVSa viniNaRyaH |\\
EtAvanAmxtarxyAthAtamxyXM savaRsayx jagatasatxtaH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ananx, pArxNa eMbuvu eraDu deVvategaLu, averaDara niNaRyavidu, elAlx jagatitxgU I eraDeV nijavAda savxrUpavu. adariMda eraDeV deVvategaLeMdu heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
yoV\s yaM pavata itayXyukitxradhayxdhaRsayx viniNaRyeV |\\
EkatAvxtapxvamAnasayx tadAhuriti coVdanA \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 300
`yoV\s yaM pavate' eMbuva ukitxyu adhayxdhaRvanunx niNaRya mADalu baMdide, pavamAna deVvateyu oMdAgiruvudariMda adhayxdhaRveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

%%%% kaMDike 9
\kandike{kaMDike 9}

\begin{shl}
tadAhuyaRdayameVka iveYva pavateV\s tha kathamadhayxdhaR iti yadasimxninxdaM savaRmadhAyxdhonxVRtetxVnAdhayxdhaR iti katama EkoV deVva iti pArxNa iti sa barxhamx tayxditAyxcakaSxteV || 9 ||
\end{shl}

\vishaya{AkeVSxpa-}

\begin{shl}
EkasaMkeyxYva nAnAyx\s sitx divxsaMKAyxyA yatasAtxtaH |\\
paqSoTxV\s dhayxdhaR iti pArxha soVpahAsamaqSiH sudhiVH \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eraDu saMKeyxyiMda Icege iruvudu oMdeV saMKeyx, beVre. saMKeyxyilalx, hiVgiruvAga `adhayxdhaR' (oMdUvare) eMbudu yAvudeMdu parxshinxsidAga muniyu I parxshenxyeV yoVgayxvalalxveMdu tiLidu upahAsa mADi utatxrisiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuvAR deVvatA kaqtAsxnX tadanayxsayx tadAtamxnaH |\\
adhaRtavxM sAyxtakxniVyasAtxvXdAvxyXpayxsAyxgAnxyXdirUpiNaH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyudeVvateyeV elalxvU, adakekx beVreyAdadudx adara savxrUpaveV AgiruvudariMda athaRveMdAguvudu, aginx modalAda rUpadalilxruva vAyxpayx alapxvAda deVvategaLu kaniSaThxvAgiruvudariMda athaRveMdaBipArxyavu.
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR eMbudara nijavAda shurxtayxthaR}%%% 301

\begin{shl}
QudidhxM pArxpadayxtaH savaRM vAyw sati carAcaramf |\\
tasAmxdadhayxdhaR iteyxVvaM vAyumAcakaSxteV budhAH \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda carAcararUpavAda elAlx jagatutx vAyuvu idadxre vaqtitxyanunx hoMduvudu adariMda adhayxdhaR eMdu I bageyAgi vAyuvaneVnx paMDitaru heVLuvaru-
\end{artha}

\footnotetext[1]{oMdUvare eMba saMKeyxyeV ilalxde shAkalayxnu parxshinxsidudx tapepxMdu apahAsadiMda alalxgaLedu adhayxdhaR shabAdxthaRvanunx yAvudu idadxreVneyeV I jagatutx hecucx vaqdidhxyanunx hoMdabahudo, adu samaSiTx pArxNavAyuveMdu adhayxdhaR shabadxvanunx biDadeV utatxrisideyeMdu ililx toVrisikoTiTxde. munigU vAyxmoVha baruvaMte shAkalayxnu adhayxdhaR shabadxvanunx parxyoVgisi  parxshinxsidudx aSeTx. nijavAda parxshenxyalalx, AdarU vAyxmoVhagoLaLxde jAcnxnigaLAda yAjacnxvalakxyXru sariyAgiyeV shurxtiya aBipArxyadaMte utatxra koTiTxruvareMdu ililx BAvisabeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}saMKAyxpArxdhAnayxmadhayxdheVR vidagedhxVna vivakiSxtamf |\\
savaRmaqdhonxVti yatApxrXNoV teVneVti shurxtihaqdagxtamf \hfill || 27 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
adhayxdhaR viSayadalilx jANanAda shAkalayxnu saMKeyxyanenxV aBipArxya viTiTxdadxnu. AdarU muniyu shurxtiya haqdayadalilxruva- (vAyu) pArxNa vasutxvu idadxreV elalxvU vaqdidhxyanunx hoMduvudeMba athaRdalilx (adhayxdhaR) padAthaRvanunx nayisi utatxrisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adhayxdhaR shababxkekx avayavAthaRvanunx daqSATxMtadiMda tiLisutAtxre}

\begin{shl}
anAnxshitaqtavxsidadhxyXthaRM yathA vuyxtapxtitxrucayxteV |\\
anenxVnAshunxta iteyxVvamadhayxdhaRsAyxpi yoVjanA \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(aitareVyadalilx) pArxNa deVvatege ananxvanunx BaMjisuvudeMba athaRvu sididhxsalu (`aneVnxnahiVdaM savaRM mashunxteV pArxNaH') I riVtiyAgi avayavAthaRda vuyxtapxyanunx heVLuvaMte adhayxdhaRpadakUkx I vuyxtapxtitxyanunx mADi heVLide.
\end{artha}

\vishaya{pArxNapadada athaR}%%% 302

\begin{shl}
janimatasxvaRBUtAnAM pArxNoV\s natxBARvaheVtutaH |\\
pArxNoV deVvoV\s ta EveYkasatxseyxYva mahimA paraH \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTiTxda samasatx pArxNigaLelalxvU pArxNa tatatxvXdalelxV oLaseVruvudariMda pArxNavoMdeV deVvate, adara mahimeyeV bahaLa hecicxnadu.
\end{artha}

\vishaya{`sa barxhamx'} eMbudara athaR-

\begin{shl}
BaraNAtasxvaRkAyARNAM pArxNoV barxhemxVti BaNayxteV |\\
tayxditAyxcakaSxteV tasAmxtApxrXNaM barxhamx paroVkaSxtaH \hfill || 30 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx kAyaR (huTiTxda vasutx)gaLanunx dharisuvudariMda pArxNavanunx barxhamxveMdu heVLuvudu, hAgU pArxNavanunx barxhamxveMdu paroVkaSxvAdadadxriMda `tayxtf' eMdU heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxninxdeVRshanutatxyXthaRM kAraNatAvxvabudadhxyeV |\\
pArxNaM barxhamx tayxditAyxdudxH pAroVkeSxyXVNa mahAdhiyaH \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mahAjAcnxnigaLu sAkASxtAtxgi nideRVshamADuvudanunx nirAkarisalu matutx adakekx jagatfkaraNatavxvanunx tiLisalu paroVkaSxvAgi pArxNavanunx tayxtf eMdU barxhamxveMdu (karxmavAgi) heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
karaNeVSevxVSu saveVRSu tathA kAyARtamxkeVSu ca |\\
adhAyxtAmxdiSu kAtesxnXyXVRna teVSu teVSavxvatiSaThxteV \hfill || 32 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatx karaNagaLalUlx matutx kAyaR rUpavAda vasutxgaLalUlx adhAyxtamx modalAda AyAya vasutxgaLalilx pArxNavu vAyxpakavAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`paqthiveyxVva' itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR-}%%% 303

\begin{shl}
aSaTxdhA\s taH punasatxsayx BeVdoV\s yamupavaNayxRteV |\\
adhikAravisheVSeVNa paqthiviVtAyxdinA\s dhun \hfill || 33 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda A pArxNavasutxvina BeVdavu eMTu bageyAgi adhikAra visheVSadiMda Iga `paqthiviV' itAyxdi shurxtiyiMda vivarisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
ananatxBeVdaBinanxsayx punarapayxSaTxdhoVcayxteV |\\
deVvatAsamudAyasayx BeVdaH saMkeSxVpalakaSxNaH \hfill || 34 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMta BeVdagaLiMda BineYsida pArxNadeVvatege punaH eMTu bageyanunx heVLuvudu. deVvatAsamudAyada saMkeVSxparUpavAda BeVdavanunx tiLisuvudakAkxgi.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 10 kaMDike}
\kandike{kaMDike 10}

\begin{shl}
paqthiveyxVva yasAyxyatanamaginxloVRkoV manoVjoyxVtiyoVR veY taM puruSaM vidAyxtasxvaRsAyxtamxnaH parAyaNaM sa veY veVditA sAyxtf || yAjacnxvalakxyX veVda vA ahaM taM puruSaM savaRsAyxtamxnaH parAyaNaM yamAtathx ya EvAyaM shAriVraH puruSaH sa ESa vadeYva shAkalayx tasayx kA deVvateVtayxmaqtamiti hoVvAca || 10 ||
\end{shl}

\vishaya{I meVlina maMtArxthaR-}

\begin{shl}
paqthivAyxyatanaM yasayx tatosxthXV\s ginxloVRka Eva ca |\\
tasAyx\s \s loVkanaheVtuH sAyxdaginxdeVRvasayx savaRdA \hfill || 35 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyeV yAvudakekx maneyAgideyo, adaralilxruva aginxyeV loVkavAgideyo adu heVgeMdare pArxNadeVvanige yAvAgalU noVDuvudakekx sAdhanavAgiruvudu aginx adariMda loVkaveMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`manoVjoyxVtiH' eMbudara vAyxKAyxna-}%%% 304

\begin{shl}
manashacx joyxVtiviRjAcnxnaM saMkalApxdisavxlakaSxNamf |\\
savxrUpaM vA manoVjoyxVtiyaRsayx deVvasayx BaNayxteV \hfill || 36 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMkalapx modalAda tananx lakaSxNavuLaLx manasusx joyxVti aMdare vijAcnxna, athavA yAva deVvanige manoVrUpaveV joyxVtiyAgideyeMdu heVLalapxDuvudo (adanunx tiLidu upAsane mADuvavanu tiLiyabalalxnu)
\end{artha}

\vishaya{mUru vAkayxgaLa athaR saMkeSxVpa-}

\begin{shl}
kiSxtideVhoV\s ginxnayanoV manaHsaMkalapxsAdhanaH |\\
yaH paqthivayxBimAnayxtarx savaRseyxYva parAyaNamf \hfill || 37 ||
\end{shl}

\begin{shl}
AdhAyxtimxkasayx savaRsayx kAyaRsayx karaNasayx ca |\\
parAyaNamavaSaTxmaBx AtamxnaH sAyxtatxthAvidhamf \hfill || 38 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVha yoV vidAyxdevxVditi sAyxtasx Eva tu |\\
paNiDxtoV na tavxneVvaMvidayxthA tavxM paNiDxtAyaseV \hfill || 39 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV shariVravuLaLxvanAgi, aginx neVtarxvuLaLxnAgi, manasisxna saMkalapxveV sAdhanavAgidudx yAvanu paqthiviV aBimAniyAda kAyaRkaraNasaMGAtavuLaLx deVvanu iruvano, avanu elalxdakUkx AdhAyxtimxkavAda elAlx kAyaRkaraNagaLigU parAyaNa, utatxmavAda avalaMbanavAgiruvanu. AtamxnigU hAgeyeV iruvudanunx yAru tiLiyuvaro (upAsane mADuvaro) avareV tiLiyuvaru avareV paMDitaru. Adare hAge tiLiyadavaru paMDitaralalx eleY yAjacnxvalakxyXre! niVvu heVge paMDitaraMte vatiRsuviro hAge.
\end{artha}

\vishaya{`veVdavA ahaMtaM' itAyxdi shurxtiya athaR-}%%% 305

\begin{shl}
iyatA yadi pANiDxtayxM laBayxteV veVda tahiR tamf |\\
shAriVraH pAthiRveVM\s sheV\s tarx deVvoV\s dhAyxtAmxBimAnavAnf \hfill || 40 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iSuTx mAtarxdiMdaleV pAMDitayxvu laBisuvudAdare adanunx nAnu tiLididedxVne, maMtarxdalilx shAriVraveMdare- I paqthiviya aMshavAda tavxkfmAMsa rakatxveMbudaralilx yAvanu aBimAniyAgiruvano avaneV shAriVra deVvaneMdathaR.
\end{artha}

\vishaya{paqthiviVvAkayxkUkx shAriVra vAkayxkUkx iruva athaRBeVda-}

\begin{shl}
paqthiveyxVvAhamiteyxVvaM yoV\s BimAniV vayxvasithxtaH |\\
loVmatavxknABxMsasaMGAtaH kAyaRM tasAyxyameVva tu \hfill || 41 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyeV tAneMdu I bageyalilx yAru aBimAniyAgi niMtiruvano avanige roVma tavxkukx, mAMsa ivugaLa samudAyaveV kAyaRvenisuvudu (Ayatanavenisuvudu).
\end{artha}

\vishaya{`saESavadeYva shAkalayx' eMbudara athaR}

\begin{shl}
sa ESa deVvoV yaH paqSoTxV vada BUyoV\s payxhalilxka |\\
yatoV\s samApatxmeVveVdaM dashaRnaM teV vivakiSxtamf \hfill || 42 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heV ahalilxka! yAva deVvananunx parxshinxsideyo avanu ivaneV, matutx heVLu, ninage vivakiSxtavAda I dashaRnavu (jAcnxnavu) pUNaRvAgiye ilalx\footnote[1]{sAmAnayxvAgi deVvanige Ayatana (mane)vanunx parxshinxsidadxkekx muniyu visheVSavAgi Ayatanavanunx utatxrisiruvaneMdu ililx BeVdavanunx tiLiyabeVku}.
\end{artha}

\vishaya{`tasayxkAdeVvatA' eMba parxshenxya iLisuvanu-}

\begin{shl}
tasayx kA deVvateVteyxVnamapArxkiSxVtokxSXVBitoV rUSA |\\
taM parxtAyxhAmaqtamiti yAjacnxvalokxyXV\s pi deVvatAmf \hfill || 43 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 306
adakekx deVvate yAvudu? eMdu koVpadiMda kaLavaLagoMDavanAgi athavA hucecxbibxsalapxTaTxvanAgi parxshenx mADidanu. yAjacnxvalakxyXrU kUDa A shAkalayxnanunx kuritu amaqtaveV deVvateyeMdu utatxrisidaru.
\end{artha}

\vishaya{parxkaqtadeVvatAshabAdxthaRveVnu?}

\begin{shl}
yatoV yoV laBateV sididhxM tasAyxsAveVva deVvatA |\\
vivakiSxteVha vijecnxVyA\s maqtamitAyxdilakaSxNA \hfill || 44 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda yAvanu sididhxyanunx paDeyuvano avanige ideV deVvateyeMbudu I parxkaraNadalilx vivakiSxtavu, adu amaqta muMtAda lakaSxNavuLaLxdedxMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{ililx amaqtaveMdareVnu?}

\begin{shl}
yoVSijAjxgadhxsayx yoVnanxsayx rasaH sAyxtapxriNAmajaH |\\
mAtaqjasAyxsaqjoV heVturamaqtaM soV\s tarx BaNayxteV \hfill || 45 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sitxrXVyaru tiMda ananxvu pariNAma hoMdi Aguva rasavu tAyiyiMda baruva rakatxkekx kAraNavAguvudu, adeV ililx amaqtaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
rasAcoCxVNitaniSapxtitxH shoVNitAdibxVjasaMsharxyAtf |\\
shariVraM jAyateV sAkASxdeyxVna shAriVra ucayxteV \hfill || 46 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rasadiMda rakatxvu huTuTxvudu, biVjadalilxruva rakatxdiMda shariVravu parxtayxkaSxvAgi huTuTxtatxde. adariMda shAriVraveMdu heVLalapxDuvadu 
\end{artha}

\begin{shl}
aneyxV\s maqtamidaM pArxhudiRvayxM cAnadxrXmasaM payaH |\\
tatapxjaRnAyxdinA jAtaM dADhayxRkaqtikxSXtideVhayoVH \hfill || 47 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 307
beVre kelavaru aMtarikaSxdalilxruva caMdarxnige saMbaMdhisida amaqta ililx amaqtaveMdu heVLuvaru, adu pajaRnayx modalAdavugaLiMda huTiTxdudx, paqthivigU deVhakUkx dADhayxRvanunx koDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
utatxreVSavxpi vAkeyxVSu yathoVkatxmupapAdayeVtf |\\
nAyxyaH sAdhAraNaM savaRM visheVSasutx parxvakaSxyXteV \hfill || 48 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina vAkayxgaLalUlx hiMde heVLidadxnunx I karxmadaleVlx upapAdisabeVku. nAyxyavu savaR samAnavAgide, visheVSavanunx muMde heVLuvudu.
\end{artha}

%%%% kaMDike 11
\kandike{kaMDike 11}

\begin{shl}
kAma Eva yasAyxyatanaM haqdayaM loVkoV manoV joyxVtiyoVR veY taM puruSaM vidAyxtasxvaRsAyxtamxnaH parAyaNaM sa veY veVditA sAyxtf || yAjacnxvalakxyX veVda vA ahaM taM puruSaM savaRsAyxtamxnaH parAyaNaM yamAtathx ya EvAyaM kAmamayaH puruSaH sa ESa vadeYva shAkalayx tasayx kA deVvateVti sitxrXya iti hoVvAca || 11 ||
\end{shl}

\vishaya{`kAma Eva' eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
yoVSitasxmAgameVceCxVha kAma itayxBidhiVyateV |\\
haqdayaM budidhxrAloVkaH savaRM teVna hi pashayxti \hfill || 49 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sitxrXV samAgamada aBilASeyu ililx kAmaveMdu heVLalapxDuvudu, haqdayaveMbuva budidhxyu AloVkaveMdu heVLalapxDuvudu adariMdaleV elalxvanUnx kANuvanaSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ca kAmamayoV deVvaH kAmaBAvanayA\s cnijxtaH |\\
deVvatA\s sayx sirxyoV jecnxVyAH kAmaH sirxVtoV hi jAyateV \hfill || 50 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avanu kAmapUNaRvAda deVvanu kAmaBAvaneyiMda kAmavAsaneyiMda kUDiruvanu, I deVvanige sitxrXyareV deVvategaLu, EkeMdare: sitxrXVyiMdale kAmavu huTuTxvudu.
\end{artha}


%%%%% From 022.tex

\begin{center}%%% 308
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||
\end{center}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-vAtiRka 51riMda}

\begin{shl}
shukAlxdiVnayxtarx rUpANi BAsavxrANuyxtatxratarx tu |\\
sAvitarxH puruSasatxsayx cakuSxH satayxM ca deVvatA \hfill || 51 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx rUpagaLeMdare shukalxvaNaR muMtAdavu muMde parxkAshavAda rUpagaLu gArxhayxvAgive, savitaqmaMDaladalilxruvaneV puruSanu avanige satayx padAthaRvAda\footnote[1]{adhAyxtamxkekx saMbaMdhisida cakuSxriMdirxyadiMda AditayxneMba adhideYvatada utapxtitxyAgide, kaNiNxniMda Aditayxna utapxtitxge parxmANaveVneMdare: "cakoSxVH sUyoRVajAyata" eMbudeV parxmANa} cakuSxriMdirxyavu satayx padAthaRvAgidudx deVvateyAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`rUpANi' itAyxdiyAgi heVLida parxthama payARyada tAtapxyaR-}

\begin{shl}
rUpaBAsakxrasateyxVSu tirxdheYSoV\s pi vayxvasithxtaH |\\
pUvaRvacocxVtatxratArxpi savaRterxYva tirxdhA tirxdhA \hfill || 52 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpa-Aditayx-satayxveMba padAthaRgaLa I deVvaneV mUru bageyAgiyU vayxvasethxyiMda iruvanu. pUvaRpayARyadalilxruvaMte muMdina payARyagaLalilx elAlx kaDeyalUlx mUru\footnote[2]{sAmAnayxvAda AdhAra matutx visheVSavAda AdhAra, kAraNaveMdu mUru mUrAgi avananunx noVDabeVkAdadudx.}mUrAgi iruvanu.
\end{artha}

\vishaya{`ya EvAyaMswrxtarxH' eMbudara athaR-}

\begin{shl}
parxtisharxvaNaveVlAyAM shorxVterxV yaH saMnidhiVyateV |\\
sa tavxyeVhABinidiRSoTxV dishasatxsAyxpi deVvatA \hfill || 53 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtidhavxniyanunx keVLuva kAladalilx shorxVterxVMdirxya sAthxnadalilx yAvudu saMnihitavAgiruvudo. I AkAshadalilx payARyadalilx adeV nideRVshisalapxTiTxde. adakUkx dikeVkx deVvateyu.
\end{artha}

\begin{shl}
anadhxkArasatxmoV jecnxVyaM tathA CAyAmayaH pumAnf |\\
maqtuyxshacx deVvatA tasayx tamaseYva maqtiyaRtaH \hfill || 54 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 309
`tamaEva' eMbuvalilx tamasesxMdare aMdhakAra katatxleyeMdu tiLiyabeVku. puruSanu CAyAmayanu. aMdare CAyA rUpavAda visheVSAdhAravuLaLxvanu, avanige maqtuyxveV deVvate. EkeMdare \footnote[1]{daqDhavAda ajAcnxnaviruvudariMda loVkadalilx maraNaveMbudu kaMDide, aMdare deVhAtAmxBimAnaveMba anAdisidadhxvAda ajAcnxnavu iruvudariMdaleV pArxNi mAtarxkekx maraNavuMTAgutitxruvudeMdu tiLidiruvudu. adariMda kAraNavanunx UhisidadxriMda maqtuyxvu ajAcnxnakekx AsharxyavAda puruSanige kAraNaveMdu heVLide.} ajAcnxnadiMdaleV maraNaveMbudu Aguvudu kaMDide.
\end{artha}

\vishaya{`rUpANi' itAyxdi divxtiVya payARyada tAtapxyaR saMkeSxVpa-}

\begin{shl}
rUpAyatanadeVvasayx parxtibimobxVdayAsharxyaH |\\
visheVSakAyaRM pArxNoV\s susatxsAyxpiVhAdhideVvatA \hfill || 55 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rUpaveMbuva sAmAnayxvAda maneyAgiruva deVvatege parxtibiMbavu biVLuvudakekx AsharxyavAda (kananxDi modalAdavu) visheVSavAda mane, kAyaR, pArxNaveV kAraNa, matutx adakUkx I parxkaraNadalUlx adhideVvate.
\end{artha}

\vishaya{`ApaEva' eMbudara tAtapxyaR-}

\begin{shl}
sAmAnAyxmamxyadeVhasayx vishiSATxH kAyaRmasayx tAH |\\
varuNoV deVvatA tasayx varuNAdivx sa jAyateV \hfill || 56 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayxvAda jala rUpavAda deVhavuLaLx I deVvanige vApiVkUpAdigaLalilxruva  niVrugaLu visheVSavAda sAthxnagaLu ivana kAyaRvAgive eraDu sAthxnavuLaLx A deVvanige varuNaneV adhideVvate,\footnote[2]{I vAtiRkadalilx maraNa eMdare jala. A jaladiMda I pAthiRva shariVravu huTuTxvudu, mUtarxrakatx muMtAdadarxva rUpavAda jaladiMdaleV I shariVravu I puruSa mUlaka vApiVkUpAdigaLa jalagaLigU kAraNavAguvudu saMGAtavu rakAtxdigaLiMda AguvudeMbudu parxsidadhxveV Agide eMdu BAva.} varuNaniMdalalxve, avanu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
shukarxsAnxyavxsithxmajAjxnoV Bavanitx pitaqtoV yataH |\\
parxjApatitavxM pitari tasAmxdeVtadihoVcayxteV \hfill || 57 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 310
reVtasusx, sAnxyu elubu, majAjx I dhAtugaLu taMdeyiMda baruvudariMda I\footnote[1]{savaR sAdhAraNavAda reVtasisxge maneyAgiruvavanige visheVSavAgi putarxneV Ayatana (mane) avanige kAraNa parxjApatibarxhamxneMdu tiLidu parxjApati padAthaRda vivaraNeyanunx ililx heVLidAdxre. parxjApatiyeV pita, taMdeyiMdalalxve? maganu huTuTxvudeMdu ililx BAvavu.} reVtasisxna payARyadalilx (17) taMdeyalilx I parxjAtitavxvanunx heVLide.
\end{artha}

\begin{shl}
yAvatikxMcidivxjAnAti shAkalayxH savaRmeVva tatf |\\
payaRpaqcaCxdayxthAshakitx mukAtxvX digAjxcnXnamAtarxkamf \hfill || 58 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayxnu tAnu yAvudoMdu viSayavanunx tiLidiruvano adelalxvanUnx yathAshakitxyAgi dikikxna jAcnxnavanunx mAtarx biTuTx muniyanunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
avashiSaTxM yadapayxsayx tanAmxM paqcaCxtu kAmataH |\\
iti ceVtasi saMdhAya yAjacnxvalokxyXV\s BayxBASata \hfill || 59 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudAdarU idaralilx uLididadxre adanunx ninanx iSATxnusAravAgi nananx kuritu niVnu parxshinxsabahudeMdu manasisxnalilx iTuTxkoMDu yAjacnxvalakxyXru I riVti heVLidaru.
\end{artha}

\begin{shl}
atinibaRnadhxtoV vA\s pi niSeVdhoyxV\s yaM parxmAdavAnf |\\
iteyxVtadadhxqqdayeV kaqtAvx kAruNAyxtatxmathAbarxviVtf \hfill || 60 ||
\end{shl}

\begin{artha}
bahaLa nibaRMdhadiMdalAdarU parxmatatxnAda Itananunx taDeyabeVkeMdu haqdayalilxTuTxkoMDu muniyu karuNeyiMda Atananunx kuritu heVLidaru.
\end{artha}%%% 311

\begin{shl}
mayayxgwnx shishuvanomxVhAtapxrXvishanatxM na kashacxna |\\
tAvxM vArayati yatenxVna sAdhubArxhamxNasaMsadi \hfill || 61 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(`tAvxMsivxtf' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaRvidu) eleY shAkalayx! keVLu. beMkiyAgiruva nananxlilx ajAcnxnadiMda shishuvinaMte nugugxva ninanxnunx yArobabxnU I sajajxnarAda I bArxhamxNara saMsatitxnalilx yatanxdiMda taDeyuvavanilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
saveVRSAmapi nUnaM tavxM hanatxvayxtevxVna saMmataH |\\
akarxta tAvxM yatoV vipArxH saMdaMshaM mayi pAvakeV \hfill || 62 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda elalxrigU niVnu hatanAgabeVkeMbudeV saMmatavAgirabeVku, idu nishacxya kAraNaveVneMdare I bArxhamxNaru beMkiyAda nananxlilx ninanxnunx saMdaMsha (cimuTa)vanAnxgi mADikoMDiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdubxdhayxsavx shAkalxyX mahadaBxyamupasithxtamf |\\
atinimaRthanAdaginxshacxnadxnAdapi jAyateV \hfill || 63 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayx keVLu adariMda ninage mahatAtxda Bayavu samiVpisideyeMdu tiLiduko\footnote[1]{parxkaqta idaraMte caMdanadaMte swmayxvAgiruva nananxnunx bahaLavAgi keNaki kaDedare beMkiyaMte nananxlUlx koVpavu shApavU ninanx meVle mUDuvudu. AdariMda keNakabeVDaveMdathaR.} bahaLavAgi mathana mADidare shirxVgaMdhada maradiMdalU beMkiyu ELabahudu.
\end{artha}

\begin{shl}
viSAyateV\s maqtamapi yathA pathayxM mumUSaRtaH |\\
tatheYva nAgarxhiVtUsxkatxM shAkalayxH kAlacoVditaH \hfill || 64 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 312
sAyuvavanige pathayxvAda amaqtavU kUDa viSavAgi pariNamisuvudu heVgoV. hAgeye kAlada perxVraNiyiMda shAkalayxnu pathayxvAdadAdxdarU muniya mAtanunx keVLalilalx.
\end{artha}

\vishaya{shAkalayxna aBipArxya-}

\begin{shl}
bArxhamxNeYGARtayiSAyxmi mAM jiGAMsanatxmAshivxmamf |\\
ituyxthaRM koVpakaqdAvxkayxM shAkaloyxV munirabarxviVtf \hfill || 65 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nananxnunx kolalxlu iciCxsuva I muniyanunx (shApavanunx koDuvudakekx modaleV) bArxhamxNariMda shiVGarxvAgi kolilxsuvuneMdu (bArxhamxNarigU munigU) koVpavanunxMTumADuva mAtanunx shAkalayxnu muniyanunx kuritu ADidanu.
\end{artha}

\vishaya{yadida mitAyxti maMtarx athaR- shAkalyxnu heVLuva mAtu}
%%%% kaMDike 18
\kandike{kaMDike 18}

\footnotetext[1]{shAkaleyxVti hoVvAca yAjacnxvalakxyX sAtxvXMdivxdimeV bArxhamxNAH aMgArAvakaSxyaNa makarxtA 6 iti ||18|| (baq-3-9-18) eMba kaMDikeyalilx aMgArAvakaSxyaNa eMdu heVLide. beMkiyanunx madheyx hiDiyuva saMdaMsha cimuTa eMdathaR, cimuTadaMtiruva ninanxnunx muMde hAki bArxhamxNaru hedarikoMDu hiMde niMtiruvaru.}
\begin{shl}
\footnotetext[1]{}aknAgxrAvakaSxyaNoVkAtxyX vidAvxnikxM barxhamx sherxVyasaH |\\
atayxvAdiVsatxvXmajacnxH sanAkx vidAyx PaliniV tava \hfill || 66 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
aMgArAvakaSxyaNa eMdu heVLidadxriMda tiLiyabeVkAda aMshavide, eleY yAjacnxvalakxyX barxhamxvasutxvanunx niVnu tiLidu sherxVSaThxrAda I bArxhamxNaranunx adhikeSxVpisuveyA? niMdisuveyA? athavA tiLiyade idudx niMdisuveyA? ninanx videyx yAvudu PalavatAtxgide? heVLu.
\end{artha}

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9 -19ne kaMDike}
\kandike{kaMDike 19}

\begin{shl}
yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca shAkaloyxV yadidaM kurupacnAcxlAnAM bArxhamxNAnatayxvAdiVH kiM barxhamx vidAvxniti dishoV veVda sadeVvAH saparxtiSAThx iti yadidxshoV veVtathx sadeVvAH saparxtiSAThxH || 19 ||
\end{shl}

\vishaya{`dishoVveVda' eMbudara athaR.}%%% 313

\begin{shl}
digivxBAgAdhikAreVNa yathoVkAtx Eva deVvatAH |\\
pacnacxdheVhoVpadishayxnetxV tadeVtadanuvaNayxRteV \hfill || 67 ||
\end{shl}

\begin{artha}
dikukxgaLa viBAgada parxkaraNadalilx hiMde heVLida deVvategaLeV aidu bageyAgi ililx upadeVshisalapxDutatxve. adanunx I muMdeye vAyxKAyxnisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
kA vidAyx saPalA sAkASxtatxveVtiparxshanxvAdinamf |\\
sadeVvAH saparxtiSAThxshacx dishoV veVdeVtayxthAbarxviVtf \hfill || 68 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ninanx videyxyu yAvudu saPalavAgide? yeMdu neVra parxshenx mADiruvavananunx kuritu `sadeVvAH saparxtiSAThxshacx dishoV veVda' eMdu utatxrisidanu.
\end{artha}

\vishaya{`yadidxshoV veVtathx' eMba parxshenxyanunx saMkeSxVpisuvaru-}

\begin{shl}
sadeVvasaparxtiSAThxdishariVraM parxtijajicnxvAnf |\\
AtAmxnaM sa muniH paqSoTxV yatasatxM payaRpaqcaCxta \hfill || 69 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayxnu keVLida meVle muniyu deVvate parxtiSeThx modalAdavugaLiMda kUDida savxrUpavuLaLx Atamxnanunx heVLuveneMdu parxtijecnx mADidadxnu, adaneVnx parxshinxsidanu.

(adeVneMdare `kiMdeVvatoV\s sAyxM pArxcAyxM dishayxsiVti' itAyxdiyAgi parxshinxsidanu)
\end{artha}

\vishaya{pUvaRdikikxge yAva deVvate? eMdu heVLabeVkAdadudx. AdarU hiVge keVLidedxVke?}%%% 314

\begin{shl}
sadeVvAH saparxtiSeThxYtA dishoV\s hamitivAdinamf |\\
pArxcAyxM kiMdeVvatoV\s siVti vidagadhxsatxmapaqcaCxta \hfill || 70 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVvategaLoMdigU parxtiSeThxyoMdigU seVrida I dikukxgaLeV nAneMdu vAdisuvavanunx kuritu jANanAda shAkalayxnu pUvaRdikikxnalilx niVnu yAva deVvateyuLaLxvanAgididxVye? eMdu parxshinxsiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{AditayxdeVvata iti eMdu utatxrisidadxnunx vAyxKAyxnisuvudu-}

\begin{shl}
pUvaRdigAtamxBUtaM mAM tavxM vidAdhxyXditAyxdeVvatamf |\\
ituyxketxV tamaqSiM BUyaH sa parxtiSAThxmapaqcaCxta \hfill || 71 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaRdikikxna savxrUpanAda nananxnunx niVnu AditayxdeVvateyuLaLxvaneMdu tiLi. I riVtiyAgi heVLalu A QuSiyanunx kuritu punaH avanu `parxtiSeThx (adhiSAThxna) yAvudeMdu keVLidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRrUpAtamxkaH sUyaRshacxkuSxSeyxVva parxtiSiThxtaH |\\
savaRrUpeVSu cakuSxshacx rUpANi haqdayeV tathA \hfill || 72 ||
\end{shl}

\begin{artha}
(elAlx rUpagaLa savxrUpa) savaRrUpAtamxnAda sUyaRnu kaNiNxna sAthxnadalelxV niMtiruvanu. samasatxrUpagaLalUlx cakuSxriMdirxyavU A rUpagaLu haqdayadalUlx iruvavu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{keMpu niVli balfbxgaLu yAva baNaNxkekx irutatxveyo. adeV baNaNXkekx diVpavU parivataRneyAguvudu loVkadalilx kaMDideyeMbudu oMdu yukitx daqSATxMtagaLive. adaraMte rUpa parxkAshavAda cakuSxsusx rUpadaMte paMcaBUtagaLiMda huTiTxdudx (teYjasa)neMdu aBipArxya.}
\begin{shl}
rUpArabadhxmidaM cakUSx rUpANAmeVva tadagxhAtf |\\
aBivayxknagxyXsajAtiVyoV vayxcnajxkoV \footnotemark[1]{}rUpadiVpavatf \hfill || 73 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
I cakuSxriMdirxyavu rUpagaLiMda huTiTxde. heVgeMdare? rUpagaLaneVnx adu garxhisuvudariMda adariMda huTiTxde. loVkadalilx vayxMjakavu (parxkAshakavu) aBivayxMgayx (parxkAshayx)kekx samAnavAgiruvudu diVpavu parxkAshaka, parxkAshayxvAdadudx rUpa ivugaLaMte biLipu keMpu muMtAdavu (idaraMte diVpavu tiruguvudu)
\end{artha}

\vishaya{manasusx budidhx ivugaLu}%%% 315

\begin{shl}
asheVSaviSayAtamxtavxM manoVbudodhxyXVviRnidiRsheVtf |\\
savaRgoVcaraBAsitAvxtAtxdAtemxyXV tacacx yujayxteV \hfill || 74 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{viSaya, viSayi gArxhayx gArxhaka ivugaLu oMdAgidadxre mAtarx sajAtiVyate kUDibaruvudu. ilalxvAdare ilalx rUpa, diVpa ivugaLu gArxhayx gArxhakagaLAgidadxrU oMdariMda oMdu huTiTxkoMDidudx kANuvudilalx, AdarU averaDU sajAtiVya, Bwtika vasutxgaLeMbudu saMmataveV. parxkaqta manoV budidhxgaLu GaTAdi viSayAkAravanunx hoMdi viSayagaLiruvaMte avugaLalilx parxtibiMbisi toVruvavu. AvAga manasusx budidhx eraDU viSayaviruvaMte AgibiDuvavu, idu anuBavadalilxde, kaNiNxge yAvudu biVLuvudo adaraMte manasUsx budidhxyU pariNAmagoLuLxvavu.} manasusx budidhx ivugaLu samasatx viSayAkAravAgiruvudu, samasatx viSayagaLanunx parxkAsha paDisuvudariMda avugaLige tAdAtamxyXvidadxreVneyeV adu (sAjAtayx) yukatxvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{`kiMdeVvatoV\s sAyxmf' itAyxdi sathxLadalilx heVLida nAyxyaveV muMdiva payARyagaLalilx ide-}

\begin{shl}
ESa EvAnusaMdheVyoV nAyxyoV yoV\s yamihoVditaH |\\
vakaSxyXmANAsu savARsu dikuSx parxteyxVkashaH karxmAtf \hfill || 75 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ililx yAva nAyxyavanunx heVLideyo ideV nAyxyavanunx muMde heVLuva elAlx dikukxgaLalUlx parxteyxVkavAgi karxmavAgi anusaMdhAna mADabeVku.
\end{artha}

\vishaya{deVvateyu pUvaR modalAda aidu dikukxgaLa viBAgavanunx anusarisi- aidAgideyeMdu shurxtiyu EtakAkxgi heVLide? eMdare-}

\begin{shl}
pArxcAyxM rUpoVpasaMhAroV diketxrXyXV kamaRsaMhaqtiH |\\
dhurxvAyAM saMhaqtinARmonxV haqdeyxVvaM savaRsaMhaqtiH \hfill || 76 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaRdikikxnalilx rUpagaLige upasaMhAravu toVrisalapxTiTxde. dakiSxNa utatxra pashicxma eMba mUru dikukxgaLalilx kamaRgaLige upasaMhAravanunx dhurxvaveMba dikikxnalilx haqdaya sAthxnadaleVlx nAmaparxpaMcakekx upasaMhAravanUnx heVLideyAdadxriMda ideV riVtiyAgi elAlx jagatitxgU (haqdayadalilx) upasaMhAravanunx\footnote[1]{kiM deVvatoV\s sAyxMparxcAyxMdire - itAyxdi shurxtiya modalina payARyadalilx `haqdayeVheyxVva rUpANi parxtiSiThxtAni' eMdu elAlx rUpa parxpaMcakUkx haqdayadlilx upasaMhAravanunx heVLide ililx haqdayaveMdare budidhx manasusxgaLeraDU gArxhayx. hiVgeyeV`dakiSxNAyAM dishi' `parxtiVcAyxM dishi' udiVcAyxM dishi' eMdu muMdina payARyagaLalilx `haqdayeVheyxVva sharxdAdhx parxtiSiThxtA' `haqdayeVheyxVva reVtaH parxtiSiThxtamf' `haqdayeV heyxVva satayxM parxtiSiThxtamf' eMdu mUru payARyagaLalilx (dakiSxNa, pashima, utatxra dikukxgaLalilx) haqdayadaleVlx kamaRgaLige upasaMhAravanunx heVLide. koneya payARyadalilx `dhurxvAyAMdishayxsi' haqdaye (vAkf parxtiSiThxtA' eMdu haqdayadaleVlx vAkf eMbuva nAma parxpaMcakekxV upasaMhAravanunx mADide, idariMda nAma rUpa kamaRgaLeMba mUru rAshiyAgiruva elAlx jagatitxgU haqdayadaleVlx upasaMhAraveMdu sUcisidaMte Aguvudu. idara vivaraNeyanunx muMde vAtiRkadalUlx BASayxdalUlx toVrisiruvudanunx noVDabahudu.} shurxtiyu heVLide. (eMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\vishaya{mUru dikukxgaLalilx kamaRkekx heVLida upasaMhAravanunx I riVtiyAgi tiLiyabeVku-}%%% 317

\begin{shl}
keVvalaM kamaR yAmAyxyAM parxtiVcAyxM putarxjanamx ca |\\
jAcnxnayukatxmudiVcAyxM ca kameYRvamupasaMhaqtamf \hfill || 77 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kamaRvu (aMdare upAsaneyilalxda kamaRvu) dakiSxNa dikikxnalUlx, putarxjananaveMba kamaRvu pashicxma dikikxnalUlx jAcnxnaveMba upAsaneyiMda kUDida kamaRvu utatxra dikikxnalUlx I riVtiyAgi upasaMharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\footnotetext[1]{ililx dhurxvA eMdare parxsidadhxvAda utatxra dhurxvavalalxdeVmatetxVnu? meVruvinasutatxlU vAsisuva janarige meVlina dikukx tapapxde kAkalavudariMda dhurxvadikekxMdu heVLide. UdhavxR dikekxMdu shurxti heVLide}
\begin{shl}
nAmanxshAcxpuyxpasaMhAroV \footnotemark[1]{}dhurxvAyAM haqdi vaNiRtaH |\\
EvaM karxmeVNa niHsheVSaM jagadadhxqqduyxpasaMhaqtamf \hfill || 78 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
dhurxvaveMba dikikxnalilx nAmakUkx upasaMhAravanunx haqdaya sAthxnadaleVlx vaNiRside. I karxmadiMda elAlx jagatutx haqdayadalilx upasaMharisalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{manasisxge haqdayadalilx upasaMhAravanunx ililx heVLilalxvAdudariMda elAlx jagatitxgU upasaMhAravelilx? AyiteMdu keVLidare-utatxra }

\begin{shl}
sAmathAyxRcacx manoV\s payxtarx vijecnxVyamupasaMhaqtamf |\\
rUpAdipacnacxkaM yasAmxtatxdAdxvXreVNA\s \s shirxtaM haqdi \hfill || 79 ||
\end{shl}

\begin{artha}
manasusx kUDa sAmathayxRdiMda ililx upasaMharisalapxTiTxdeyeMdu tiLiyabeVku. kAraNaveVneMdare- yAva kAraNadiMda\footnote[2]{rUpa rasa gaMdha savxshaR shabadxgaLeMba viSayagaLu manasisxnalilx toVri kalipxtavAguvavu. anaMtara budidhxyalilx haraDi toVruvavu hiVge kANuva viSayagaLu manaH kalipxtavAgidadxriMda manasusx upasaMhAravAgade horagina viSayagaLu upasaMhAravAguva hAgilalx. adariMda manasisxgU upasaMhAravanunx heVLaleVbeVkAguvudu anivAyaRveMdu aBipArxyavu.} rUpa modalAda aidu iSayagaLU A manasisxna mUlakavAgi haqdayadalilx (budidhxyalilx) nelesiveyoV A kAraNadiMda manasUsx haqdayadalilx upasaMhAragoMDideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}%%% 318

\begin{shl}
niHsheVSaM barxhamxloVkAnatxM saMhaqtayx haqdayAtamxnA |\\
yAjacnxvalakxyXM sithxtaM BUyoV vidagadhxH payaRpaqcaCxta \hfill || 80 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxloVka payaRMtaviruva jagatatxnenxlAlx haqdaya rUpadalilx upasaMharisi (heVLi)niMtiruva yAjacnxvalakxyXranunx kuritu punaH vidagadhxnAda shAkalayxnu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savoVRpasaMhaqdadhxqqdayaM bUrxhi kevxVtatapxrXtiSiThxtamf |\\
ituyxkotxV\s hlilxkeVteyxVvaM saMboVdhoyxVtatxramabarxviVtf \hfill || 81 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxvanunx upasaMharisuva haqdayavu elilx niMtiruvudu? eMdu keVLalapxTaTx (muniyu) E, ahaMlilxka eMdu avananunx saMboVdhisi utatxravanunx heVLidanu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{ahaniliVyata iti ahaMlilxkA eMdu Agide ililx `kivxpfca' eMba pANini sUtarxdiMda kivxpf parxtayxyavu  `kaqtakaraNeV kaqta' bahulamf eMdu samAsa mADalu toVliR' eMbudariMda latavxnanunx mADalu `saMjAcnxyAMkanf' eMdu kanfparxtayxyavu baralu `keV\s NaH' eMdu harxsavxvu AdeVshavAgalu `nitAyxdiniRtayxmf' eMdu udAtatxsavxravu baralu ahaMlilxkA eMdu shabadxvu niSapxnanxvAgi vidagadhxshabadxdaMte saMjecnxyAgide. idakekx daqSATxMta.}
\footnotetext[2]{dahadhAtuvige kamARthaRdalilx katxparxtayxyavu baralu vishabadxdoDane gatisamAsavAgalu `gatirananatxraH eMbudariMda pUvaRparxkaqtisavxravu baralu vidagadhxH eMdu Adiyalilx udAtatx savxravuLaLxdAdxgiruvudu, adU kUDa avana hesareMdu BASayxdaleVlx sapxSaTxvAgide, adaraMte idU saha hesarAgide.}
\begin{shl}
ahlilxkeVti vacasA nA\s \s dhArAnatxramucayxteV |\\
\footnotetext[1]{}AduyxdAtatxtavxliknegxVna hayxBidhAnaM \footnotetext[2]{}vidagadhxvatf \hfill || 82 ||
\end{shl}

\begin{shl}
perxVtiVBUtoV\s si nUnaM tavxM perxVtavadABxSaseV yataH |\\
liVyateV\s hani rAtwrx ca vayxjayxteV\s hlilxkasatxtaH \hfill || 83 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
`ahaMlilxka' eMba mAtiniMda beVre oMdu AdhAravilalxdeMdu heVLalapxDuvudu vidagadhx shabadxdaMte inonxMdu hesarAgide. kAraNaveVneMdare? Adiyalilx udAtatx savxraviruva liMgadiMda hiVge tiLiyabeVku.
\end{artha}

%%%% kaMDike  25
\kandike{kaMDike 25}

\begin{shl}
ahalilxkeVti hoVvAca yAjacnxvalokxyXV yaterxYtadanayxtArxsamxnamxnAyxseY yadedhxyXVtadanayxtArxsamxtAsxyXcACxvXnoV veYnadaduyxvaRyAMsi veYnadivxmathinxVraninxti || 25 ||
\end{shl}

\vishaya{`ahaMlilxka' eMba saMjecnxya athaR-}%%% 319

\begin{shl}
perxVtiVBUtoV\s si nUnaM tavxM perxVtavadABxSaseV yataH |\\
liVyateV\s hani rAtwrx ca vayxjayxteV\s hlilxkasatxtaH \hfill || 83 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVnu perxVtadaMte mAtanADuve yAdadxriMda peVrxtanAgiruve, hagalu aDaguvudu, rAtirxyalilx kANisuvudu perxVta. adariMda niVnu ahaMlilxka (peVrxtaneMdu) heVLide.
\end{artha}

\vishaya{`yatarx' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\footnotetext[1]{ililx haqdayaveMdare hiMde heVLidaMte manasusx budidhx tatatxvX, haqdaya koVshavalalx.}
\begin{shl}
matatxH shariVrAtAkxvXnayxtarx matheyxVGAtaH parxtiSiThxtamf |\\
asamxdanayxtarx manivxVthA yaterxVdaM \footnotemark[1]{}haqdayaM kavxcitf \hfill || 84 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
nananx shariVravanunx biTuTx haqdayavu elilxrabalalxdu? elilxyU ilalx. adariMda nananxlilxyeV adu iruvudu. yAva kAldalilx I haqdayavu elilxyAdarU namamxnunx biTiTxdeyeMdu tiLidiruveyAdarU adu sariyalalx, EkeMdare! (AkAladalilx shariVraveV satutx hoVguvudu)
\end{artha}

\vishaya{`yadidhx' itAyxdi shurxtiya athaR-}

\begin{shl}
yadeyxVtadedxVhatoV\s nayxtarx haqdayaM sAyxdavasithxtamf |\\
haqdivxyukatxM tadA deVhamaduyxH shAvxnoV maqtaM dhurxvamf \hfill || 85 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe I haqdayavu shariVravanunx biTuTx beVre kaDeyidadxre AvAga haqdayavanunx biTiTxdadx shariVravu satitxruvudanunx (noVDi) nAyigaLu tiMdu hAkibiDuvavu.
\end{artha}

\vishaya{haqdayavu deVhadoLageV iruvudeMbudakekx gamakavanunx heVLuvaru-}

\begin{shl}
na tavxyaM maqta itayxsAmxtAkxraNAdavasiVyatAmf |\\
vanasiMhavadeVveYtadadxvXyamanoyxVnayxsaMsharxyamf \hfill || 86 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 320
Itanu maqta paTiTxlalxveMba I kAraNadiMdaleV haqdayavu deVhalilxdeyeMdu nishacxyisabeVku I haqdaya shariVragaLeraDU vana siMhagaLaMte parasapxra AsharxyamADikoMDive.
\end{artha}

\vishaya{haqdaya matutx shariVragaLu parasapxra AsharxyavAgiruvudu heVge?}

\begin{shl}
nateVR liknagxM shariVrasayx sithxtiH kAcidiheVSayxteV |\\
na shariVraM vinA liknagxM kasemxYcitakxmaRNeV kaSxmamf \hfill || 87 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUkaSxmX shariVravenunxva liMgavu ilalxde shariVrada sithxtiyu ilalx yAvudU ilalxveMbudAgiyU hAgU shariVravilalxde liMga shariVravu yAvudoMdu kelasa mADuvudakUkx samathaRvAguvudilalxveMbudu aBipArxyavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
na hayxnoyxVnAyxtireVkeVNa saMhatAnAM kavxcitithxtiH |\\
saMhataM ca parxtiVcoV\s nayxjajxgadeVtacacxrAcaramf \hfill || 88 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx loVkadalilx saMGAta vasutxgaLu parasapxra (oMdanonxMdu) biTiTxruvudu elilxyU kaMDilalx. parxtayxgAtamxnanunx biTuTx uLida I carAcarAtamxkavAda jagatutx saMGAtavAgi oMdakokxMdu seVrikoMDeV ide.
\end{artha}

\vishaya{``kasimxnunx tavxMca" itAyxdi parxshenxyanunx sakAraNavAgi etutxvaru-}

\begin{shl}
kAyaRtAvxdUdxyamapeyxVtadayxtoV na sAvxsharxyaM tataH |\\
tatapxrXtiSAThxmathApArxkiSxVcACxkaloyxV niNaRyeVcaCxyA \hfill || 89 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I eraDU janayxvAgidadxriMda tamamx tamamxneVnx AsharxyisikoMDilalx. adariMda shAkalayxnu avugaLigU Asharxya yAvudeMdu niNaRya mADalu iciCxsi parxshinxsidanu.
\end{artha}%%% 321

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9 - kaMDike 26}
\kandike{kaMDike 26}

\begin{shl}
kasimxnunx tavxM cAtAmx ca parxtiSiThxtw sathx iti pArxNa iti kasimxnunx pArxNaH parxtiSiThxta itayxpAna iti kasimxnanxvXpAnaH parxtiSiThxta iti vAyxna iti kasimxnunx vAyxnaH parxtiSiThxta ituyxdAna iti kasimxnUnxdAnaH parxtiSiThxta iti samAna iti sa ESa neVti neVtAyxtAmxgaqhoyxV na hi gaqhayxteV\s shiVyoVR na hi shiVyaRteV\s saknogxV na hi sajayxteV\s sitoV na vayxthateV na riSayxti || 26 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dAvxvapeyxVtw mamA\s \s tAmxnw pArxNa Eva parxtiSiThxtw |\\
pArxNoV\s pAneV sa ca vAyxna udAneV vAyxna AshirxtaH \hfill || 90 ||
\end{shl}

\begin{shl}
samAneV ca tathoVdAnaH sUtArxtamxni samAshirxtaH |\\
EvameVpa samAnAnatxH shAkalayxparxshanxniNaRyaH \hfill || 91 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I eraDU nananx AtamxgaLu (shariVra matutx manasusx ivu gaLu) pArxNadalelxV nelesive. pArxNavu apAnadalUlx. A apAnavu vAyxnadalUlx, vAyxnavu udAnadalUlx nelesive. hAgU udAnavu samAnadalUlx A samAnavu sUtArxtamxnalilx (aMdare hiraNayxgaBaRna AtamxnAgi mUla kAraNavAgiruva vasutxvinalilx) neleside, I riVtiyAgi samAna vAyuvina payaRMta shAkalayx parxshenxge utatxravAgi niNaRyavAgide.
\end{artha}

\vishaya{`kasimxnunx haqdayaM parxtiSiThXtamf' eMbudariMda AraMBisi samAna vAyupayaRnatxviruva garxMthada tAtapxyaRvanunx saMgarxhisirutAtxre}

\begin{shl}
deVhahaqdAvxyavoV\s noyxVnayxparxtiSAThxH saMhatatavxtaH |\\
parxyukAtxH kamaRNA puMsAM vataRnetxV BoVgasidadhxyeV \hfill || 92 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 322
deVha, haqdaya (pArxNAdi)vAyugaLu oTuTxgUDiruvudariMda anoyxVnayx AsharxyavAgidudx jiVvara kamaRdiMda perxVreVpisalapxTuTx avara BoVgavu sididhxsuvudakAkxgi niMtirutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
sakAraNamidaM savaRmAkAshAnatxM yathoVditamf |\\
OtaM porxVtaM ca yaterxVdaM tadakaSxramathoVcayxteV \hfill || 93 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNa sahitavAda AkAshapayaRMtaviruva I jagatetxlalxvU hiMde heVLidaMte yAvudaralilx Ota porxVtavAgideyoV (oLagU horagU vAyxpisikoMDideyoV) adeV akaSxravanunx inunx muMdeyU heVLuvudu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-26-kaMDikeya BAga}

\begin{shl}
`sa ESa neVti neVti ...... ........ nariSayxti' eMba BAga idara vAyxKAyxnAraMBa
\end{shl}

\begin{shl}
vihAyA\s \s KAyxyikArUpaM sevxVneYva vacasA shurxtiH |\\
puruSAthaRM samApitusxH sa ESa iti cAvadatf \hfill || 94 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxshAsana idaM taswthx yasAyxnatxyARmirUpiNaH |\\
sa ESa neVti neVtiVti madhukANeDxV\s pi vaNiRtaH \hfill || 95 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva aMtayARmiya shAsanadalilx (adakekx oLapaTuTx) I jagatutx niMtiruvudo avaneV Itanu (aMdare paramAtamxnu) `neVti neVti' eMdu madhu kAMDadalUlx vAyxKAyxnisalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
nanu barxhAmxdhikAratAvxtakxthamAtemxVtuyxnUdayxteV |\\
neYSa doVSoV\s tireVkeVNa nA\s \s tamxnoV barxhamxtA yataH \hfill || 96 ||
\end{shl}

\vishaya{shaMke - }

\begin{artha}%%% 323
idu barxhamxna parxkaraNavAdadadxriMda AtamxveMdu heVge! anuvAda mADidudx eMdare:- idu doVSavalalx Atamxnanunx biTuTx beVreyAdadadxkekx barxhamxtavxviruvudilalx, (AtamxveV barxhamx).
\end{artha}

\vishaya{`agaqhoVyxnahigaqhayxteV' eMbudara athaR}

\begin{shl}
gArxhayxtavxM sharaNaM saknogxV BayaM cAjAcnxnakAraNamf |\\
tadatayxyAdaBxyAnAtxni na sanitx parxtayxgAtamxni \hfill || 97 ||
\end{shl}

\begin{artha}
gArxhayxtavx matutx shithilate, Asakitx (rAga) Baya ivugaLu ajAcnxnada nimitatxdiMda baMdive, adu ilalxvAdadxriMda BayapayaRMtaviruva I doVSagaLu parxtayxgAtamxnalilx iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`tadatayxyAtf' eMbudara vivaraNe-}

\footnotetext[1]{sataH aMdare badadhx Sicn baMdhane eMba dhAtuviniMda Adadudx asitaH badadhxnalalx eMdathaR`sitaH' eMdu pAThavidadxre shuBarx eMdathaR}
\begin{shl}
niravidoyxV\s \footnotemark[1]{}sitoV BAsavxdavilupatxcidAtamxkaH |\\
yata EvamatoV nAsayx nAshAnAtx vikirxyA\s \s tamxnaH \hfill || 98 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
Atamxnu ajAcnxnavilalxdavanu, badadhxnalalxdavanu matutx parxkAshisuva nitayx ceYtanayx savxrUpanu, adariMda I Atamxnige janana modalogxMDu nAshapayaRMta viruva vikAragaLu iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kAyaRdhamARnatiVteyxYtAMsatxdedhxVtoVrapayxtikarxmAtf |\\
apUvARnaparAdeyxVkaH pUNaRH sAvxtamxnayxvasithxtaH \hfill || 99 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaR dhamaRgaLa kAraNavanunx miVriruvudariMda kAyaRdhamaRgaLanunx I elalxvanunx miVridudx (I Atamxnu) apUvaR, anapara itAyxdi savxrUpavAgi adivxtiVyanAgi pUNaRnAgi (vAyxsakanAgi) savxsavxrUpadaleVlx niMtiruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtAnayxSwTx AyatanAnayxSwTx loVkA aSwTx deVvA aSwTx puruSAH sa yasAtxnupxruSAninxruhayx parxtuyxhAyxtayxkArxmatatxM twvxpaniSadaM puruSaM paqcACxmi taM ceVnemxV na vivakaSxyXti mUdhAR teV vipatiSayxtiVti || taM ha na meVneV shAkalayxsatxsayx ha mUdhAR vipapAtApi hAsayx parimoVSiNoV\s sithxVnayxpajahurxranayxnamxnayxmAnAH || 26 ||
\end{shl}

\begin{shl}
shurxtiH sevxVneYva vacasA sAkASxditAyxdilakaSxNamf |\\
samApayAyx\s \s tamxvijAcnxnaM BUyoV\s pAyxKAyxnarUpakamf \hfill || 100 ||
\end{shl}

\begin{shl}
gaqhiVtAvx paripaparxcaCx shAkalayxmaBimAninamf |\\
yAjacnxvalAkxyXtimxkA BUtAvx hayxtinibaRnadhxkAriNamf \hfill || 101 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 324
shurxtiyu tananx mAtiniMdaleV `sAkASxtf aparoVkASxtf' itAyxdi lakaSxNadiMda kUDidadx AtamxjAcnxnavanunx samApitxgoLisi, tirugiyU katheya rUpavanunx sivxVkarisi, ahaMkAriyAda shAkalayxnanunx kuritu parxshenxmADide heVge? eMdare-yAjacnxvalakxyXra savxrUpavAgidudx bahaLa nibaRMdha mADida nimitatxvAgi parxshenx mADide.
\end{artha}

\vishaya{`shAkalayxnalalxve? parxshinxsidudx eMdu keVLidare-utatxra}

\begin{shl}
dhanaM nisaqSaTxM rAjecnxVha barxhimxSoThxVdedxVshatoV yataH |\\
parxSuTxM neYvAdhikAroV\s toV\s barxhimxSaThxseyxVha vidayxteV \hfill || 102 ||
\end{shl}

\begin{artha}
rAjanu barxhimxSaThxnanunx udedxVshisi dhanavanunx koTiTxdAdxyitu. adariMda barxhimxSaThxnalalxdavanige (shAkalayxnige) ililx keVLuva adhikAraveV iruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
abarxhimxSaThxtavxsidadhxyXthaRmatoV\s pArxkiSxVdurxSA\s nivxtaH |\\
sa yAjacnxvalakxyXH shAkalayxM sAparAdhatavxsidadhxyeV \hfill || 103 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda A yAjacnxvalakxyXru koVpadiMda kUDi shAkalayxnu barxhimxSaThxnalalxveMbudanunx sAdhisalu matutx avanu aparAdhiyeMdu tiLisalu shAkalayxnanunx kuritu parxshinxsidanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ESa neVti neVtAyxdayxH parxshonxV vA\s yaM samiVkaSxyXtAmf |\\
madheyxV vAkayxciCxdoV\s BAvAditishabadxsayx pUvaRvatf \hfill || 104 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 325
athavA na ESa neVti neVti itAyxdiyAgi elalx parxshenxyeV eMdu tiLiyabahudu. kAraNaveVneMdare hiMdinaMte naDuve vAkayxvanunx BeVdisuva iti shabadxvu ilalxdadxriMda hiVgeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
samAsavAyxsarUpeVNa shAkaloyxV yadapaqcaCxta |\\
tataH parasAtxcACxkalayxM yAjacnxvalokxyXV\s payxpaqcaCxta \hfill || 105 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAkalayxnu saMkeSxVpa visAtxragaLiMda yAvudanunx parxshinxsidano alilxMda Acege yAjacnxvalakxru shAkalayxvanunx parxshinxsidaru.
\end{artha}

\vishaya{muniya aBipArxya}

\begin{shl}
aikAtemxyXV savaRmeVveVdaM kAyaRkAraNalakaSxNamf |\\
samApaniVyaM niHsheVSaM samAsavAyxsavajiRteV \hfill || 106 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samAsa vAyxsagaLeraDU ilalxda EkAtamxsavxrUpaleVlx I kAyaR kAraNa rUpavAda elAlx jagatatxnunx nisheVSavAgi samApitxgoLisa beVkeMbudeV parxshenxya aBipArxyavu.
\end{artha}

\begin{shl}
api shAsArxthaRsaMbanadhx utatxrasAyxH shurxteVrayamf |\\
tadanukwtx yataH pUvaRM savaRM sAyxtutxSakaNaDxnamf \hfill || 107 ||
\end{shl}

\begin{artha}
muMdina shurxtigU ideV shAsAtxrXthaRda (EkAtamxsavxrUpada) saMbaMdhaviruvudu. adanunx heVLade idadxre hiMdinadelalxvU hoTaTxnunx kaDidaMte Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{EtAnayxSATx itAyxdi vAkayxda athaR-}%% 326

\begin{shl}
aSATxvAyatanAnayxtarx paqthivAyxdiVni nidiRsheVtf |\\
agonxyXVdayasatxthA loVkA amaqtAdAyxshacx deVvatAH \hfill || 108 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ivugaLalilx paqthivi\footnote[1]{paqthivAyxdiVni eMbalilx Adi padadiMda kAma, rUpa, AkAsha, tamasusx. rUpa, udaka, teVjasusxgaLu gArxhayxvAgive.}muMtAdavugaLu eMTu AdhAragaLu, aginx muMtAdavu\footnote[2]{agAnxyXdayaH eMbalilx adipadadiMda haqdaya, cakuSx, shorxVtarx, haqdaya, cakuSx, haqdaya eMdu uLida ELUgArxhayxvAgive}loVkagaLu, amaqta\footnote[3]{amaqtAdAyxH eMbalilx AdipadadiMda sitxrXVyaru, satayxM, dikukxgaLu, maqtuyx, asu, varuNa, parxjApati eMbudAgi uLida deVvategaLu gArxhayxvAgive.}muMtAdavu deVvategaLu 
\end{artha}

\begin{shl}
shAriVraparxmuKAsatxdavxdaSwTx jecnxVyA yathoVditAH |\\
puruSAH savaR EvAmiV punadiRkUSxpasaMhaqtAH \hfill || 109 ||
\end{shl}

\begin{shl}
dishashacx haqdayeV savARH samAneV haqdayAdikamf |\\
EvaM samAneV saMkeSxVpoV vikAsoV\s nanatxdeVvatAH \hfill || 110 ||
\end{shl}

\begin{artha}
shAriVra\footnote[4]{kAmamaya, Aditayx puruSarU, shorxVtarxdalilxruva pArxtishurxtakx puruSanU, CAyAmayanU, kananxDi modalAdavugaLalilx parxtibiMbisuva puruSanU, vApiVkUpAdi jalABimAni deVvatA puruSanu putarxmayanU seVri ELu bageya puruSaru gArxhayxrAgidAdxre.}modalAdavu adaraMte eMTu hiMde heVLidUdx puruSaru, I(nAlukx) elalxvU punaH dikukxgaLalilx upasaMharisalapxTiTxve, samasatx dikukxgaLU haqdayadalilx upasaMharisalapxTiTxve. haqdayA\footnote[5]{haqdayAdi eMbuvalilx AdipadadiMda deVhavanunx garxhisabeVku,}diyAgi elalxvU samAnavAyuvinalilx upasaMharisalapxTiTxde. I riVtiyAgi samAna vAyuvinalilx saMkeSxVpavanunx, anaMta deVvategaLAgi vikAsa athavA visAtxravanunx heVLide\footnote[6]{I riVtiyAgi kAraNAMtavAda parimitajAcnxnaveV shAkalayxnige iruvudu. aSeTx adara muMdina jAcnxnaviralilalx eMbudeV EpaMsamAneV saMkeSxVpa, eMdu upasaMhAra mADiruvudara tAtapxyaR. I elalxvU shAkalayxnige mithAyxjAcnxna rUpavAda jAcnxnavu ajAcnxnadiMda baMdadudx idanunx muMdina vAtiRkadaleVlx toVrisutAtxre.}.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhasayx mahimeYSa tavxyoVditaH |\\
yatoV\s videyxYva parxthateV kAyaRkAraNarUpiNiV \hfill || 111 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 327
niVnu IvaregU heVLidudx parxtayxgAtamxna nijasavxrUpadalilxruva ajAcnxnada mahime (viBUti), kAraNaveVneMdare kAyaR kAraNa rUpadalilx ajAcnxnaveV I riVtiyAgi parxsidadhxvAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare:-}

\begin{shl}
sAvxtAmxvidAyxnuroVdheyxVva samAsavAyxsatAmagAtf |\\
AtAmx savxtasutx BAsavxcicxnAmxtarxH pUNoVR niracnajxnaH \hfill || 112 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tananx AtamxjAcnxnavanunx anusarisiyeV saMkiSxpatx matutx visAtxravAda rUpavanunx Atamxnu hoMdiruvaneV horatu (beVre vidhadalilx alalx), AtamxnAdarU tananx savxrUpadalilx parxkAshisuva ceYtanayx rUpanu matutx pUNaRnU niraMjananu itara leVpavilalxdavanu.
\end{artha}

\begin{shl}
yaH sa EtAMsatxvXyA paqSATxMshacxturoV\s payxSaTxkAniha |\\
niruhayx kAyaRtAM niVtAvx parxtuyxhAyxthA\s \s tamxkAraNeV \hfill || 113 ||
\end{shl}

\begin{shl}
viBajayxkAraNAducecxYniVRtAvx kAyARtamxtAM muhuH |\\
vasutxvaqtetxVna niHsheVSAnAkxyaRkAraNalakaSxNAnf \hfill || 114 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yoV\s tayxkArxmadanAnAtovxV BeVdasaMsagaRvajiRtaH |\\
taM twvxpaniSadaM deVva sAkASxditAyxdilakaSxNamf \hfill || 115 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu I niVnu keVLida nAlukx aSaTxkagaLanunx I avidAyx BUmiyalilx nivaRhaNamADi aMdare kAyaRvAguvaMte mADi anaMtara tananx kAraNa vasutx (aMtayARmivinalilx) I elalxvanunx upasaMharisi niMtiruvano. aMdare (ceYtanAyxBAsadiMda kUDida ajAcnxnaveMba kAraNadiMda viBajanamADi kAyaR rUpavAgiruvaMte padeVpadeV hoMdisi, vasutxsavxBAvadalilx kAyaRkAraNagaLa rUpavAda samasatx I padAthaRgaLanunx atikarxmisiruvano, matutx savxtaH aneVkatavxvilalxdavanAgiyU BeVda saMbaMdhagaLu ilalxdavanAgiyU iruvano A sAkASxtf aparoVkaSx itAyxdi lakaSxNavuLaLx paramAtamxnanunx\footnote[1]{`taM twvxpaniSadaM puruSaM paqcACxmi' eMdu shurxtiyalilxruvaMte ililx anavxya mADi athaRmADikoLaLxbeVku.} (nAnu keVLuvenu).
\end{artha}%%% 328

\vishaya{`aupaniSadamf' eMbudara athaR}

\begin{shl}
AsevxVvoVpaniSatesxvXVnaM yatoV vAyxcakaSxteV budhAH |\\
kamaRkANeDxV viroVdhitAvxnenxYveYnaM vAyxcacakiSxreV \hfill || 116 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I upaniSatutxgaLaleVlx paMDitaru I Atamxnu tiLiyuvaneMdu heVLuvaru. kamaRkAMDadalilx idakekx viroVdhaviruvadariMda Itananunx heVLuvudilalx (adariMda `aupaniSada' eMdu Atamxnanunx heVLuvudu).
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnigaLa parxsididhxyU iruvudu-}

\begin{shl}
taM twvxpaniSadaM dhiVrA barxhAmxtAmxnaM parxcakaSxteV |\\
taM tAvx paqcACxmi shAkalayx taM mahayxM bUrxhi tatatxvXtaH \hfill || 117 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A upaniSatutxgaLiMda gamayxnAdavanu barxhAmxtamxneMdu jAcnxnigaLu heVLuvaru, adariMda eleY shAkalayx! ninanxnunx Atamxna viSayadalilx parxshinxsuteVtxne, A Atamxnanunx nijavAgiruva riVtiyalilx heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVdavxkaSxyXsi taM meV tavxM mUdhAR teV vipatiSayxti |\\
na vijajwcnx ca shAkalayxsatxmAtAmxnaM yathoVditamf \hfill || 118 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 329
niVnu oMdu veVLe Atamxnanunx heVLadeV hoVdare ninanx taleyu keLakekx biVLuvudu. Adare shAkalayxnu hiMde heVLida A Atamxnanunx tiLiyalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
tataH sa yAjacnxvalokxyXVtathxshApavAkAyxKayxvahinxnA |\\
dagadhxH sadoyxV mamAreYva barxhamxvidivxDajxvXrAnivxtaH \hfill || 119 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara Atanu barxhamxjAcnxniyanunx devxVSa mADida javxradiMda kUDi yAjacnxvalakxyXriMda horaTa shApavAkayxveMdu beMkiyiMda suDalapxTaTxvanAgi kUDale satatxnu.
\end{artha}

\vishaya{kamaRkAMDadalUlx iMtaha Atamxnu parxsidadhxnalalxve? eMdare-}

\begin{shl}
kamaRparxkaraNeV nAyaM shurxtaH pUvaRM kadAcana |\\
mitayxM huyxpaniSatesxvXVva shUrxyateV veYdikiVSavxyamf \hfill || 120 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRparxkaraNadalilx I Atamxnanunx hiMde eMdU keVLalilalx. yAvAgalU veVdadalilxruva upaniSatutxgaLaleVlx Atanu keVLi baruvanu.
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu kataRneMdu gotAtxgidAdxnalalxve? eMdare-}

\begin{shl}
kamaRkANADxdapaciCxdayx teVnAterxYveYSa BaNayxteV |\\
api pArxpatxM kamaRkANeDxV tadivxroVdhAtutx nAbarxviVtf \hfill || 121 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRkAMDadalilx yadayxpi I riVtiyAgi Atamxnu gotAtxgiruvanu, AdarU adakekx virudadhxvAgiruvudariMda kamaRkAMDadiMda tapipxsi ililxyeV (upaniSatutxgaLaleVlx) Itananunx heVLiruvudu. Adare alilx tiLidaMte ililx heVLalilalx.
\end{artha}

\vishaya{idariMda jAcnxna kamaR samucacxyavU ilalxveMdu heVLida hAgAyitu-}%%% 330

\begin{shl}
parxtayxgAjxcnXnasayx neYvAtaH kamaRNA sAyxtasxmucacxyaH |\\
aikAtamxyXvasutxvijAcnxnaM kamaRBihiR virudhayxteV \hfill || 122 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda parxtayxgAtamxna jAcnxnakekx kamaRdoDane samucacxyavU baruvudilalx, EkAtamxsavxrUpavAda vasutxjAcnxnavu kamaRgaLoDane virudadhxvAgiruvudaSeTx?
\end{artha}

\vishaya{samucacxyakekx parxsakitxyelilxMda baMditu? eMdare utatxra-}

\begin{shl}
apareV paNiDxtaMmanAyxH samayxgAjxcnXtAtamxtatatxvXkAH |\\
kamaRvayxdhevxVSu kuvaRnitx yathAvasAtxvXtamxboVdhanamf \hfill || 123 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelave paMDitareMdu tAveV tiLida janaru I samucacxyavanunx heVLuvaru. ivaru AtamxtatatxvXvanunx cenAnxgi tiLidavaraMte kamaRvanunx mADadiruva kAlagaLalilx vasutx BUtavADa AtamxjAcnxnavanunx aBAyxsa mADuvaru.
\end{artha}

\vishaya{ivaru heVLuvaMte mADuvudu sariyalalx-}

\begin{shl}
vasutxtanatxrXM, na hi jAcnxnaM kataqRtanatxrXM kirxyA yathA |\\
kamaRvayxdhovxVparoVdheVna hayxnayxthAtavxM parxpadayxteV \hfill || 124 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnaveMbudu vasutxvige adhiVna, kirxye (kamaR)yaMte kataqRvige adhiVnavalalx, kamaRkekx heVLida kAlavanunx biTuTxLida kAlavanunx anusarisi (jAcnxnavanunx aBAyxsa mADuvalilx)\footnote[1]{kamaRkekx vihitavAda pArxtaHkAla sAyaMkAlAdi kAlagaLanunx biTuTx uLida kAlagaLalilx jAcnxnABAyxsavanunx iTuTxkoMDalilx jAcnxnavu vasutxvige adhiVnavAgirade puruSanige adhiVnavAgidudx sitxrXVyalilx aginxdaqSiTxyiDuva upAsaneyaMte idoMdu Aguvudu. AvAga tatatxvXjAcnxnavAguvudilalx. vasutx taMtarxvU Aguvudilalx. vasutx heVge irutatxdo hAgeyeV jAcnxnavu huTiTxdare mAtarx vasutxtaMtarxveMdu heVLuvudu, adilalxde puruSanu tananx icACxnusAra mADikoLuLxva jAcnxna jAcnxnavAguvudilalx, adoMdu upAsaneyAdiVteMdu BAvAthaR.} adu beVre rUpavanunx tALuvudu.
\end{artha}

%%% 331
\vishaya{jAcnxnABAyxsakekx kamaR samucacxyaveMdu heVLidare-}

\begin{shl}
yatakxtuRmanayxthA katuRmakatuRM vA\s pi shakayxteV |\\
sAvxtanAtxrXyXtatxtarx BavatA kirxyatAM tadayxtheVSaTxkamf \hfill || 125 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx mADuvudakUkx beVre taraha mADuvudakUkx mADadeV iruvudakUkx baruvudo. adaralilx (A kamaRdalilx) puruSana sAvxtaMtarxyXviruvudariMda niVnU-kUDa\footnote[1]{aBAyxsavU oMdu kirxyeyeV AgiruvudariMda kamaRdoDane samucacxyavu idakekx irabahudu. jAcnxnadoDane samucacxyavu baruvudilalxveMdathaR} iSaTxbaMdaMte mADabahudu||
\end{artha}

\begin{shl}
vasutxvaqtAtxnuroVdheyxVva yatutx jAcnxnaM BaveVdiha |\\
vayxBicAraM na tadAyxti puruSeVcACxvashAtakxvXcitf \hfill || 126 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
yAvudu vasutx savxBAvavanunx anusariyeV iruvudo adu jAcnxnavAguvudu, elilxyU puruSana iceCxyaMte adu tananx savxBAvavanunx biTiTxruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{upavAdinA - eMdare tirasakxrisuvavaneMdathaR}
\begin{shl}
\footnotemark[2]{}upavAdineVha viduSoV na BAvayxM kasayxcitakxvXcitf |\\
EvaMvidapi sacnashxturxrupavAdAdaBUdayxtaH \hfill || 127 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
yAva vidAvxMsananunx elilxyU I jagatitxnalilx tirasAkxra mADabAradu, I riVti tiLidavanAdarU I tirasAkxradiMdaleV alalxveV I muniyu shaturxvAdanu.
\end{artha}

\begin{shl}
dagadhxkorxVdhanidAnaH sanAyxjacnxvalokxyXV\s pi shaturxtAmf |\\
shAkalayxsAyxpi saMyAca upavAdeYkadoVSataH \hfill || 128 ||
\end{shl}

\begin{artha}
koVpa mUlave suTuTx hoVgidadx yAjacnxvakxlayXrU kUDa shAkalayxnigU avanalilxruva tirasAkxra doVSadiMda shatutxtavxvanunx hoMdidanu.
\end{artha}%%% 332

\begin{shl}
tasAmxnenxYvoVpavAdiV sAyxdAyxjacnxvalokxyXV\s pi shaturxtAmf |\\
yasAmxdagAtakxSaTxtaraM noVpavAdAdataH paramf \hfill || 129 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda tirasAkxrakikxMtalU hecicxna duHKavanunxMTumADuvudu beVreyoMdilalxvo, AdariMdaleV matotxbabxnanunx tirasakxrisabAradu. yAjacnxvalakxyXrU kUDa adariMda shaturxtavxvanunx hoMdidaru (shaturxvAdaru).
\end{artha}

\begin{shl}
paraloVkavinAshoV\s pi vidavxdivxdevxVSakAraNAtf |\\
aginxhoVtArxginxsaMsAkxraM yatoV nAvApa shApataH \hfill || 130 ||
\end{shl}

\begin{artha}
matutx I shAkalayxnige vidAvxMsaranunx devxVSisida nimitatxvAgi paraloVkavU tapipxhoVyitu kAraNaveVneMdare! shApadiMda aginx hoVtarxda aginx saMsAkxravanunx Itanu paDeyalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parimoVSiNoV yatoV\s sithxVni dhanashaknAkxparxcoVditAH |\\
tAnayxpayxsAyxrapajaknurxsetxV barxhamxvidevxVSaheVtutaH \hfill || 131 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda kaLaLxru haNaveMbashaMkeyiMda perxVreVpisalapxTaTxvarAgi A elubugaLanunx barxhamxjAcnxniyanunx devxVSa mADida nimitatxdiMda A elubugaLanunx apaharisidaro adariMda (saMsAkxravanunx paDeyalilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
anAtAmxthaRniSeVdheVna yoV neVtiVti puroVditaH |\\
vidhidAvxreVNa taseyxYva nideVRshAthaRM parA shurxtiH \hfill || 132 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 333
anAtamx vasutxgaLanunx neVti eMdu hiMde niSeVdhisuva mUlaka yAvudanunx heVLidadxro vidhiya mUlaka adeV tatatxvXvanenxV nideVRshisalu I muMdina shurxtiyubaMdide.

jagatitxge mUlavanunx katheya mUlaka heVLabeVkAgide matutx bArxhamxNaranunx jayisi goVvugaLanunx munige koDabeVkAgide idakAkxgiyU muMdina shurxtiyu baMdide-
\end{artha}

%~ \vishaya{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 9-kaMDike 27, sholxVkagaLu 1-7}
\kandike{kaMDike 27, 1-7}

\begin{shl}
yathA vaqkoSxV vanasapxtisatxtheYva puruSoV\s maqSA ||tasayx loVmAni paNARni tavxgasoyxVtApxTikA bahiH || 1||

tavxca EvAsayx rudhiraM parxsayxnidx tavxca utapxTaH ||tasAmxtatxdAtaqNANxtepxrXYti rasoV vaqkASxdivAhatAtf || 2 ||

mAMsAnayxsayx shakarANi kinATaM sAnxva tatisxthXramf ||asithxVnayxnatxratoV dArUNi majAjx majojxVpamA kaqtA || 3 ||

yadavxqqkoSxV vaqkoNxV roVhati mUlAnanxvataraH punaH ||matayxRH sivxnamxqqtuyxnA vaqkaNxH kasAmxnUmxlAtapxrXroVhati || 4 ||

reVtasa iti mA voVcata jiVvatasatxtapxrXjAyateV ||dhAnAruha iva veY vaqkoSxV\s cnajxsA perxVtayx samaBxvaH || 5 ||

yatasxmUlamAvaqheVyuvaqRkaSxM na punarABaveVtf ||matayxRH sivxnamxqqtuyxnA vaqkaNxH kasAmxnUmxlAtapxrXroVhati || 6 ||

jAta Eva na jAyateV koV nevxVnaM janayeVtupxnaH ||vijAcnxnamAnanadxM barxhamx rAtidARtuH parAyaNaM tiSaThxmAnasayx tadivxda iti || 7 ||
\end{shl}

\vishaya{meVle heVLida `yadhAvaqkoVSx' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR-}%%% 334

\begin{shl}
sAdhameyxVR sati veYdhamayxRM shakayxM parxSuTxM yatasatxtaH |\\
sAdhamayxRmucayxteV shurxtAyx tadavxnasapxtimatayxRyoVH \hfill || 134 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAdhamayxR=(hoVlike)vidadxre veYdhamayxRvanunx keVLuvudakekx sAdhayxvAguvudu, adariMda shurxtiyu vaqkaSxkUkx mAnava shariVravuLaLxvanigU sAdhamayxRvanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`yadavxqqkoVSxroVhari' eMbudara tAtapxyaR}

\begin{shl}
biVjAdavxnasapxteVjaRnamx mUlAcecxVhoVpalaBayxteV |\\
matayxRsayx janamxmUlaM yatatxdUbxrXta bArxhamxNA mama \hfill || 135 ||
\end{shl}

\begin{artha}
biVjadiMdalU vaqkaSxda huTuTx kANuvudu, hAgU mUla (beVri) diMdalU huTuTxkANutatxde. mAnavanige janamxkekx mUla yAvudu? eleY bArxhamxNareV adanunx nanage heVLi.
\end{artha}

\begin{shl}
reVtoV mUlaM na voV vAcayxM jiVvatasatxdidhx jAyateV |\\
na maqtaseyxVha reVtoV\s pi vidayxteV kasayxcitakxcitf \hfill || 136 ||
\end{shl}

\begin{artha}
reVtasesxV mUlaveMdu mAtarx niVvu namage heVLabeVDi. adu badukidavaniMda huTuTxvudu, satatxvanalilx reVtasusx yArigU elilxyU iruvudilalxveMbudu parxsidadhxveV.
\end{artha}

\footnotetext[1]{samasatx jagatUtx layavAdAga punaH A jagatutx huTuTxvudakekx beVkAda kAraNavu yAvudeMdu parxshinxsideyAdadxriMda reVtasusx saha kAyaRvAda jagatitxna madhayxdaleVlx seVriruvAga adu jagatitxge mUlaveMdu heVLalubAradu. matutx huTaTxva puruSaneV. modalu sididhxsadeyiruvAga beVre puruSanu sididhxsuvudilalx. I kAraNadiMdalU avanalilxruva reVtasusx jagatitxge kAraNavAguvudAdarU heVge? eMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]{}api dhAnAruhoV vaqkoSxV biVjAtatxjajxnamxdashaRnAtf |\\
maqtasayx biVjasAthxniVyaM na ca kiMcidiheVkaSxyXteV \hfill || 137 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
biVjadiMda huTuTxva vaqkaSxvu uMTu, biVjadiMda adu huTuTxvudu kaMDide. Adare satatxvanu punaH huTuTxvudakekx biVjasAthxnadalilx oMdU iruvudu I jagatitxnaleVlx kANuvudilalx.
\end{artha}%%% 335

\begin{shl}
dhAnAruhoV yathA vaqkaSxH sAkASxdavayxvadhAnataH |\\
matayxRjanamx tathA sAkASxdayxtasatxdaBidhiVyatAmf \hfill || 138 ||
\end{shl}

\begin{artha}
biVjadiMda huTiTx beVLeyuva vaqkaSxvu heVgoV hAgeyeV vayxvadhAnavilalxde neVrA manuSayxna janamxvu yAvudariMda Aguvudo adanunx heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
yathA\s nuBUtashakitxVha biVjaM vaqkaSxsayx daqshayxteV |\\
na ca tAdaqknamxqqtasAyxsitx yasAmxtatxsayx punaBaRvaH \hfill || 139 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge anuBavakekx baMda shakitxyuLaLxdAdxgi vaqkaSxda biVjavu ililx kANuvudu hAgeye satatxvanige hAgiruva biVjavu ililx yAvudariMda avana janamxvu punaH baruvudo adilalx.

biVjavu kANadidadxrU katatxrisidadx vaqkaSxvu punaH ciguruvudu huTuTxkoLuLxvudu kANatatxde adaraMte satatxvanu biVjavilalxde huTaTxbahudalalx? eMdare-
\end{artha}

\begin{shl}
daqSaTxH kANaDxruhoV\s piVha vaqkaSxsatxdavxcacxneVSayxteV |\\
hasatxpAdAditashiCxnAnxnanx maqtasayx punaBaRvaH \hfill || 140 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi kAMDadiMdalU vaqkaSxvu huTuTxvudu kaMDide, adaraMte ideMdu heVLuvudu iSaTxvalalx, EkeMdare hasatx, pAdAdigaLanunx katatxrisidAga adariMda maqtapaTaTxvana janamxvu punaH kANuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`dhAnAruha itAyxdi maMtArxthaRda upasaMhAravu-}

\begin{shl}
mUlAdibxVjAcacx vaqkaSxsayx sAkASxdayxdUtasxmudaBxvaH |\\
tadavxnamxqqtasayx vakatxvayxM na tu putArxparxpwtarxvatf \hfill || 141 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 336
mUladiMdalU biVjadiMdalU vaqkaSxvu neVrA heVge huTuTxvudo hAgeye manuSayxnu huTuTxvaneMbudanUnx heVLabeVku, Adare putarx, parxpwtarx (maga, marimaga)naMte huTuTxvudanunx heVLuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{`yatasxmUlamf' itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR-}

\begin{shl}
samUlabiVjaM ceVdavxqqkaSxmAvaqheVyusatxdoVBayamf |\\
matayxRH sivxnamxqqtuyxnA vaqkaNxH kasAmxnUmxlAtapxrXroVhati \hfill || 142 ||
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe mUla, sameVta, biVjasameVta vaqkaSxvanunx kitutx hAkuvudAdare AvAga vaqkaSxvU mUla biVjagaLeraDU iruvudilalx, parxkaqta mAnavanAdavanu maqtuyxviniMda hiMsisalapxTaTxre yAva mUladiMda punaH huTuTxvanu?
\end{artha}

\vishaya{`jAta Eva na jAyateV' eMbudara athaR}

\begin{shl}
mataM na jAyamAnoV\s sitx jAtatAvxdeVva kAraNAtf |\\
pumAcnajxnipayxmANoV vA saMsArasayx parxvAhataH \hfill || 143 ||
\end{shl}

\begin{artha}
huTuTxvavanu yAvatUtx iruvudilalx huTiTxdadxneMba kAraNadiMda hiVge heVLuvudu, muMde huTuTxva puruSanU ilalx saMsAravu parxvAhadaMte iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxvAharUpiV saMsAroV diVpAciRvaRdavasithxtaH |\\
na jAyateV janiSayxnAvx tasAmxdasitxVha kashacxna \hfill || 144 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAravu diVpada jAvxleyaMte parxvAharUpavAgide. adariMda Iga huTuTxvavanU muMde huTuTxvavanU (nijavAgi) yArobabxrU ilalx.
\end{artha}%%% 337

\vishaya{shurxtiyalilxruva nacn padAthaRveVneMdare-}

\begin{shl}
jAta EveVtayxtoV\s sAdhu yadukatxM pUvaRpakiSxNA |\\
janitAvx mirxyateV savoVR maqtAvx BUyashacx jAyateV \hfill || 145 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pUvaRpakiSxyu huTiTxyeV iruvaneMdu yAvudanunx heVLidadxno adu yukatxvalalx, elalxrU huTiTx sAyuvaru, satutx punaH huTuTxvaru.
\end{artha}

\vishaya{kAraNavilalxde huTuTxnAshagaLu baruvudilalx-}

\begin{shl}
nibiVRjasayx ca janemxVha nA\s \s gamAnanx ca yukitxtaH |\\
bUrxtAtoV jagatoV mUlaM yatoV BUyoV\s BijAyateV \hfill || 146 ||
\end{shl}

\begin{artha}
biVja vilalxdiruvudakekx huTuTx I jagatitxnalelxV iruvudilalx. adu AgamadiMdalU tiLidilalx. yukitxyiMdalU tiLiyuvudilalx sididhxsuvudilalx. adariMda eleY bArxhamxNareV heVLi. yAvudariMda tirugi huTuTxvano A jagatitxna mUlavanunx heVLi.
\end{artha}

\begin{shl}
tatapxqqSaTxM jagatoV mUlaM na vidubArxRhamxNA yataH |\\
atoV jitA haqtA gAvoV yAtAH saveVR yathAyathamf \hfill || 147 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A jagatitxna mUlavanunx parxshinxsiruvudanunx bArxhamxNaru yAva kAraNadiMda tiLidilalxvo, adariMda gedudxkoMDidadx elAlx goVvugaLU kitutxkoLaLxlapxTaTxvugaLAgi alalxlilxgeV hoVdavu.
\end{artha}

\begin{shl}
paqSaTxM yadAyxjacnxvalekxyXVna na vidubArxRhamxNAshacx yatf |\\
shurxtAyx savxtanatxrXyA tanonxV barxhAmx\s \s viSikxrXyateV paramf \hfill || 148 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 338
yAjacnxvalakxyXru yAvudanunx parxshinxsidaro, yAvudanunx bArxhamxNarU kUDa tiLidilalxvo A barxhamxnanunx shurxtiyu savxtaMtarxvAgiyeV muMde parxkAshapaDisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAkASxditAyxdinA porxVkatxsatxthA savARnatxrashacx yaH |\\
asUthxloV\s naNuriteyxVvamakaSxrAtAmx\s vadhAritaH \hfill || 149 ||
\end{shl}

\begin{shl}
neVti neVtiVti yashocxVkatx ihwpaniSadaH pumAnf |\\
tasayx sAkASxdayaM shurxtAyx nideVRshaH kirxyateV\s dhunA \hfill || 150 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yaHsAkASxdaparoVkASxtf' itAyxdiyAgiyU savARMtaraneMdU `asUthxla anaNu eMdU yAva akaSxra savxrUpavanunx niNaRya mADididxto matutx yAvudu neVti neVti eMdu ililx auSaniSada puruSaneMdu kareyalapxTiTxdeyo. adanunx Iga sAkASxtAtxgi shurxtiyu nideVRshisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnamiti ceYtanayxM kUTasathxmaBidhiVyateV |\\
na kArakaM na dhAtavxthoVR nApi yatAsxyXtikxrXyAPalamf \hfill || 151 ||
\end{shl}

\begin{shl}
na cApi tadaBAvashacx neVtayxsUthxlAdishAsarxtaH |\\
aBAvasAyxpi tatAsxkASxyXtatxdaBAvaH kutoV miteVH \hfill || 152 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vijAcnxna eMdare ililx niviRkAravAda ceYtanayxveMdu heVLalapxDuvudu. adu kArakavU alalx, dhAtuvina athaRvU alalx. kirxyeya PalavU alalx matutx A kArakAdigaLa aBAva savxrUpavU `neVti neVti' asUthxlamanaNu itAyxdi shAsatxrXdiMda tiLiyuvudalalx.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare: aBAvakUkx adu sAkiSxyAgiruvudariMda. adara aBAvaveMdu parxmANadiMda heVge sididhxsuvudu?}%%% 339

\begin{shl}
EtAvanAmxtarxyAthAtAmxyXtAkxyaRkAraNavasutxnaH |\\
atasatxtatxvXmasiVtuyxkAtxyX tAdAtamxyXM parxtipAdayxteV \hfill || 153 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kAyaRkAraNa rUpavAda vasutxvige I akaSxra vasutxveV nijavAda tatatxvXvAgiruvudariMda `tatatxvXmasi' eMdu heVLuva vacanadiMda tAdAtamxyXvanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{`AnaMdamf' eMdare Enu?}

\begin{shl}
nidhURtAsheVSaduHKwGaheVtutAvxtusxKameVva tatf |\\
atheYSa Eva paramoV yoV veY BUmeVtishAsarxtaH \hfill || 154 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A vijAcnxnaveV sakaladuHKa parxvAhavu visheVSavAgi (namamxnunx) biTuTx hoVguvudakekx kAraNavAdudariMda suKaveV Agiruvudu. ``atheYSa Eva paramoV AnaMdaH" ``yoV veY BUmAtatusxKaM" eMba shAsatxrXdaMte hiVgeye iruvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{ililx duHKa saMsAkxraveMbudu sAdhanagaLa anuSAThxnadiMda Aguva keVlxshaveMdathaR}
\begin{shl}
viSayeVnidxrXyasaMvanAdhxdayxtutx duHKaM suKAyateV |\\
AdayxnatxvatAtxvXtutxdudxHKaM \footnotemark[1]{}duHKasaMsAkxrajaM tathA \hfill || 155 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
(paMcaBUtagaLeMba) viSayagaLu matutx iMdirxyagaLa saMbaMdhadiMda yAva duHKa vasutxvU suKavAgiruvaMte kANuvudo adU saha huTuTxnAshagaLuLaLxdAdxdadxriMda duHKaveV hAgU duHKa saMsAkxradiMda huTiTxda huTuTxva suKavU duHKaveV Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataBAsavxdivxjAcnxnamAtarxtaH |\\
niravidAyxdavxyatAvxtatxtAsxkASxdabxrXhemxVti shabadxyXteV \hfill || 156 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 340
(niviRsheVSa niHsAmAnayx) visheVSavAgiyU sAmAnayxvAgiyU irada savxparxkAshavAda jAcnxnasavxrUpadaMdaleV eraDu avideyxgaLU ilalxdiruvadariMda adeV sAkASxtf parabarxhamxveMdu kareyalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvidayxH parxtayxgAtAmx yoV viyadoyxVnirudAhaqtaH |\\
anatxyARmAyxdirUpeVNa sa Eva parxthateV maqSA \hfill || 157 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyiMda kUDida yAva parxtayxgAtamxniruvano avanu avidAyx saMbaMdhadiMda BUtAkAshakekx upAdAna kAraNaneMdu heVLalapxTiTxruvanu. avaneV aMtayARmi muMtAda savxrUpadalilx parxsidadhxnAgiruvanu Adare asatayx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{rAteVH=eMbudakekx dhanaveMdathaR}
\begin{shl}
adaqSaTxPalasaMperxVposxVdaqRSaTxkamaRPalatayxjaH |\\
\footnotemark[1]{}rAteVdhaRnasayx dAtusatxdabxrXhemxVdaM sAyxtapxrAyaNamf \hfill || 158 ||
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
adaqSaTxvAda Palavanunx paDeyalu apeVkiSxsuvavanAgidudx kANuva kamaR Palavanunx tayxjisuva puruSanige aMtaha dhanatAyxgige A vijAcnxna AnaMda savxrUpavAda barxhamx doDaDx AsharxyavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
asimxnapxrXshAsatxri sati kirxyAtataPxlasaMgateVH |\\
niyamoV yukitxmAneVSa kamiRNAmupapadayxteV \hfill || 159 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Itanu niyAmakanAgirutitxralu kamaR matutx adara Palavu baMdu seVriruvadariMda kamiRgaLige kamaR PalagaLa niyata saMbaMdhavu yukitx yukatxvAgideMbudu hoMduvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM saMsaratasAtxvatapxraM barxhamx parAyaNamf |\\
jagatashAcxpuyxpAdAnaM sAvxtAmxvidAyxsamanavxyAtf \hfill || 160 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 341
I riVtiyAgi saMsAradalilx ODADuvavanige parabarxhamxveV parama AsharxyavAgiruvudu, jagatitxgU upAdAna kAraNavAgiruvudu EtariMda? eMdare tananx Atamx savxrUpada ajAcnxna saMbaMdhadiMda
\end{artha}

\begin{shl}
nivivaqtosxVsutx saMsArAnumxneVsatxyXketxYSaNasayx ca |\\
tadivxdasitxSaThxmAnasayx samApitxH sAyxtapxrAyaNamf \hfill || 161 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAradiMda hiMtiruguva apeVkeSxyuLaLx matutx ESaNeyanunx tayxjisi tatatxvX jAcnxniyAgi nilulxvavanige barxhamxveV utatxma Asharxya sakala puruSAthaR samApitx sAthxnavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dagadhxmoVhAnadhxkArasayx parxtayxgobxVdhAginxnA muneVH |\\
aikAtemxyXV vataRmAnasayx barxhAmxtAmx\s sayx parAyaNamf \hfill || 162 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgf jAcnxnaveMba beMkiyiMda moVhaveMba aMdhakAravanunx suTiTxruva matutx EkAtamx savxrUpadalelxV neleniMtiruva Itanige barxhAmxtamxveV doDaDx AsharxyavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadivxdoV barxhamxNashecxVha BeVdaheVtoVrasaMBavAtf |\\
barxhemxYva bArxhamxNaH sAkASxdupacArAtapxrAyaNamf \hfill || 163 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A barxhamxvanunx tiLidavanigU barxhamxvasutxvigU BeVdavanunx taruva kAraNaveV asaMBavavAgiruvudariMda barxhamxveV sAkASxtf, bArxhamxNanAgiruvanu, Adare parAyaNaveMdu heVLuvudu (kalipxta BeVdadiMda) aupacArikavAgi aSeTx.
\end{artha}

\begin{shl}
yatarx vA anayxditeyxVvaM yatarx tavxseyxVtivAkayxtaH |\\
ituyxkatxyXthoVRparoVdheVna vAyxcakiSxVta parAyaNamf \hfill || 164 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 342
`yatarx vA anayxdivasAyxtf tatarx anoyxV nayxtf pasheyxVtf' `yatarxtavxsayx savaRmAtemxYvABUtf tatakeVnakaMpasheyxVtf' eMbuva shurxti vAkayxgaLiMda heVLida athaRvanunx anusarisi parAyaNaveMbudanunx heVLabeVkAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxtatxmasivxnoV barxhamx BeVdeVneYvapa parAyaNamf |\\
dhavxsAtxvidayxsayx ceYkAtAmxyXtekxYvaleyxVna parAyaNamf \hfill || 165 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ajAcnxniyAdavanige barxhamxvu BeVdadiMdaleV parAyaNa (utatxmavAda Asharxya)vAgide, avideyxyu kaLedu hoVdavanige EkAtamx rUpaveV iruvudariMda keVvala BeVdavilalxde parAyaNavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxNAyxnanadxshabodxV\s yaM parxyukatxH suKavAcakaH |\\
saMveVdeyxV ca suKeV loVka AnanAdxKAyx parxyujayxteV \hfill || 166 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxnalilx parxyoVgisida AnaMda shabadxvu suKavanunx heVLuvudu, sAvxnuBavakekx goVcarisuva suKadaleVlx AnaMdaveMba padavanunx parxyoVgisuvudu loVkadalilxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSaNatayA\s \s nanadxshabodxV\s nayxtArxpi daqshayxteV |\\
veVdAnetxVSavxta AnanodxV vicAyoVR\s yaM parxyatanxtaH \hfill || 167 ||
\end{shl}

\begin{artha}
AnaMda shabadxvu visheVSaNa rUpavAgi matotxMdu kaDeyU veVdAMtagaLalilx kANutatxde. adariMda I AnaMda padAthaRvanunx parxyatanx pUvaRka vicAra mADatakakxdudx.
\end{artha}
%%% 343
\centerline{`vijAcnxna mAnanadxMbarxhamx' eMbalilx AnaMda padAthaR vicAra}

\begin{shl}
AnanodxV barxhemxVti tathA teYtitxriVyashurxtw shurxtamf |\\
atheYSa Eva iti ca tathoVdakeVR parxvakaSxyXteV \hfill || 168 ||
\end{shl}

\begin{shl}
BUmA tatusxKamiteyxVvaM CAnodxVgoyxVpaniSadavxcaH |\\
saMveVdoyxV\s yaM kimAnanadxH kiMvA neVti vicAyaRteV \hfill || 169 ||
\end{shl}

\begin{shl}
barxhamxNAyxnanadxH saMveVdoyxV lwkikAnanadxvadayxdi |\\
yukAtxH shabAdxsatxdeYteV suyxbarxRhamxNAyxnanadxvAcakAH \hfill || 170 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``ananoVdxbarxheVmxti vayxjAnAtf" eMdu teYtatxriVya shurxti. yalUlx heVLide=atheYSa Eva" eMdu muMdeyU heVLalapxTiTxde, "yoV veY BUmA tatusxKaM" eMdu CAMdoVgayx upaniSatitxna vacanavU ide. ivugaLanunx noVDidare I AnaMdavu anuBavadiMda tiLiyuvudo? athavA alalxvo eMdu vicAramADuvudu. oMdu veVLe barxhamxnalilxruva yukatxvAda AnaMdavu lwkikavAda AnaMdadaMte anuBavadiMda tiLiyuvudAdare AvAga barxhamxnalilx AnaMdavAcakavAda shabadxgaLu ivu yukatxvAguvavu.
\end{artha}

\vishaya{vicArada meVlina AkeSxVpa-}

\begin{shl}
saMveVdAyxnanadxrUpaM tadAvxkAyxcecxVtapxrinishicxtamf |\\
parxmANAvagateVsatxtarx kiM cinatxyXmiti ceVnamxtamf \hfill || 171 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAkayxdiMda anuBavaveVdayxvAda AnaMdasavxrUpaveMdu nishicxtavAgidedxV Adare parxmANadiMda tiLidubaMdidadxriMda A AnaMdadalilx vicAra mADatakakxdedxVnide? eMdu aBipArxyavidadxre- utatxra.
\end{artha}%%% 344

\begin{shl}
nAnoyxVnAyxtivirudAdhxthaRvAkAyxnAM tatarx dashaRnAtf |\\
atiparxmANaviSayaM barxhamx savaRtarx vishurxtamf \hfill || 172 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hAgalalx, parasapxrara virudAthxthaRvuLaLx vAkayxgaLu adaralilx kANuvudariMda parxmANa goVcaravAgade adanunx miVrida barxhamxvu elAlx shurxtigaLalUlx shurxtavAgide (veVdayxtapxvU toVruvudu).
\end{artha}

\begin{shl}
yatarx tavxseyxVti vacanaM na daqSeTxVriti cAparamf |\\
viditAviditABAyxM tadanayxdeVveVti ca shurxtiH \hfill || 173 ||
\end{shl}

\begin{artha}
``yatarxtavxsayx savaR mAtemxYvA BUtf tatekxVna kaMpasheyxVtf" eMba vacanavu `nadaqSeTxVdaRSATxraM pasheyxVH' eMbudU "anayx deVvatadivxditAdatoV\s viditAdadhi" eMba shurxtiyu (barxhamx parxmANakekx viSayavalalxveMbudanunx AnaMdavu veVdayxveMdU tiLisuvudariMda vicAravu avashayxvAyitu)
\end{artha}

\begin{shl}
nirAnanadxM tathA keVcitekxYvalayxM parxtijAnateV |\\
teVSAmapi niSeVdhAthaRM kataRvAyx\s toV vicAraNA \hfill || 174 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru moVkaSxdalilx AnaMdavilalxveMdu parxtijecnx mADi heVLuvaru, avara matavanunx nirAkarisuvudakekx vicAravanunx mADabeVkAgide.
\end{artha}

\vishaya{punaH vicArada AvashayxkateyilalxveMdu beVre riVtiyalilx AkeSxVpisuvudu-}

\begin{shl}
vikalApxsaMBavashAcxtarx vasutxvaqtatxtavxkAraNAtf |\\
kirxyAyAM sAyxdivxkalopxV\s yaM na tu vasutxnayxsaMBavAtf \hfill || 175 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 345
vasutx savxBAvada nimitatxdiMda vikalapxgaLeV saMBavisuvudilalx, I vikalapxvu kirxyeyalilx irabahudu vasutxvinalilx iruvudilalx, idakekx adu saMBavisadiruvudeVkAraNa.
\end{artha}

\vishaya{vicAra mADuvudu vAdigaLa veYmatayxdiMda eMdu sidAdhxMtavu-}

\begin{shl}
vAdiviparxtipatetxVshacx, keVceVdicaCxnitx vAdinaH |\\
asaMveVdayxM suKaM moVkeSxV, keVcinenxVti parxcakaSxteV \hfill || 176 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAdigaLa veYmatayxviruvudariMda vAdigaLu kelavaru moVkaSxdalilx suKavu anuBava veVdayxveMdu kelavaru veVdayxvalalxveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
kataRvoyxV\s toV vicAroV\s tarx yukitxmAgeVRNa yatanxtaH |\\
samayxkninxshacxyasidadhxyXthaRM pakaSxyoVruBayoVrapi \hfill || 177 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda eraDu pakaSxgaLalUlx tatatxvX niNaRyavu sididhxsuvudakAkxgi yukitxmAgaRdaleVlx vicAra mADa takakxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
saMveVdAyxnanadxkaM tAvadabxrXhemxVtiVhAvasiVyatAmf |\\
jakaSxtikxrXVDananxmamANa itAyxdishurxtivAkayxtaH \hfill || 178 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anuBava veVdayxvAda AnaMdavuLaLxdudx barxhamxveMdu tiLiyabeVku. `jakaSxnf kiVrxDanf ramamANaH' itAyxdi shurxti vAkayxgaLiMda hiVge tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke}

\begin{shl}
nanevxVkatevxV viBAgoV\s tarx nAsitx kArakasaMsharxyaH |\\
BUrikArakasAdhAyx ca kirxyA loVkeV\s pi daqshayxteV \hfill || 179 ||
\end{shl}

\begin{shl}
vijAcnxnasayx kirxyAtAvxcacx na sididhxH kArakeYviRnA |\\
nAtaH saMveVdayx AnanodxV barxhamxNiVhoVpapadayxteV \hfill || 180 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 346
Ekatavx pakaSxdalilx kArakada avalaMbaneyiMda Aguva viBAgavu iruvudilalxvaSeTx, kirxyeMbudu aneVka kArakagaLiMda huTuTxvudAgi loVkadalilx kANuvudu. jAcnxnavu kirxyeyAgidadxriMda kArakagaLilalxde adu sididhxsuvudilalx, adariMda barxhamxdalilx anuBavakekx goVcarisuva AnaMdavideyeMbudu hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna-}

\begin{shl}
neYSa doVSoV\s sitx vijAcnxnaM sAyxdeVvA\s \s nanadxgoVcaramf |\\
vijAcnxnamAnanadxmitishabadxpArxmANayxkAraNAtf \hfill || 181 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu doVSavAguvudilalx AnaMda viSayavAda vijAcnxnavu (anuBavavu) idedxV iruvudu "vijAcnxna mAnanadxmf" eMbuva shabadxkekx pArxmANayxviruva nimitatxdiMda hAgeyiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{shaMke-}

\begin{shl}
nanu satasxvXpi vAkeyxVSu neYtadadhayxvasiVyateV |\\
parxtayxthiRni shurxteVvARkeyxV sateyxYkAtAmxyXvaboVdhini \hfill || 182 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAkayxgaLu idadxrU idu niNaRyavAguvudilalx, EkeMdare? EkAtamx savxrUpavanunx boVdhisuva shurxtivAkayxvu virudadhxvAgiruvAga niNaRyavAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mAnAnatxraviroVdheVna na hi loVkeV\s pi kiMcana |\\
mAnaM parxvataRteV tasAmxnenxYtadadhayxvasiVyateV \hfill || 183 ||
\end{shl}

\begin{artha}
beVre parxmANagaLa viroVdhaviruvudariMda loVkadalUlx oMdu parxmANavU parxvatiRsuvudilalx, adariMda (barxhamxdalilxruva AnaMdavu anuBavaveVdayxveMbudu) niNaRyavAguvudilalx. 
\end{artha}

\begin{shl}
vayxcnajxkatAvxcacx mAnAnAM sidadhxvasutxparxyoVjayxtA |\\
kArakatevxV\s payxkAyaRtAvxdudxHsaMBAvayxM tavxyoVditamf \hfill || 184 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 347
parxmANgaLu (iruva vasutxvanunx) vayxkatx paDisuvudariMda sidadhx vasutxgaLeV avugaLa viSayagaLAgive. oMdu veVLe parxmANagaLu kArakavAgidadxrU barxhAmxnaMdavu huTuTxvudilalxvAdadxriMda niVnu heVLida anuBavaveVdayxtavxvu saMBavisuvudukaSaTxve.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu mADuva shaMke-}

\begin{shl}
nanu suKayxhamasimxVti vijAcnxnamanuBUyateV |\\
parxtiVcAyxnanadxviSayaM na parxtayxkaSxM viroVdhayxtaH \hfill || 185 ||
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu suKiyAgidedxVneMdu jAcnxnavu anuBavadalilxde alalxve? adariMda parxtayxgAtamxnalilx AnaMda viSayavAgi baMda jAcnxnavu parxtayxkaSx virudadhxvAgilalx. eMdare-
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna-}

\begin{shl}
neYteVdeVvaM yatoV moVkeSxV vijAcnxnaM noVpapadayxteV |\\
deVhABAvoV hi moVkoSxV\s yaM karaNAni na sanatxyXtaH \hfill || 186 ||
\end{shl}

\begin{artha}
idu hiVge alalx yAva kAraNadiMda EMdare moVkaSxdalilx jAcnxnaveV hoMduvudilalx EkeMdare? moVkaSxveMbudu idu deVhavilalxdiruvudu, iMdirxyagaLU iruvudilalx. 
\end{artha}

\begin{shl}
karaNAdayxnapeVkaSxH sananx ca vijAcnxnasaMBavaH |\\
tathA sati shariVrAdeVrupAdAnamanathaRkamf |\\
tatheYkatavxviroVdhAnanx saMveVdAyxnanadxkaM paramf \hfill || 187 ||
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxyAdigaLa apeVkeSxyilalxde jAcnxnavu saMBavisuvudilalx hAgAdare shariVrAdigaLanunx sivxVkarisuvudu vayxthaRve, matutx Atamxna Ekatavxda viroVdhaviruvudariMda anuBavakekx viSayavAguva AnaMdavuLaLxdudx parabarxhamxveMbudu alalx.
\end{artha}%%% 348

\vishaya{barxhamxveV barxhAmxnaMdavanunx saviyuvudeMdu heVLuvudU sariyalalx-}

\begin{shl}
yadAyxnanAdxtamxkaM barxhamx nitayxmAtAmxnamAtamxnA |\\
tadivxjAcnxnasayx nitayxtAvxjAjxniVyAninxtayxmeVva tatf \hfill || 188 ||
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamx AnaMda savxrUpaveV Agidadxre nitayxvAda tananxnunx tAneV nitayxvU tiLiyutatxlididxtu EkeMdare! adara vijAcnxnavu nitayxvAdadadxriMda tiLiyutatxlididxtu.(hAgilalx).
\end{artha}

\vishaya{mukAtxtamxneV barxhAmxnaMdavanunx saviyuvaneMbudU aBeVda pakaSxdalilx sariyalalx-}

\begin{shl}
jaleV jalaM yathA tasimxnasxMsAyaRpeyxVkatAM gataH |\\
savaR EkiV BavanitxVti na paqthaketxvXVna saMsithxtaH \hfill || 189 ||
\end{shl}

\begin{artha}
niVrinalilx niVru seVridadxre heVgo hAgeye A parabarxhamxdalilx jiVvanu Ekatavxvanunx hoMdidanu `savaR EkiVBavanitx' eMdu shurxtiyiruvudariMda beVreyAgi iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMsAriyu barxhAmxnaMdavanunx saviyuvaneMbudU sariyalalx-}

\begin{shl}
tadAnanAdxtamxkabarxhamxvijAcnxnAya manAgapi |\\
na tadeVkatavxtoV veVtitx barxhAmx\s \s nanadxM savxkaM tathA \hfill || 190 ||
\end{shl}

\begin{shl}
mukotxV\s pi na ca saMsAriV, tayoVreVkatavxheVtutaH |\\
mukotxV veVtitx parAnanadxmiti tasAmxdavxcoV maqSA \hfill || 191 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukatxnAdarU AnaMda savxrUpavAda barxhamx jAcnxnakAkxgi tananx barxhAmxnaMdavanunx adaroDane EkatavxviruvudariMda (parxteyxVkavAgi) ariyuvudilalx.

saMsAriyu beVreyAgilalx, saMsAri mukatxribabxrU oMdeyAgiruva kAraNadiMda `mukatxnu parabarxhAmx naMdavanunx tiLiyutAtxneMdu heVLuva mAtu suLuLx\footnote[1]{i 188 neV vAtiRkadiMda 191neV vAtiRkadavaregU barxhamxveV AnaMdavanunx anuBavisuvanoV? athavA mukatxnoV? avanU barxhAmxBinanxnoV, BinanxnoV? athavA saMsAriyoV? eMdu mUru pakaSxgaLanunx etitx KaMDisiruvanu.}.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhAmxnanadxmathAnayxH sanevxVda mukotxV GaTAdivatf |\\
barxhamxtavxmanoyxV veVdeVti tadeYkatavxM virudhayxteV \hfill || 192 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 349
mukatxnu BinanxvAgiyeV idudx barxhAmxnaMdavanunx GaTAdigaLaMte tiLidavanAdare tAnu beVreyAgi barxhamx savxrUpavanunx tiLidavaneMdu heVLida hAgAyitu. AvAga Ekatavxvu virudadhxvAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
perxVtayx saMjecnxVha nAsitxVti shurxtireVva niSeVdhati |\\
mukwtx viBAgavijAcnxnameVkatAvxdeVva kAraNAtf \hfill || 193 ||
\end{shl}

\begin{artha}
deVhavanunx biTaTx (satatx) meVle jAcnxnaveMbudu  ililxruvudilalxveMdu shurxtiyeV mukitxyalilx BeVda jAcnxnavanunx Ekatavxve iruva kAraNadiMda niSeVdhiside.
\end{artha}

\begin{shl}
sirxVpuMdaqSATxnatxvacanaM yadevxY taditi cAparamf |\\
jAcnxtArxdayxsaMBavaM vakitx kUTasethxYkatavxkAraNAtf \hfill || 194 ||
\end{shl}

\begin{shl}
neVti neVtAyxdiBUyAMsi virudhayxnetxV vacAMsayxpi |\\
kArakAdayxBuyxpagatw mukwtx barxhamxNi keVvaleV \hfill || 195 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`neVtineVti' itAyxdiyAgi bahu vAkayxgaLU kUDa mukitxyalilx adivxtiVya barxhamxdalilx kAraNAdigaLanunx aMgiVkarisuva viSayakekx viroVdhisutatxve.
\end{artha}

\begin{shl}
vijAcnxnAnadxyoVshecxYkAyxdasaMyoVgaviBAgataH |\\
AnanadxjAcnxnaviSayA kalapxneVyaM vaqthA sharxmaH \hfill || 196 ||
\end{shl}	

\begin{artha}
vijAcnxna matutx AnaMdagaLanunx oMdAgiruvudariMda matutx saMyoVga viBAgagaLu ilalxvAdadxriMda\footnote[1]{`vijAcnxna mAnanadxM barxhamx' eMdu oTATxgi heVLiruva sAvxrasayxdiMda barxhamxvu oMdAgi kANuvudariMda avugaLige BeVdavanunx heVLuvudakekx baruvudilalxvAdadxriMda `AnaMdaMbarxhamxjAnAti' bahAmxnaMdakUkx jAcnxnakUkx viSayaviSayiBAvakalapxneyu yukatxvalalx, oMdu kaDe viroVdhavidadx meVle Adu matotxMdu kaDe viroVdhavilalxveMdu heVLuvudU sari hoVgadu ilalxda savaRjacnxvanenx iruvaMte mADalu yArU yatinxsuvudilalx.}AnaMda jAcnxna viSayadalilx mADikoMDa I kalapxneyu vayxthaRvAda AyAsaveV sari.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxnige savxkiVyavAda AnaMdavu beVreyAda anuBavakekx bAradiralu kAraNavanunx heVLuvaru}%%% 350

\begin{shl}
ajAcnxnAnAyxthaRvijAcnxnaparxsakAtxveVva yujayxteV |\\
veVtitx barxhamx suKamiti na tu jAcnxnaGanAtamxni \hfill || 197 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx beVreyAda vasutxvina jAcnxna ivugaLa parxsaMgadalilx mAtarx barxhamxvu suKavanunx tiLiyuvudeMdu heVLuvudu yukatx aSeVTx horatu jAcnxnada gaTiTxyAda (aKaMDa) savxrUpavuLaLx Atamxnalilx yukatxvalalx.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxna matutx anayxvasutxvina jAcnxnagaLu sUyaRnige aparxkAsha anayxvasutxvina parxkAshagaLu iruvaMte jAcnxna GanavasutxvigU irabahudalalx? eMdu keVLidare-}

\begin{shl}
ajAcnxnAnAyxthaRvijAcnxnaparxsaknAgxknigxVkaqtAvapi |\\
jADayxM janAmxdibadadhxtavxM barxhamxNaH pArxpunxyAdudhxrXvamf \hfill || 198 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavanunx beVre vasutxvina jAcnxnavanunx saMdaBaRdalilx aMgiVkarisidarU jaDatavxvU janAmxdibaMdhavU barxhamxnige parxsakatxvAguvavu idu nishicxta.
\end{artha}

\begin{shl}
tasAmxdivxjAcnxnamitAyxdi yathAvasithxtavasutxnaH |\\
vacoV\s nAvxKAyxyakaM gArxhayxM, na jAcnxnAdividhAyakamf \hfill || 199 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda `vijAcnxnamAnaMdaM barxhamx' itAyxdi vacanavu idadxMte iruva vasutxvanunx heVLuvudeMdu tiLiyabeVku, jAcnxna modalAdavugaLanunx vidhisuvudalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
jakaSxditAyxdi yacocxVkatxM tacAcxpi na virudhayxteV |\\
savARtamxkatAvxdivxduSaH savaRtaHpANipAdavatf \hfill || 200 || 
\end{shl}

\begin{artha}
`jakaSxnf kiVrxdanf ramamANaH' eMdu heVLidudx yAva vacanavideyo adU kUDa `savaRtaH pANipAdaMtatf' eMdaMte jAcnxniyu savARtamxnAdadadxriMda virudadhxvAgilalx. 
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgideVvAdideVheVSu jakaSxNAduyxpapatasxyXteV |\\
savARtamxkatAvxdivxduSaH sAyxdivxmukitxsutxtiVraNamf \hfill || 201 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 351
yoVgigaLu matutx deVvategaLu ivara shariVragaLalilx jakaSxNa muMtAdavu jAcnxniyu savARtamxnAdadadxriMda hoMduvavu alalxde moVkaSx sutitxya vacanavu.
\end{artha}

\begin{shl}
mataM jakaSxNavanumxkwtx savARtamxtAvxtapxrAtamxnaH |\\
duHKitavxmapi saMpArxpatxM kumiBxVpAkAdideVhiSu \hfill || 202 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jakaSxNadaMte mukitxyalilx paramAtamxnu savARtamxkanAdadxriMda kuMBiVpAkAdi naraka shariVrigaLalilxruva duHKavU barali eMdu parxshinxsabahudu.
\end{artha}

\vishaya{utatxra hAgilalx enunxvaru-}

\begin{shl}
neYvaM nAmAdisaMBUtipiNaDxpArxNAdisaMsharxya -\\
saMpakaRjanitaBArxnitxduHKitAvxdhayxsitxheVtutaH \hfill || 203 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgalalx nAmarUpagaLiMda uMTAda sUthxlashariVragaLu matutx pArxNa muMtAdavugaLa Asharxya saMpakaRdiMda huTiTxda BArxMtiyiMda duHKi saMbaMdhavanunx AroVpisida kAraNa (duHKavu) mukitxyalilx baralAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
viSayaparxviBAgashacx virudadhxvacasAM mithaH |\\
pArxgeVvAsAmxBirukotxV\s sw yathAvadupapatitxBiH \hfill || 204 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parasapxra virudadhx vacanagaLige viSaya viBAgavanunx nAvu hiMdeye yathoVcitavAda yukitxgaLiMda heVLidedxVve.
\end{artha}

\begin{shl}
AnanadxbarxhamxvijAcnxnapadAtheYRkatavxheVtutaH |\\
niVloVtapxlAdivanAnxtaH saMsagoVR barxhamxNiVSayxteV \hfill || 205 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 352
AnaMda, vijAcnxna, barxhamx eMba padAthaRgaLu oMdeVyAgiruva kAraNadiMda niVla kamala itAyxdigaLige iruvaMte saMbaMdhavu barxhamxnalilx saMmatavAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
matAyxRcaCxtaguNeVnAta utatxroVtatxravaqdidhxtaH |\\
kAyaRkAraNarUpasayx niSAThx\s \s nanadxH paroV mataH \hfill || 206 ||
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda manuSayxnigiMtalU nUru pAlu utatxroVtatxra hecucxtA idadx kAyaRkAraNa rUpavAda AnaMdakekx paramAnaMdavU paramAvadhiyAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{AnaMdavu aveVdayxvAdare adara sAkASxtAyxrakekx Eke! parxyatanx mADuvudu? eMdare}

\begin{shl}
sAdhanAdivayxpeVkeSxYva suKasaMvititxriSayxteV |\\
lwkikiV nashavxriV sA\s pi duHKasaMsAkxrajA tathA \hfill || 207 ||
\end{shl}

\begin{shl}
keYvaleyxV na tu sApeVkASx savaRsAdhanAniHsapxqqhA |\\
AtemxYvA\s \s nanadxyAthAtamxyXM nAtoV jAcnxnAdisAdhanamf \hfill || 208 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suKAnuBavavu sAdhana modalAdavugaLa apeVkeSxyuLaLxdudx, idu lwkikavAdadudx nashavxra duHKasaMsAkxradiMda huTiTxdudx. moVkaSxdalilx mAtarx sUKAnuBavavu itarA peVkeSxyuLaLxdadxlalx. samasatx sAdhanagaLa apeVkeSxyuLaLxdadxlalx, AnaMdada nijasavxrUpa AtamxveV adariMda jAcnxnAdi sAdhanagaLilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na jaDaM jAcnxnarUpatAvxdAnanadxtAvxnanx niHsuKamf |\\
nAnatxvadabxrXhamxrUpatAvxditi vAkayxparxmANataH \hfill || 209 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 353
jAcnxnarUpavAdadadxriMda jaDavalalx, AnaMda rUpavAdadadxriMda suKavilalxdeyilalx (pariciCxnanxvalalx) barxhamxsavxrUpavAdadadxriMda alapxvAdadadxlalx idelalxvU vAkayxveMba parxmANadiMda tiLiyuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
AnanedxYkasavxBAvoV\s sayx suSupetxV\s dhayxvasiVyateV |\\
vAyxvaqtAtxsheVSamAtArxdeVrananAyxnuBavAtamxnA \hfill || 210 ||
\end{shl}

\begin{artha}
suSupitxyalilx AnaMdavoMdeV savxBAvaveMbudu I parxmAtarx parxmANa parxmeVya muMtAdavelalxvU ilalxda Atamxnige savxtaMtArxnuBavarUpadalilx niNaRyavAguvudu.
\end{artha}


\begin{shl}
tarxyoVdasheYva jecnxVyAni pacnacxmeV\s simxnasxmAsataH |\\
shatAni vAtiRkagarxnethxV SaSeThxV vakASxyXmayxtaH paramf ||
\end{shl}

\begin{artha}
I aidaneV adhAyxyadalilx\footnote[1]{
\begin{tabular}{rll}
59 &1 & bArxhamxNa sholxVka\\
165 & 2 & bArxhamxNa sholxVka\\
173 & 3 & bArxhamxNa sholxVka\\
184 & 4 & bArxhamxNa sholxVka\\
214 & 5 & bArxhamxNa sholxVka\\
29 & 6 & bArxhamxNa sholxVka\\
60 & 7 & bArxhamxNa sholxVka\\
181 & 8 & bArxhamxNa sholxVka\\
210 & 9 & bArxhamxNa sholxVka\\
\hline
1275
\end{tabular}

I riVti gaNane mADida saMKeyxsikikxve
1300 sholxVkagaLeMdathaR kelavaru shoVdhakaru idaralilx 1280 sholxVkagaLu ideyeMdu parigaNisi TipapxNi koTiTxdAdxre vAcakaru gamanisabeVku.

\begin{tabular}{lrr}
bArxhamxNa & 1ralilx & 59\\
bArxhamxNa & 2ralilx & 165\\
bArxhamxNa & 3ralilx & 173\\
bArxhamxNa & 4ralilx & 184\\
bArxhamxNa & 5ralilx & 214\\
bArxhamxNa & 6ralilx & 29\\
bArxhamxNa & 7ralilx & 60\\
bArxhamxNa & 8ralilx & 181\\
bArxhamxNa & 9ralilx & 210
\end{tabular}


\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
& 4neVadhAyxya bArxhamxNagaLa hesaru & vAtiRka sholxVka saMKeyx\\
\hline
1neV bArxhamxNa & SADAcAyaR bArxhamxNa & 35\\
2neV barxhamxNa & kUcaR bArxhamxNa & 113\\
3neV barxhamxNa & joyxVti bArxhamxNa & 1975\\
4neV bArxhamxNa & shAriVraka bArxhamxNa & 1345\\
5neV bArxhamxNa & shAriVraka bArxhamxNa & 30\\
\hline
& &  2498\\
\hline
\end{tabular}
} hadimUru nUru mAtarx saMkeSxVpa (motatxdalilx) vAtiRka sholxVkagaLu baMdive inunx muMde Arane adhAyxyadalilx heVLutetxVve.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxVmatf paramahaMsa parivArxjakAcAyaR shirxVsureVshavxrAcAyaRviraciteV baqhadAraNayxkoVpaniSadABxSayxda vAtiRkadalilx mUrane adhAyxyavu  (5neV adhAyxyavu) mugidide.
\end{center}

