%%%%% From 017.tex

\section*{||baq. vAtiRka mUraneV adhAyxya||}

\vishaya{mUrane bArxhamxNa  BujuyxbArxhamxNa}

\begin{shl}
saMsArAnumxcayxmAnAnAM tathA saMsaratAmiha |\\
deVhAdinAsheV tuleyxV\s pi taterxYkeVSAM punaBaRvaH \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{shl}
deVhAdAyxtayxnitxkiV hAniraneyxVSAM yatarx kAraNeV |\\
sati cAsati ceYvaM sAyxtatxtapxrXyoVjakamiVritamf \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{artha}
saMsAradiMda biDugaDe hoMdutatxliruvavarigU I jagatitxnalilx saMsAradalilxruvavarigU deVhAdigaLa nAshaveMbudu samAnavAgidadxrU, avaralilx kelavarige punajaRnamxvU, beVre kelavarige deVhAdigaLu savARtamxnA, nAshavAguvudeMbudu yAva kAraNavidadxre AguvudoV, yAvudu ilalxdidadxre AguvudilalxvoV, A parxyoVjakavanunx hiMde heVLidAdxyitu.
\end{artha}

\vishaya{A kamaRda vAyxpitxyeSeTxMbudara niNaRya}

\begin{shl}
garxhAtigarxharUpasayx maqtoyxVH kameVRti nishicxtamf |\\
kiVyatiV kamaRNasatxsayx vAyxpitxH sAyxditi BaNayxteV \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvige (baMdhakekx) kamaRveV muKayx parxyoVjakaveMdu nishicxtavAyitu, IvAga A kamaRda vAyxpitx eSeTxMbudanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAdhAraNayxvisheVSABAyxM kamaRNashacx vayxvasithxtiH |\\
visheVSAvasAthx pArxgukAtx sAmAnayxM tavxdhunoVcayxteV \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRvu sAdhAraNa, asAdhAraNaveMbudAgi vayxvasethxyide. hiMde (udigxVthabArxhamxNadalilx) asAdhAraNakamaRda pariNAmavanunx heVLide. IvAga savaRsAdhAraNavAda (samaSiTxsavxrUpada sUtArxtamxna savxrUpavanunx) heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{67. BujuyxbArxhamxNa tAtapxyaRvaNaRne}

\begin{shl}
saMsAreV kiyatiV vAyxpitxraBivayxkatxsayx kamaRNaH |\\
sAmAnAyxtamxvisheVSABAyxmiteyxVtaduBxjuyxnoVcayxteV \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sAmAnayx matutx visheVSarUpadalilx saMsAra maMDaladalilx paripakavxvAda kamaRda vAyxpitxyu eSuTx dUra ide eMbudanunx Bujuyx bArxhamxNadalilx heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXmoVhasayx kAyeVyatetxVha BaNayxteV |\\
EtasAyxM samayxgukAtxyAM nAnukatxmavashiSayxteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnada kAyaRda parimANavu ililx heVLalapxDuvudu. idanunx cenAnxgi heVLidalilx heVLade biTiTxruvudoMdU uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalavelalxvU saMsArakekx seVridedxMbudu heVge?}

\begin{shl}
BUrxNahatAyxshavxmeVdhABAyxM na paraM pApapuNayxyoVH |\\
iteyxVvaM dhamaRkArANAmapi vAkAyxni koVTishaH \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
BUrxNahateyxyeMba pApakikxMtalU hecicxna pApavilalx, hAgeyeV puNayxgaLalilx ashavxmeVdhakikxMtalU hicicxna puNayxvu matotxMdilalxveMdu heVLuva dhamARshAsatxrXkArara vacanagaLu koVTi lekakxdalilxve.
\end{artha}

\vishaya{puNayxkamaRda Palavanunx heVLidaMte pApada Palavanunx Eke ililx heVLalilalx? eMdare}

\begin{shl}
pApasayx kamaRNaH kAyaRmanayxtArxpi mitaM yataH |\\
neVhAtoV BaNayxteV  BUyoV\s nathaRtAvxcAcxpayxnAdaraH \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
pApakamaRgaLa Palavanunx beVre kaDe heVLiruvudu parxsidadhxvAgide. adariMda ililx punaH heVLuvudilalx matutx anathaRvAdadxriMda adanunx heVLuvudaralilx anAdaravU iruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxtashacx tajijxhAsAyAH sidadhxtAvxnenxVha kiVtayxRteV |\\
paramoVdAraPalatA tavxshavxmeVdhAKayxkamaRNaH \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
anathaRvAdadadxnunx biDuva iceCxyu savxtaH sidadhxvAgiruvudariMda ililx heVLalilalx. ashavxmeVdhaveMba kamaRda Palavu atayxMta doDaDxdu(adariMda idanunx ililx heVLide).
\end{artha}

\vishaya{68. mukitxge puNayxkamaRveV sAdhanavAgirali eMba shaMke - samAdhAna.}

\begin{shl}
niHsheVSapuruSAthARnAM puNayxM kamaR hi sAdhanamf |\\
itAyxhuH shurxtayaH savARH samxqqtayashAcxpayxneVkashaH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{shl}
puruSAthaRtavxsAmAnAyxtasxvXgARdipuruSAthaRvatf |\\
muNayxsAdhanatAshaknAkx muketxVrapi yatasatxtaH |\\
tadAshaknAkxnivaqtatxyXthaRM pArxrabedhxYSoVtatxrA shurxtiH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
samasatxpuruSAthaRgaLigU puNayxkamaRvu sAdhanaveMbudu parxsidadhxvAgide yeMdu elAlxshurxtigaLU samxqqtigaLU aneVkabAri heVLive. parxkaqta mukitxyU savxgARdi puruSAthaRgaLaMte puruSAthaRveMbudu samAnavAgidadxdadxriMda puNayxkamaRve idakUkx sAdhanavAgirabahude? eMba shaMkeyu huTuTxvadu adariMda A shaMkeyanunx hoVgalADisalu I muMdina shurxtiyu AraMBavAgide.
\end{artha}

\vishaya{shaMkeya nivaqtitx heVge? aMdare.}

\begin{shl}
jAcnxnoVpabaqMhitasAyxpi karxturAjasayx kamaRNaH |\\
saMsAraviSayeYvA\s \s pitxmaRkwtx sA na manAgapi \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda (upAsaneyiMda) puSiTxgoMDiruvudAdarU yajacnx rAjanAda ashavxmeVdhakAyaRkUkx saMsAra viSayadalelxsikukxva Palavu. mukitxyalilx mAtarx adu savxlapxvU iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{avideyxyananxlalxve saMsAravenunxvudu, hAgAdare adu kamaRPalaveMbudu heVge?}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXsaMmoVhaH kirxyAkArakarUpavAnf |\\
parxthateV\s pAsatxniHsheVSakirxyAkArakavasutxni \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyA kArakarUpavuLaLxdAdxgi parxsidadhxvAgide. adu samasatx kirxyAkAraka BAvavu ilalxda vasutxvinalelx (cidAtamxnalilxyeV) parxsidadhxvAgide(anuBavadalilxde)
\end{artha}

\vishaya{69. vidAyxsahitavAda kamaRvu mukitx sAdhana veMba mata}

\begin{shl}
anijAcnxRtAtamxyAthAtemxyXYyaRtutx keYshicxdihoVcayxteV |\\
PalABisaMdhirahitaM videyxVtaM kamaR mukatxyeV \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kelavaru Atamxna tatavxvanunx ariyadavaru PalakAmaneyilalxda kamaRvu jAcnxnadiMda kUDidudx mukitxge kAraNaveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\vishaya{kamaRvu saMsArakekx kAraNavalalxve? eMdare}

\begin{shl}
banadhxheVtavxpi moVkASxya virudadhxPalakaqdayxthA |\\
viSadadhAyxdivaditi tathoVdAhaqtirucayxteV \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
baMdhakekx kAraNavAdarU kamaRvu moVkaSxkekx kAraNavAgabahudu. virudadhx Palavanunx koDuvudakekx udAharaNeyu iruvudu. viSavusavxtaH mArakavAgidadxrU maMtirxsalapxTaTxre. adu amaqtavAguvudu, mosaru kaPakArakavAgidadxrU belalxdiMda kUDidudx puSiTxkArakavAguvudeMbudu (adaraMte kamaRvu jAcnxnasahitavAgidadxre moVkaSxvanunx koDuvudu) parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\vishaya{70-hiMdina matanirAkaraNe}

\begin{shl}
ituyxkatxparihArAthaRM neYtatasxmayxgitiVyaRteV |\\
anAraBayxtavxvacanaM tadedhxVtuparxtipatatxyeV \hfill || 16 ||
\end{shl}
\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameV muketxVsatxtAsxyXdayxthoVditamf |\\
anAraBAyx tivxyaM mukitxsatxtisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH \hfill || 17 ||
\end{shl}
\begin{shl}
barxhamx vA idamituyxketxVH pArxgapi jAcnxnajanamxtaH |\\
jagadabxrXhAmxtamxsaMsidedhxVnARtoV mukitxH kirxyoVdaBxvA \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`barxhamxvA ida magarx AsiVtf' eMdu heVLidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudakekx modalU jagatutx barxhamxsavxrUpaveV eMbudu sidadhxvAgutatxde. mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudilalx
\end{artha}

\begin{shl}
yadi vasutx savxtoV mukatxM paratoV badadhxmiSayxteV |\\
moVkASxya yatanxH PalavAMsatxdA sAyxnanx vipayaRyeV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vasutxvu savxtaH tAneV mukatxvAgidudx matotxMdariMda badadhxvAgideyeMbudu saMmatavAdare AvAga moVkaSxvAgi parxyatanx mADuvudu saPalavAguvudu, anayxthA saPAlavAgudilalx.
\end{artha}

\vishaya{mukitxyu jAcnxnadiMda huTiTxlalx veMbudakekx beVre oMdu kAraNavide}

\begin{shl}
vidAyx\s BivayxcnijxkeYveVyaM savxtaH sidadhxsayx vasutxnaH |\\
AramaBxkatavxM jagati tasAyx neYvoVpapadayxteV \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
savxtaH modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx I videyxyu vayxkatxpaDisuvudaSeTx. adakekx hosadAgi oMdu vasutxvanunx huTiTxsuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
ajAcnxnamAtarxvayxvadhw vasutxni vAyxpaqtimiRteVH |\\
AraBeyxV\s theVR\s PalaM jAcnxnaM vayxcnajxkatAvxtapxrXdiVpavatf \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna viruva vasutxvinalilx parxmANada kelasavu iruvudu, hosadAgi huTuTxva viSayadalilx jAcnxnavu niSaPxlavAguvudu, idu diVpadaMte vayxMjaka (idadx avaraNavanunx hoVgalADisi vayxkatxpaDisuvadu)
\end{artha}

\vishaya{71 vidAyxsahitavAda kamaRdiMdalU mukitxyu huTuTxvudalalx}

\begin{shl}
na cAvidAyxtireVkeVNa muketxVbaRnodhxV\s nayx iSayxteV |\\
nivaqtitxH kirxyateV yasayx videyxVteVneVha kamaRNA \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
avideyxyanunx biTuTx matotxMdariMda mukitxge aDiDxyAgiruvudu saMmatavalalx, adariMda jAcnxnasahitavAda kamaRdiMdalU nivaqtitxyAgabahudAda yAva aDiDxyU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxnAshamAtarxshavx moVkaSx Atamxna iSayxteV |\\
yatasatxtoV\s tireVkeVNa moVkoSxV\s nitoyxV BaveVdudhxrXvamf \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnige ajAcnxnanAshavAguvudu mAtarx moVkaSxveMbudu saMmata. adanunx biTuTx matotxMda riVtiyiruvalilx A moVkaSxvu anitayxveV AgibiDuvudu, idu nishicxtavu.
\end{artha}

\begin{shl}
samayxgAjxcnXnAtireVkeVNa na cAneyxVnAsitx nihunxtiH |\\
parxyaknoBxVhasayx nAtaH sAyxjAjxcnXnakamaRsamucacxyaH \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnakekx nivaqtitxyiruvudilalx. idariMda jAcnxnakamaRgaLa samucacxyavu idakekx avashayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nijAcnxRtaviSayatAvxcacx kamaRshaketxVjaRgatayxpi |\\
daqSaTxM hi kamaRNaH kAyaRmutapxtAtxyXdicatuSaTxyamf \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRda shakitxyu jagatitxnalilx yAva viSayadalilxdeyeMbudu tiLidiruvudariMdalU moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalx, kamaRda kAyaRvu (Palavu) loVkadalilx kaMDide, adariMda mukitxya viSayadalilx adu saMmatavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{yAvudeMdare}

\begin{shl}
utapxtAtxyXpitxvikArA hi saMsAkxrashacx kirxyAPalamf |\\
nAtoV\s nayxtakxmaRNaH kAMyaR nAtoV mukwtx tadiSayxteV \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utapxtitx,(huTuTxvudu) Apitx(paDeyuvudu)vikAra(rUpAMtara hoMduvudu) saMsAkxra (ida doVSanivAraNe, ilalxda hosaguNa baruvike) ivu nAlukx kirxyeya Pala, idanunx biTuTx kamaRkekx beVre Palavilalx, adariMdalU mukitxyalilx kamaRdiMda Aguva parxyoVjavilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na cAnayxtama EteVSAM moVkoSxV yukotxyXVpapadayxteV |\\
utapxtAtxyXdiparxkArANAmanitayxtavxsamanavxyAtf \hfill ||  27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I nAlakxralilx oMdu bageyAgiyU moVkaSxvideyeMdu yukitxyiMdalU parxtipAdisuvudakekx Aguvudilalx. EkeMdare?\footnote{maNiNxniMda huTuTxva giDamaragaLu sAyutatxve, ililxMda inonxMdu deVshavanunx nAvu paDedarU beVroMdu padaviyanunx paDedarU adU keYtapipx hoVguvudu, hAlina vikAra pariNAma mosaru. idU saha hoVguvudu, kashamxlavanunx toDedu hAkidaru punaH kashamxla uMTAguvudu kaMDide, tAmarxda pAterxyanunx oMdu sala toLedarU padeVpadeV toLeyaleVbeVku, kelasa hiDideV hiDiyutatxde, oMdAvatiR loVhavanunx beLaLxge mADidarU adu hoVguvudu, hiVge elalxvU anitayxvAgiye kANuvadu.}utapxtitx modalAda parxkAravuLaLxvugaLige anitayxtavxveV saMgatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxmAtarxvayxvadhiyaRtoV moVkoSxV\s BuyxpeVyateV |\\
tadanayxvayxvadhAneV hi parxmANaM noVpapadayxteV \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna (parxtibaMdhaka) veMbudanunx moVkaSxkekx opipxde. adanunx biTutx matotxMdu vayxvadhAnavideyeMbudakekx parxmANaveV saMBavisuvudilalx. I riVti heVLida shaMkeyanunx pariharisalu idu sariyalalxveMdu BASayxdalilx heVLide `anAraBayxtwvxnoVmxkaSxsayx' eMba BASayxdalilx \textbf{anAraBayxveMdu} heVLida mAtu adarakAraNavanunx tiLisuvudakAkxgide.
\end{artha}

\vishaya{saMkeSxVpavAgi parxshenxge samAdhAna}

\begin{shl}
AraBayxtAvxBuyxpagameVmuketxVH tatAsxdayxthoVditamf |\\
anAraBAyxtivxyaM mukitxH tatisxdedhxVjAcnxRnaheVtutaH\hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu opipxdadxre hAge heVLidudx sariyAgutatxlididxtu, Adare hAge heVLade mukitxyu huTaTxde iruvaMtahudeMdu heVLide, adu sididhxsuvudu jAcnxnaveMba sAdhanadiMda
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya vivaraNe}

\begin{shl}
vinAshiPalavatatxvXM ceVtekxVvalaseyxYva kamaRNaH |\\
videyxVtasayx tu taseyxYva PalaM dhwrxvayxM BaveVditi \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
keVvala kamaR nashavxravAda PalavuLaLxdedxMdu parxshinxsidare adakekx pUvaRpakaSxdalilx samAdhAnavidu-jAcnxnadiMda kUDida adeVkamaRkekx shAshavxtavAda Palavu baruvudu eMdu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare}

\begin{shl}
pUvaRshakitxnirAseVna shakatxyXnatxrasamudaBxvaH \hfill || 30 |\\
vasatxvXnatxrasamAyoVgAdivxSAdeVdaqRshayxteV yataH |\\
parxmANAsaMBavAnemxYvaM voVcoV loVkikavasutxvatf \hfill || 31 ||
\end{shl}

\begin{artha}
hiMdina shakitxyanunx nivArisi matotxMdu shakitxyanunx huTuTxvudeMbudu viSAdigaLige beVre vasutxvina saMbaMdhadiMda sAdhayxveMbudu kaMDide. adare idakekx \textbf{samAdhAna} - lwkikavasutxvinaMte I kamaRkekx matotxMdu shakitxyu huTiTxdeyeMbudakekx parxmANaveV ilalxvAdadxriMda I riVti heVLalu sAdhayxvilalx.
\end{artha}
