%%%%% From 021.tex

%~ \section*{baq. adhAyxya 3 -- bArxhamxNa 6 (gAgiR bArxhamxNa)}%%% 220
\chapter{bArxhamxNa - 6 : gAgiR bArxhamxNa}

\begin{shl}
yaH savARnatxra ituyxkatxsatxninxNaRyavivakaSxyA |\\
A shAkalAyxtapxroV garxnathx itoV vAyxKAyxyateV\s dhunA \hfill || 1 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`yAvudu savARMtara' eMdu hiMde heVLalapxTiTxto. adara niNaRyavanunx mADalu udedxVshamADi shAkalayx garxMtha payaRMta muMdina garxMthavanunx Iga vAyxKAyxna mADuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
visheVSaNasayx savaRsayx sAkASxditAyxdikasayx ca |\\
savoVRnatxraviniNiVRtw niNaRyaH sAyxtakxthaM nivxti \hfill || 2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
ashanAyAdayxtikArxnAtxyX parxshAnxthARviSakxqqtiH kaqtA |\\
na samayxgiti manAvxnA gAgayxRpaqcaCxdataH punaH \hfill || 3 ||
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxnu savARMtara eMdu niNaRyisalu sAkASxtf itAyxdi samasatx visheVSaNagaLa niNaRyavanunx mADidudx heVge? eMdu visheVSavAgi savARMtaratavxvanunx toVrisalu parxyatinxside.

hasivu bAyArike itAyxdigaLanunx miVriruvudariMda parxshAnxthaRvanunx hiMde parxkaTapaDisidudx sariyAgilalxveMdu tiLidavaLAgi gAgiRyu punaH parxshenx mADidaLu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVge sariyAgilalx eMdare}

\begin{shl}
kiSxtAyxdeVviRyadanatxsayx yAvanenxYkAtamxyXmucayxteV |\\
niNiVRtAthoVR na tAvatAsxyXtapxrXshanxH sAkASxditiVritaH \hfill || 4 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviyiMda AraMBisi AkAsha payaRMta iruva padAthaRgaLige eSuTx kAladavarege EkAtamxrUpavu heVLalapxDuvudilalxvo aSuTx kAladavaregU `yatAsxkASxtf' itAyxdi parxshenxya athaRvu niNaRyavAgade hoVguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
buBukASxdeyxVkadeVhasathxniSeVdhAdaniSeVdhataH |\\
kiSxtAyxdeVviRyadanatxsayx nAtaH parxshAnxthaRniNaRyaH \hfill || 5 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 221
hasivu muMtAda oMdu deVhadoLagina dhamaRgaLanunx Atamxnalilx nirAkarisidadxriMdale paqthiviV modalogxDu AkAsha payARMtaviruva jagatatxnunx nirAkarisidaMte Agalilalx. adariMda parxshAnxthaRda niNaRyavAgalilalx.
\end{artha}

%%%%% kaMDike 1
\kandike{kaMDike 1}

\begin{shl}
atha heYnaM gAgiVR vAcakanxviV paparxcaCx yAjacnxvalekxyXVti hoVvAca yadidaM savaRmaposxvXVtaM ca porxVtaM ca kasimxnunx KalAvxpa OtAshacx porxVtAshecxVti vAyw gAgiVRti kasimxnunx Kalu vAyuroVtashacx porxVtashecxVtayxnatxrikaSxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalavxnatxrikaSxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti ganadhxvaRloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu ganadhxvaRloVkA OtAshacx porxVtAshecxVtAyxditayxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalAvxditayxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti canadxrXloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu canadxrXloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti nakaSxtarxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu nakaSxtarxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti deVvaloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu deVvaloVkA OtAshacx porxVtAshecxVtiVnadxrXloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx KalivxnadxrXloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti parxjApatiloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu parxjApatiloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti barxhamxloVkeVSu gAgiVRti kasimxnunx Kalu barxhamxloVkA OtAshacx porxVtAshecxVti sa hoVvAca gAgiR mAtipArxkiSxVmAR teV mUdhAR vayxpapatxdanatiparxshAnxyXM veY deVvatAmatipaqcaCxsi gAgiR mAtipArxkiSxVriti tatoV ha gAgiVR vAcakanxvuyxpararAma || 1 ||
\end{shl}

\vishaya{I parxshenxgU beVre mUlaveVnide?yeMdu keVLidare-}

\begin{shl}
ya EteV pAthiRvA BAvA loVSaTxkumABxdayoV matAH |\\
teVSAmanatxbaRhivAyxRpitxH paqthiveyxYveVha lakaSxyXteV \hfill || 6 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva paqthivi saMbaMdhavAda vasutxgaLu maNuNx heMTe gaDige modalAdavugaLeMdu aBimatavAgiveyoV avugaLalilx paqthiviyu oLagU horagU vAyxpisiruvudu adariMda ililx I paqthiviyu vAyxpakaveV Agiruvudu kANutatxde. 
\end{artha}

\begin{shl}
yatheYva pAthiRvA BAvAH paqthiveyxYvaM dharitarxyXpi |\\
adiBxranatxbaRhishecxVyaM vAyxpetxYveVha samiVkaSxyXteV \hfill || 7 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge paqthiviya vasutxgaLu paqthiviyiMda vayxsatxvAgiveyoV hiVgeye I paqthiviyU kUDa jalatatatxvXdiMda oLagU horagU vAyxpisiyeV ililx kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM daqSaTxM yatasatxsAmxdAgxgiVR paparxcaCx liknagxtaH |\\
parxshanxM yadidamiteyxVvaM yAjacnxvalakxyXM mahAdhiyamf \hfill || 8 ||
\end{shl}

\begin{artha}
heVge kaMDideyAdadxriMda gAgiRyu anumAnadiMda mahAjAcnxniyAda yAjacnxvalakxranunx kuritu parxshenxyanunx  keVLiruvaLu, adeVneMdare `yadidamf' eMba riVtiyalilx anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-
\end{artha}

\vishaya{anumAnakekx upayukatxvAda vAyxpitxyanunx heVLutAtxre-}%%% 222

\begin{shl}
OtaporxVtAtamxnA kAyaRM yeVna yeVna samApulxtamf |\\
tasayx tasAyxnayxsaMvAyxpitxdaqRSATx loVkeV kiSxteVyaRthA \hfill || 9 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAva yAva sUkaSxmX matutx vAyxpaka vasutxviniMda kAyaRvu OtaporxVtavAgi aMdare oLage horage vAyxpisalapxTiTxruvudo AyAya vasutxvige beVre matotxMdariMda vAyxpaneyAgiruvudu loVkadalilx kaMDiruvudu heVge paqthivige jaladiMda vAyxpaneyiruvudo hAge. 
\end{artha}

\begin{shl}
adiBxshecxVyaM kiSxtivAyxRpAtx tasAmxtatxsAmapiVSayxteV |\\
aneyxVna keVnacidAvxyXpitxvAyxRpakatAvxdayxthA BuvaH \hfill || 10 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I paqthiviyu jaladiMda vAyxpisalapxTiTxdeyAdadadxriMda A jalakUkx beVre yAvudo oMdu vasutxviniMda vAyxpaneyu avashayx paqthiviyu vAyxpisidadxriMda adakekx matotxMdariMda vAyxpaneyeMbuvaMte.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtuyxkitxgARgiR vAyAviteyxVvameVvoVtatxreVSavxpi |\\
vAkeyxVSu parxtipatatxvAyx parxtuyxkitxparxshanxyoVgaRtiH \hfill || 11 ||
\end{shl}

\begin{artha}
utatxra- eleY gAgiRye? jalavu vAyuvinalilx OtaporxVtavAgide. hiVgeye utatxroVtatxra vAkayxgaLalilx parxti vacanavanunx tiLiyabeVku. ideV riVtiyAgi parxshenx utatxra ivugaLa gamanavanunx ariyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{teVjasisxnalilx jala vAyxpisideyeVdu Eke heVLalilalx? eMdare-}

\begin{shl}
pAthiRvApwyx samAshirxtayx teVjoV\s BivayxjayxteV yataH |\\
dhAtU na tu savxtanatxrXM sanAnxvadatetxVjasiVtayxtaH \hfill || 12 ||
\end{shl}

\begin{artha}
paqthiviV vikAra matutx jala vikAra padAthaRgaLanunx aMdare kaTiTxge moVDa muMtAdavugaLanunx avalaMbisiye beMki toVrutatxde, aTeTx savxtaMtarxvAgidudx toVruvudilalx, adariMda teVjasisxnalilx jalavu vAyxpisideyeMdu heVLalilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sUkaSxmXtAvAyxpiteV jecnxVyeV BUmAyxdeVrutatxroVtatxramf |\\
akaSxrAtAmxvasAnAnAM pUvaRpUvaRparxhANataH \hfill || 13 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 223
paqthiviyiMda AraMBisi muMde muMde iruva vasutxgaLige sUkaSxmXte matutx vAyxpakatavx ivugaLu iruvavu, adU saha pUvaR pUvaR vasutxvanunx biDutAtx utatxroVtatxra akaSxra-Atamx ivugaLeV koneyAguvavarege ideyeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
AramaBxkabahutAvxcacx bahUkitxriha gaqhayxteV |\\
AtamxnoV\s nayxdayxtaH savaRM pacnacxBUtAtamxkaM viduH \hfill || 14 ||
\end{shl}

\begin{artha}
`aMtarikaSxloVkeVSu ' eMdu bahuvacanavu (loVkaracanege beVkAda) upAdAnakAraNagaLu aneVkavAgiruvudariMda ililx garxhisalapxTiTxde, EkeMdare Atamxnanunx biTuTx elalxvU paMcaBUtagaLa savxrUpaveMbudanunx veVdAMtajacnxru tiLidirutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
dAvxtirxMshadugxNitoV mAgoVR rathagatAyx vivasavxtaH |\\
ya ukatxsatxsayx saMsithxtAyx tasuthxrinAdxrXnatxdeVvatAH \hfill || 15 ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{savaRtaH parimaMDalAH eMdare elAlx kaDeyalUlx kuMTitavAgade iruva gatiyuLaLxvaru. (AnaM-TiVkA)}sUyaRna ratha saMcAravanunx mUvatetxraDariMda guNisidudx baruvaSuTx parimANavuLaLxdedxMdu hiMde yAvudanunx heVLididxto, adara saMniveVshadalilx iMdarx payaRMta iruva deVvategaLu niMtiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlasUkASxmXtamxnA savARsAtxratameyxVna saMsithxtAH |\\
vAyxpayxvAyxpitayA\s noyxVnayxM savaRtaHparimaNaDxlAH \hfill || 16 ||
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx deVvategaLu hecucx kaDimeyAgi sUthxlavAgiyU sUkaSxmXvAgiyU iruvaru, alalxde parasapxra vAyxpayxvAyxpaka rUpadiMda yAvudariMdalU elilxyU kuMTita vAgada gatiyuLaLxvarAgidAdxre.
\end{artha}

\vishaya{`parxjApatiloVkeVSu' eMbuvalilx parxjApati eMba padAthaRda viveVcane}%%% 224

\begin{shl}
parxjApativiRrADatarx yoV\s NaDxsAyxnatxvayxRvasithxtaH |\\
OtaporxVtAni tatAtxvXni teVna pUvARNi savaRshaH \hfill || 17 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvanu barxhAmxMDada oLage niMtiruvano avaneV parxjApati, virATf puruSa hiMdina elAlx vasutxgaLU avaniMda elAlx kaDeyalUlx vAyxpatxvAgive.
\end{artha}

\begin{shl}
tasoyxVtaporxVtaBAvoV\s yaM barxhamxloVkeVSu BaNayxteV |\\
aNADxramaBxkaBUtAnAM barxhamxloVkABidheVSayxteV \hfill || 18 ||
\end{shl}

\begin{artha}
A virATf puruSanige OtapoVrxta BAvavu (oLagU horagU vAyxpaneyu) barxhamxloVkagaLalilx Agide eMdu heVLalapxTiTxde barxhAmxMDakekx utApxdakavAda sUkaSxmX BUtagaLige barxhamxloVkaveMdu hesaru saMmatavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
tadeVtalolxVkanimARNamoVtaporxVtAtamxnoVditamf |\\
aNADxnatxmeVva vAyxKAyxtaM kimanayxdavashiSayxteV \hfill || 19 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi Ota porxVta rUpadalilx I loVka nimARNavanunx barxhAmxMDa payaRMta vAyxKAyxnisidAdxyitu. inenxVnu uLidide? (aMdare barxhAmxMDakekx meVlalxTiTxdadxnunx takaRdiMda keVLabAradeMdathaR)
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxna parxshenx}%%% 225

\begin{shl}
samaSiTxvayxSiTxBAveVna vAyuH savARsharxyaH purA |\\
vAyxKAyxtoV yaH sa vakatxvayxsatxdathaRH parxshanx utatxraH \hfill || 20 ||
\end{shl}

\begin{artha}
vAyuvu vAyxpakavAgiyU biDiyAgiyU elAlx sathxLadalUlx ideyeMdu hiMdeye (Bajuyx parxshenxyalilx) vAyxKAyxna mADideyaSeTx, adanunx heVLabeVkAgideyAdudariMda adara bagegx I muMdina parxshenxyu baMdide.
\end{artha}

\begin{shl}
OtoVH porxVtAshacx kasimxnunx barxhamxloVkA itiVyaRtAmf |\\
iti paqSoTxV\s barxviVdArxgiR mA\s tipArxkiSxVH kathaMcana \hfill || 21 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamx loVkagaLU yAvudaralilx OtaporxVtavAgive? eMbudanunx heVLabeVku eMdu parxshenxmUDidAga muniyu heVLuvanu- eleYgAgiR, niVnu mitimiVri eMdeMdigU parxshenxkeVLabeVDa.
\end{artha}

\vishaya{adara vivaraNe}

\begin{shl}
mA\s tiVtayx parxshanxviSayaM gAgiR pArxkiSxVH kathaMcana |\\
mA teV mUdhAR vayxpapetxVti tAvxmahaM vArayAmayxtaH \hfill || 22 ||
\end{shl}

\begin{artha}
eleY gAgiR! parxshenxya viSayavanunx atikarxmisi eMdigU keVLabeVDa, ninanx taleyu keLakekx biVLadirali, adariMda I parxshenxyanunx mADadaMte nAnu ninanxnunx taDeyuvenu||
\end{artha}

\vishaya{anati parxshAnxyX eMbudara akaSxrAthaR vivaraNe-}

\begin{shl}
ucitoV\s sAyx BaveVtapxrXshonxV deVvatA yeVna paqcaCxyXteV |\\
vataRteV yasatxmulalxknaGxyX soV\s tiparxshonxV\s numoVcayxteV \hfill || 23 ||
\end{shl}

\begin{shl}
yA tamahaRti pUvoVRkAtx sA\s tiparxshenxyXVha deVvatA |\\
tadanayxtAvxdimAM tAvxhuranatiparxshanxyXnAmikAmf \hfill || 24 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda deVvateyu parxshinxsalapxDuvudo. adu I deVvatege ucitavAda parxshenxyAguvudu. adanunx miVriruva parxshenxyu atiparxshenxyu adu anumAna (takaR)veMdu heVLalapxDutatxde. yAvudu atiparxshenxge yoVgavAdudo A deVvateyu ililx atiparxshAnxyX eMdu heVLalapxDuvadu. adakekx beVreyAdadu anatiparxshAnxyX eMdu A deVvateyanunx heVLuvaru (aMdare keVlava AgamadiMda tiLiyuva sUtarxdeVvateyanunx heVLuvaru)
\end{artha}%%% 226

\begin{shl}
tAmeVtAmanatipArxshanAyxmatiparxshenxVna sAhasAtf |\\
paqcaCxnAtxyX mUdhaRpAtasetxV sAyxdeVva sAvxparAdhataH \hfill || 25 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I anati parxshenxyX (keVvala Agama veVdayxvAdudanunx ati parxshanxdiMda (takaRdiMda) sAhasa mADi parxshinxsutitxruva ninage ninanx aparAdhadiMda taleyu keLakekx biVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
sUthxlAnayxnumayA yukatxM parxSuTxM tatAtxvXni kAmataH |\\
iyaM tu na tathA sUthxlA yAM tavxM paqcaCxsi deVvatAmf \hfill || 26 ||
\end{shl}

\begin{artha}
sUthxlaviSayagaLanunx anumAna parxmANadiMda savxVceCxyAgi keVLuvudu sari, I deVvateyAdaro sUthxlavalalx, yAva deVvateyanunx niVnu parxshinxsuveyo adu sUthxlavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
acinAtxyX cAparxtakAyxR ca pArxNaBAveVna ca sithxtA |\\
nAtoV\s neyxVna parxmANeVna parxSaTxvAyx deVvatA\s \s gamAtf \hfill || 27 ||
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudanunx ciMtisuvudakU Agado takaRdiMdalU AgamayxvAdudo adu ililx pArxNarUpadiMda iruvudu. Agamavanunx biTuTx beVre parxmANadiMda idanunx keVLabAradu.
\end{artha}

\begin{shl}
EtasAmxdeVva heVtoVsAtxM takaRshAsetxrXVSu tAkiRkA |\\
neYvAnuminavxteV tArxsAtapxqqthivAyxdiVnayxthA tathA \hfill || 28 ||
\end{shl}

\begin{artha}%%% 227
I kAraNadiMdale tAkiRkaru adanunx takaRshAsatxrXgaLalilx takiRsuvudilalx, taleyu biVLuvudeMdu BayadiMdalU takiRsuvudilalx, paqthiviV modalAdavanunx heVge takiRsuvaro hAge takiRsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pArxNoV\s yamanirukotxV hi kasatxM nivaRkutxmahaRti |\\
mAnAnatxreVNA\s \s gamatoV mA pArxkiSxVritayxtoV vacaH \hfill || 29 ||
\end{shl}

\begin{artha}
I pArxNavanunx shurxtiyalUlx nivaRcana mADilalx. adanunx yAru nivaRcana mADalu ahaRrAgidAdxre? adariMda Agama parxmANakekx beVreyAda parxmANadiMda parxshinxsabeVDaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{center}
iti shirxVbaqhadAraNayxka upaniSadf BASayx vAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyada Arane bArxhamxNa gAgiRbArxhamxNavu pUNaRvAgide
\end{center}
