%%%% From 015.tex
\chapter{vAtiRka sArAMsha}
%~ \section*{a. 3 - bArx. 3 - 5}
\section*{yAjacnxvalakxyXkAMDa}
\centerline{\vishaya{ mUraneya adhAyxya modalanebArxhamxNa}}

\begin{artha}
upadeVsha parxdhAnavAda madhukAMDavu samApatxvAyitu, Iga upapatitx (yukitx) parxdhAnavAda 
yAjacnxvalakxyXkAMDada sArAMsha vAtiRkadiMda udadhxqqtavAgide.

yukitxyu padAthaRviSayadalilx, upadeVshavAkayxvu vAkayxthaR viSayakekxmAtarx, adariMda 
kAMDagaLige punarukitxdoVSavilalx, hiMdinakAMDaparxdhAna, adakekx aMgavAgi idu 
(IkAMDavu) baMdide.  
\end{artha}

\centerline{\vishaya{adhAyxya saMKeyx bArxhamxNagaLa saMKeyx}}

I yAjacnxvalakxyXkAMDadalilx eraDu adhAyxyagaLive. jalapxkathe, vAdakathegaLeMba BeVdadiMda 
I adhAyxyagaLa parxmeVyAthaRgaLa vayxvasethx avugaLalilx jalapxkathArUpavAda aidaneV 
adhAyxyadalilx oMbatutx bArxhamxNagaLive.

\centerline{\vishaya{nava bArxhamxNagaLa viSayasaMkeSxVpa}}

\begin{artha}
1ne bArxhamxNadalilx maqtuyxvanunx dADuvudu, 2ne bArxhamxNadalilx maqtuyxsavxrUpaniNaRya, 3ne bArxhamxNadalilx saMsArada vAyxpitx, 4ne bArxhamxNadalilx parxtayxgAtamxna niNaRya, 5ne bArxhamxNadalilx parxtayxgAtamxnige bArxhamxsavxrUpavanunx heVLuvudu. 6ne daralilx barxhamxdakAyaR, 7nedaralilx kAraNAvasethx, 8nedaralilx barxhamxtatavx, 9ralilx deVvategaLa visAtxra, saMkeSxVpagaLu 

barxhamx saguNa, niguRNa veMdU heVLalapxTiTxde. elAlx adhikAripuruSarigU (mumukaSxgaLigU) tatavxjAcnxnigaLa sahavAsa, avararoDanevAda, dAna, ImUrU vidAyxlABakekx kAraNaveMdu I aKAyxnadiMda sUcisalapxDuvudu madhukAMDadalilx udigxVtha modalAda viSayagaLu modalu madhukAMDadalilx heVLalapxTiTxdadxrU ililx visheVSavAgi vicAra mADalapxTiTxve. adariMda avugaLige EkavAkayxteyiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
`janakoVha veYdeVhaH \mdash ' kaMDeke. 1, 2, pUvaR.

yAjacnxvalakxyXralilx ashavxlaparxshenx.

hiMde udigxVthaparxkaraNadalilx pArxNavasutxvina dhAyxnavu maqtuyxvanunx 
pariharisuvudeMdu heVLididxtu, adaraMte maqtuyxparihArakavAda vAkayx modalAdavugaLa 
dhAyxnavanunx ashavxlanu parxshinxsidanu,-`yAjacnxvalekxVtihoVvAca - yadidaMsavaRM maqtuyxnA\s\s patxM savaRM maqtuyxnA\s BapananxM keVna yajamAnoV maqtoyxV rApitx matimucayxta' iti.

ililx maqtuyx eMdare adhAyxtamx. adhiBUtagaLalilx yajamAna Qutivxkf 
modalAdavugaLalilxruva sAvxBAvikavAda pariceCxVdavu, nashavxra Palavanunx koDuvudariMda 
maqtuyx eMdu heVLalapxTiTxde. kAlavU maqtuyx, kataqRmodalAdavugaLanunx karxmavAgi 
nAshagoLisuvudariMda hAge ukatxvAgide. AkAlavu swraveMdU cAMdarxveMdU eraDu bage, 
ahoVrAtirxrUpadalilx swra, pakASxdirUpadalilx cAMdarx, mUrubageya maqtuyxvanunx 
jayisuvudakUkx barxhamxloVkavanunx hoMduvudakUkx sAdhanavAda deVvadhAyxnavanunx nAlukx 
parxshenxgaLiMda heVLuvanu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{dhAyxnada parxkAra}}

\begin{artha}
yajamAnana (yAga mADuvavana) vAgAdi iMdirxyagaLanunx hoVtaqmodalAda Qutivxjaranunx AdideYvikavAda aginx modalAda deVvatAMshagaLalilx oMdAgidhAyxnamADuvudu. adariMda mukitx atimukitxgaLu Palisuvavu, mukitx atimukitx eMdare- Asura BAvavanunx biTuTx deVvaBAvavanunx ciMtisuvudu ililx mukitxyeMbudara athaR, atimukitxyeMdare barxhamxloVkakeYvalayxveMdathaRvalalx. adu upAsaneyiMda baruvudilalx. hiVgeye AdhideYvikarUpadiMda adhAyxtamx adhiBUtagaLalilx budidhxyanunx irisuvudu, adariMda pArxNavideyxyanunx udigxVtha bArxhamxNadalilx pUNaRmADidaMtAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
``hoVtarxtivxjA" (kaMDike 3,4, 5,6) maMtarxgaLalilx meVleheVLida dhAyxnagaLanunx heVLide.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{saMpaduvAsane}}

\begin{artha}
``atha saMpada ucayxneVtx" eMdu AraMBavAgide. saMpatf eMdare alapxvAda kamaRdalilx mahatAtxda kamaRvanunx ciMtisuvudu, adariMda mahatAtxda Palavu sididhxsuvudu, ashavxmeVdhAdi mahAkamaRgaLanunx aginx hoVtarxmodalAda alapxkamaRgaLalilx ciMtisuvudu.  yathA shakitx aginx hoVtArxdigaLanunx mADuvudariMda ashavxmeVdhAdi mahAyoVgavanunx nAnu mADiruveneMdu dhAyxnisuvude \textbf{saMpatf}. idariMda ashavxmeVdhAdi kAMDAdhayxyanavanunx mADalu ashavxmeVdhAdigaLalilx adhikAravilalxda bArxhamxNarigU I saMpatitxniMda mahA Palavu baruvudu, adariMda adara adhayxyanavu viparxrige vayxthaRvAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
alapxsAdhaneyiMda mahAPalavu barabahudu. idanunx shAsarxrXvu heVLuvAga adanunx yArU bayuyxvaMtilalx. `yAjacnxvalakxyXti hoVvAca katiBiH ......|| 7 ||' hoVtaqvu parxyoVgisuva yAjAyx, pUroVnuvAkAyx, shasAyx eMbuva mUru jAtiya QukukxgaLalilx I mUru loVkagaLanunx tAdAtayxmXdiMda  mUru saMKeyxya sAmayxdiMda AroVpisikoMDu dhAyxnisidalilx mUruloVkagaLanunx hoMduvanu, adu heVgeMdare samitutx modalAda AhutigaLu cenAnxgi uriyuvAga parxkAshisuvudariMda deVvaloVkavanunx hoMdutAtxne. mAMsamodalAda AhutigaLu shabadx mADutatxve yAdadxriMda pitaqloVkavanunx, hAlu modalAda AhutigaLu nelada meVle haridu alilxye nilulxvudariMda manuSayxloVkavanunx hoMduvanu.

`yAjacnxvalekxyXVti............ananatxM veY manoV\s nanAtx vishevxV deVvAH ananatx meVva sa teVna loVkaM jayati' eMbudara sArAMsha. barxhamxneMba Qutivxjana manoVvaqtitxgaLu 
anaMtavAgiruvudariMda avugaLalilx koneyilalxde anaMtavAda vishevxVdeVva deVvategaLanunx 
aBinanxvAgi ciMtisidare anaMta loVkavanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{shurxti yAjacnxvaleVkxyXti 10 neV kaMDikeya sAra \mdash }}

\begin{artha}
hiMdeheVLida  Qukikxna jAtigaLalilx udAgxta eMba sAmaveVdi Qutivxjanu  gAna mADuvAga mUruloVkagaLanunx hiMdinaMte tAdAtamxyXdiMda dhAyxnisidare pArxNAdi loVkagaLanunx hoMduvanu. alapxvAda kamaRdalilx doDaDxkamaRvanunx adara Palavanunx I riVtiyAgi heVLida mAgaRdalilx dhAyxna mADabeVku, adariMda mahAPalavulaBisuvudu, loVkadalUlx hiVge heVLuvuduMTu\ndash  shArxdadhxdalilx I BUmiye gaye, bArxhamxNare. viSuNx, ananxveV barxhamx eMdu saMpaduvAsaneyaMte oMdAgi BAvisidalilx Palavu bahaLavAgisiguvudeMdu tiLidu yajamAnanu BAvisuvanu. idu loVka parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{artha}ililxge mUrane adhAyxyadalilx modalane bArxhamxNada sArAMshavu mugidide.\end{artha}

\vishaya{ baq.3neV adhayxyadalilx eraDaneV bArxhamxNada sArAMsha AtaRBAgana parxshenxgaLu\ndash  idaralilxve.}

\begin{artha}
`savaRM maqtuyxnA\s \s patxmf' eMbuvalilx heVLida maqtuyx eMdare yAvudu? maqtuyxvige muyxtuyx ideyoV ilalxvo? jAcnxnige  utAkxrXMtiyuMTe? athavA ilalxve? ilalxveMdare pArxNadaMte parxyoVjakavAda kamARdigaLigU layavuMTe? athavA ilalxvo? ilalxveMba pakaSxdalilx pArxNadaMte parxyoVjakavAda kamARdigaLigU layavideye? ilalxve?  kAla, kamaR, Ishavxra ivugaLanaDuve baMdhaveMba maqtuyxvige perxVraka yAvudu? hiVgeMdu 5 parxshenxgaLu-
\end{artha}

\vishaya{ivugaLige muniya utatxragaLu}

\vishaya{baq, 3ne adhAyxya 1-9 ravarege iruvamaMtarxgaLasArAMsha}

\begin{artha}
(baMdhaveMbude maqtuyx, adakUkx maqtuyxvide, jAcnxnigU anukarxmavAgi maqtuyxvide, 
parxyoVjakakUkxlayavide, maqtuyxvige perxVrakavU ide yeMbudanunx niNaRyiside)

jaratAkxrugoVtarxda AtaRBAganeMbuvanu keVLida parxshenxgaLige yAjacnxvalakxyXra utatxra, 
garxha, atigarxha eMbudeV maqtuyx. ideV baMdhaka, garxhagaLeSuTx , atigarxgaLeSuTx, avu 
yAvuvu eMdare eMTu garxhagaLu, eMTu atigarxgaLu, avu pArxNa,(GArxNa) vAkukx, jihevx, 
cakuSx, shoVrxtarx, manasusx, hasatx, tavxgiMdirxya eMbavu eMTu garxhagaLu, karxmavAgi 
ivugaLiMda gArxhayxvAguva gaMdha, nAma, rasa, rUpa, shabadx, kAma, kamaR, sapxshaR, eMba 
viSayagaLeV atigarxgaLu, moVha, Asakitx eMbudu maqtuyx adhiBUta, adhiyajacnx, itAyxdi 
alapxPalarUpavAdadudx. meVle heVLida garxha atigarxhagaLeMba baMdhakavuLaLxdudx. 
pArxNAdivasutxgaLu gaMdhAdi viSayagaLanunx garxhisuvudariMda garxhaveMdu heVLalapxTiTxde.
pArxNAdi iMdirxgaLige gaMdhAdigaLu  perxVrakavAdadadxriMda atigarxhaveMdu 
heVLalapxDuvavu, hiMdina bArxhamxNadalilx heVLida dhAyxna yukatxvAda kamaRgaLiMda alapxteyu hoVdarU samasatx muqtuyxvigU nAshavu baruvudilalx, kAraNaveVneMdare: hiraNayxgaBaRrUpavu baMdarU hasivu bAyArike, Baya itAyxdigaLu iruvudanunx shurxtiyiMdaleV keVLiruvevu. adariMda samasatx maqtuyxvigU nAshakavAda maqtuyx matotxMdu ideye? eMdu parxshenx  huTiTxruvudu, maqtuyx, matutx maqtuyxvina maqtuyx I eraDanunx baMdha moVkaSxgaLa jAcnxnakAkxgi niNaRyisabeVkAgide, EkeMdare? avugaLanunx heVLuvudukaSaTx, garxha, atigarxhAdigaLu loVkadalilx atayxMta aparxsidadhxvAdadxriMda heVLuvudakekxbAradu, yadayxpi deVhavU baMdhakavAdadxriMda adara parxshenxyU kataRvayxvAgide. adarU janAmxMtaragaLalilx I sUthxladeVhavu saMcarisade iruvudariMda adara savxrUpa, adara saMKeyx itAyxdi parxshenxgaLige avakAshavilalxde namage parxtayxkaSxsidadhxvAgide. Adare garxha, atigarxhagaLa saMKeyxyalilx veYmatayxviruvudariMda parxshenxyu saMgatavAgide, vAdigaLa viparxtipatitxyanunx idaralilx kANabahudu. tAkiRkaru oMdeV manasusx samasatx janamxgaLalUlx saMcarisuvudeMdu heVLuvaru. beVre iMdirxyagaLu alalxlilx adaqSATxdi nimitatxdiMda hosadAgi huTiTxkoLuLxvavu enunxtAtxre. inunx kelavaru beVre iMdirxyagaLU loVkAMtaralilx janAmxMtaragaLalUlx saMcarisutatxve enunxvaru, ivaru veVdAMtigaLu, hiVge saMKeyxyalilx meYmatayxvide yAdadxriMda parxshenxyu huTiTxkoMDitu. sidAdhxMtadalilx manasisxnaMte beVre iMdirxyagaLU loVkAMtarakekx hoVguvavu eMbudu niNaRyavu. hosa hosadAgi parxtijanamxdalUlx huTiTxkoLuLxtatxdeyeMdu keVvala takaRdiMda kalipxsuvudu gwravaveV tAkiRkarige  bAdhakavAgide, adariMda manasUsx, itara elAlx iMdirxyagaLU baMdhakaveMdu tiLisalu `aSATxgarxhAH' eMdu shurxtiyalilx heVLide, eMTeMdu heVLidadxrU pAda, pAyu, upasathx eMba kameRVMdirxyagaLanUnx ililx seVrisikoMDu athaR mADikoLaLxbeVku, jAcnxneVMdirxya aidu kameRVMdirxya aidu manasusx oMdu hiVge hanonxMdu iMdirxyagaLeMdu barxhamxsUtarxdalilx niNaRya mADiyU ide. matutx iha janamxdalilx yAva iMdirxyakekx yAva viSayaveMdu sidadhxvAgideyo, beVre janamxdalUlx adeV viSayavo? athavA beVreyo? eMba saMshaya baruvudariMda iMdirxya matutx viSayagaLa parxshenxyu huTiTxtu.

sidAdhxMtadalilx parxtayxkaSx daqSaTxvanunx anusarisi paroVkaSxkalapxneyanunx mADuvudariMda ililxyaMte janAmxtaradalUlx cakuSxrAdi iMdirxyagaLige rUpAdigaLu vayxvasithxta viSayagaLeMdu tiLiyabeVkAguvudu, ivugaLanunx baMdhaveMdu sapxSaTxpaDisalu garxha, atigarxhaveMdu ililx kalipxsiruvudu, EtakAkxgi? eMdare garxhagaLu jiVvAtamxnanunx hiDidu baMdhisuvudariMda bAlagarxhAdigaLu hiDida shishuvanunx biDisuvaMteye ajAcnxna baMdhanadiMda biDisa beVkAgide. adakAkxgi adara kalapxneyanunx mADide. 
\end{artha}

\centerline{\vishaya{baq - 3 - 2 -10neV maMtarxda sArAMsha}}

\begin{artha}
hiraNayxgaBaR payaRMtaviruva jagatetxlalxvU maqtuyxviniMda nuMgalapxTiTxde, A maqtuyxvu garxha, atigarxha eMbudAgi heVLide, I maqtuyxvigU matotxMdu maqtuyx ideye? ilalxve? ideyeMdare anavasethxyebaruvudu, ilalxveMdu heVLidare maqtuyxviniMda biDugaDeye ilalxde hoVguvudu. adariMda I parxshenxyanunx bage harisuvudu kaSaTxvAguvudu eMdare - kaSaTxvilalx- daqSATxMtavanunx noVDi - loVkadalilx savaRBakaSxkaneMdu heVLuva aginxge niVru maqtuyx, beMkiyanunx Arisuvudu niVru, hAgeye iMdirxya viSayagaLeMba saMsArabaMdha maqtuyxvige maqtuyx ajAcnxna(mUlAjAcnxna mAyAshakitxyeMba jaDa shakitx) idu iMdirxyagaLanunx upasaMharisi parxLaya kAladalUlx, suSupitxyalUlx tanonxLage layagoLisuvudu, adariMda idu baMdha maqtuyxvigU maqtuyx, I ajAcnxnaveMba maqtuyxvigU maqtuyx nAshakavAdadudx tatavxvijAcnxna, tatavx sAkASxtAkxra, idakUkx oMdu maqtuyx videye eMba parxshenxge ililx avakAshavilalx. katakarajoVnAyxyadaMte savx paranAshakavAgabalalxdu, niVranunx shoVdhisalu upayoVgisuva cilalxbiVjada puDiyu niVrina koLeyanunx taLiLxhAkutAtx tAnU keLage iLiyuvudu, koLeyanunx tegeyuva cilalxbiVjakekx matotxMdu tananxnunx tegeyalu beVkilalx, hAgeye ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva tatavxjAcnxnavu huTiTxdarU I vaqtitxjAcnxnakUkx nAshakavAdadudx matotxMdu beVkilalx, tAnAgiye idu nAshavAguvudu. ajAcnxnavanunx nAshagoLisuva yAvudeV oMdu jAcnxnavu aMtaHkaraNadalilx huTiTxdadxrU eraDukaSxNavidudx tAnAgiye nAshavAguvudeMbudu anuBavadaleVlx ide. adariMda anavasAthx parxshenxyeV ilalx. alalxde jAcnxnavu vicitarx shakitxyuLaLxdAdxdadxriMda tAnAgiye tananxnunx nAshagoLisalu shakatxvAgide. `kAlatarxyadalUlx nanage janamxve' ilalxveMdu tatavxjAcnxnavu jAcnxnige budidhxyanunxMTu mADuvudu. adeV pUvaRjanamxgaLanunx alalxgaLeyuva tatavxjAcnxnavu tananxnAshakekx athavA tananxnunx nirasana mADikoLaLxlu shakatxveMbudaralilx Enu AshacxyaR vide?.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{baq.3 - 2 - 11ne maMtarxda sArAMsha}}

\begin{artha}
parxshenx - tatavxjAcnxniya pArxNavu shariVravanunx biTuTx meVlakekxVLuvudo? athavA ilalxvo? utAkxrXMtiyanunx hoMduvudidadxre avarigU punajaRnamxvu baMdeV baruvudu, utAkxrXMtiyanunx hoMduvudilalxvAdare avarige maraNavu heVge	? eMdu parxshenx \ndash 
\textbf{utatxra \ndash } pArxNavu utAkxrXMtiyanunx hoMduvudilalx, nilulxvudU ilalx,Adare gALiyeV ilalxda diVpadaMte iruvudu, adarakAraNavAda ajAcnxnavu parxLayadalilxruvaMte jAcnxnigaLige uLiyuvudU ilalx, EkeMdare? ajAcnxnavu jAcnxnadiMda nashiside, adariMda uLidilalx, kAraNaveVneMdare? pArxNavu utAkxrXMtiyanunx hoMdalu saMcitavAda kamaRvu kAraNa, I shariVradalilx nilulxvudakekx pArxrabadhxkamaRveVkAraNa, saMcitavu jAcnxnadiMda hoVgide, pArxrabadhxvu BoVgadiMda nashiside, upAdAnakAraNa nimitatxkAraNagaLeraDU ilalxdavarige utAkxrXMtiyAguvudu heVge? AgalAradeMdu tAtapxyaR, heVge tAne iruvudu? AdudariMda AtayxMtikalayave yukatx, pArxNatAyxgadiMda jAcnxniya deVhavu hoVguvudu, AvAga I deVhavu horagina gALiyiMda tuMbiruvudu, dapapxnAgi ububxvudu EnU ADade iruvudu kANutatxde.
\end{artha}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxVti hoVvAca ``yatArxyaM puruSoVmirxyateV ki meVnaM  naja{\null}hAtiV tinAmeVti" eMba nAlakxne parxshenxya tAtapxyaR pArxNagaLe layavAgutatxveyo? athavA samasatx parxyoVjakavU layavAgutatxdeyo? modalane pakaSxdalilx pArxNagaLiMda punaH janamxveV barabahudu, eraDaneya pakaSxdalilx nAmavu jAcnxniya hesaru, idanunx matotxbabxru heVge ucacxrisuvudu, shaMkara mukatxrAgidAdxreMba vayxvahAravideyaSeTx, iduheVge? eMdu parxshAnxBipArxya. \textbf{utatxra} \ndash  eraDane pakaSxvanenx avalaMbisi samAdhAnamADuvudu aparxyoVjakavAda nAmaveV uLiyuvadu. adara parxyoVjakavAda avideyx, kAma, kamARdigaLu uLiyuvudilalx, adariMda hiMde heVLida eraDu doVSagaLU baruvudilalx. jAcnxnige shaMkaradi nAma mAtarx  uLiyuvudeMdu niNaRyavu.

nAmavu heVge aparxyoVjaka? veMdare. matotxbabxru jAcnxniya hesaranunx ucacxrisi vayxvaharisuvudariMda uLidanAma mukatxnAda jAcnxnige baMdhakavAguvudilalx, adariMda matotxbabxradeVhadaMte I nAma sheVSavu aparxyoVjakavu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{BataqRparxpaMcaramata}}

\begin{artha}
nAma mAtarxve uLidiruva sAdhakanige saMsAra matutx moVkaSxgaLa aMtarALadalilx nilulxvike mAtarx. hiraNayxgaBaRpayaRMtaraviruva janamxvelalxvU jAcnxnakamaR samucacxyadiMda baruva saMsAra, BoVgadiMda adanunx kaLedukoMDalilx eraDudeVhagaLU nAshavAguvavu, aMdare sakalakamARnuSAThxnadiMda karxmeVNa A yAru divayx BoVgavanunx anuBavisi, samucacxyAnuSAThxnadiMda hiraNayxgaBaRsAthxnavanunx hoMduvalilx laBisada BoVgaveV ilalxvAdadxriMda pUNaRkAmanAguvanu, kAmaveV ilalxdiruvAga kamaRvu nivaqtatxvAguvudu, idu hoVda meVle kAmakamaRgaLiMda baruva eraDudeVhagaLU hoVguvavu. eraDudeVhagaLu nAshavAdarU baMjaru BUmiyaMtiruva avideyxyiMda pariciCxnanxvAda I jiVvanu nAma mAtarxvAgi uLidu BoVga moVkaSxgaLa naDuvaNa avasethxyalilxdudx adariMda adevxYta videyxyalilx adhikAriyAguvanu. adare mukatxnAgiruvudilalxveMdu heVLuvaru.
\end{artha}

\begin{artha}
I BaqtaqRparxpaMcaru ililx mADiruva vAyxKAyxnavu sariyilalx, deVhavilalxde adevxYtavideyxyalilx obabxnu adhikAriyAguvudilalx. avideyxyu tamoVrUpavAdadxriMda adujiVvanige pariceCxVdavanunx alapxteyanunxMTumAduvudilalx, tamoVrUpavAgiruvudakekx inonxMdanunx AvaraNavanunxMTumADalu mAtarx sAmathayxRviruvudu. aMtarALadasheyalelx kAmAdigaLu hoVgiruvudariMdalU eraDu deVhagaLU nAshavAgiruvudariMda samasatxduHKagaLU nAshavAgiralu adevxYtAtamxvanunx tiLiyuvudariMda AgabeVkeMda parxyoVjanaveVnU ilalx. BoVgadiMda saMsAravukaSxyavAguvudeMbudU sariyalalx. adariMda matutx vaqdidhxyAguvudu, sapAtxnanxvanunx heVLuva bArxhamxNadalilx hiMdeye (BoVkatxqqvige BoVgavasutx akaSxyavAgalu kAraNatavxvanunx tiLiside) BoVgayxvu jAcnxnakamaRgaLiMda niraMtara huTuTxtatxle iruvudariMda BoVkatxqqvu BoVgayxvasutxvina akaSxyatege kAraNanAguvaneMdu heVLide. sidAdhxMtadalAlxdaro hAgalalx. jAcnxniya BoVgavu AgAmikamaRsaMbaMdhavilalxdadxriMda punaH saMsAravaqdidhxge kAraNavAguvudilalx. AdudariMda ajAcnxnige mAtarx BoVgakAladalilxruva kamaRvu saMsArakekx kAraNavAguvudu. aMtarALadalilxruvudeMdu nAmasheVSavAkayxdiMda heVLideyeMbuvudu sariyalalx. hAgAdare sidAdhxMtadalilx athaRveVneMdare? samasatx saMsArakAraNavU layavAgiruvudariMda mukitxyeMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
shurxti ``ananatxM veYnAma ananAtx vishevxVdeVvAH ananatx meVva sateVna loVkaM jayati || 12 ||" I shurxtiya athaR \ndash   mukitxyalUlx samAnavAdudariMda nAmakekx anaMtatavx sAdaqshayxdiMda samasatx deVvategaLanunx anaMtavAgiruvaMte BAvisidadxriMda anaMta loVkavanunx anuBavisutAtxneMdu heVLide (barxhAmxsimx eMdu baruva sAkASxtAkxravAguva mukitxyalUlx vishevxVdeVvategaLanunx AtamxneMdeVgarxhisutAtx anaMta loVkavanunx jayisuvanu, adariMda barxhamxvideyxye parxshasatxvAdudeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{`yatArxsayx' itAyxdi parxshenxya tAtapxyaR}

\begin{artha}
garxha, atigarxha veMbuva saMsAra baMdhaveMdu kareda maqtuyxvige muKayxvAgi kAraNavAvudu?

kAla, kamaR, deYva, IshavxrAdigaLalilx yAvudu kAraNaveMbudeV parxsheyxya tAtapxyaR\ndash 

\textbf{utatxra \ndash } idu ajAcnxnige saMbaMdhisida parxshenx, jAcnxnige janamxveVkaSxyiside. adariMda ajAcnxniyu tatavxjAcnxnavAguvavaregU  anaMta janamxgaLiMda badadhxnAgutAtxne. adariMda `yatArxsayx' itAyxdi maMtarxdalilx puruSapadakekx ajacnxneMdathaR. badukiruvAga aginx modalAda deVvategaLu vAgAdi iMdirxyagaLanunx tamamxtamamx aMshagaLiMda anugarxhisutatxve. BoVgavu kaSxyisidAga maraNavu Agalu heVge heVge hiMde  anugarxhisidadxro hAge hAgeye tananxtananx aMshagaLanunx upasaMharisutatxve. jiVvAtamxnu deVhavanunx sivxVkarisuvAga deVhada sAthxnagaLalilx yAva yAva deVvategaLidudx tananx aMshagaLanunx iTiTxdadxvoV. hosadAgi deVhavanunx sivxVkarisuva muMce avanunx irisuvudilalx deVvatA saMbadhaviyoVgavAguvudariMda keLakekx irisida baDagiya garagasa modalAda sAdhanagaLaMte nivAyxRpAravAda aMdare kelasavilalxda vAgAdi iMdirxyagaLiMdakUDirutAtxne. Aga jiVtAtamxnu yAvudanUnx avalaMbisuvaneMdu parxshenxyu sahajavAgi huTuTxvudu \ndash  I parxshenxya vivaraNe \ndash  yadayxpi sUthxladeVhavilalxdiruvAga sUkaSxmXshariVravanunx AsharxyisirutAtxne. AdarU sUthxladeVhavilalxdiruvAga nelada meVle iTiTxruva katitx kaThAri muMtAda AyudhagaLaMte vAgAdi iMdirxyagaLu adhiSAThxtaq deVvateya saMpakaRvilalxde BoVgaparxdavAguvudilalx, adariMda idadxrU ilalxdiruvudakekx samAnavAguvudu. adariMda BoVgakekxkAraNavAda oMdu Asharxya parxshenx mADiruvudu saMgatavAgide.

sUthxlashariVravanunx biTiTxruva jiVvAtamxnu mUlakAraNavAda parxtayxgavideyx yeMbuvadara savxrUpavanunx hoMduvano? athavA asAdhAraNavAda yAvudAdaroMdu savxrUpadalilxruvanoV? athavA miVmAMsaka sAMKayx tAkiRkaru heVLuvaMte kamaRvanunx avalaMbisutAtxnoV? joyxVtiSashAsatxrXjacnxru heVLuvaMte kAlavanunx avalaMbisuvano? deVvatAkAMDajacnxru heVLuvaMte deYvavanunx avalaMbisuvano? sAMKayxruheVLuvaMte parxkaqtiyanunx Asharxyisuvano? Ishavxrananunx Asharxyisuvano? ivugaLalilx yAvudu parxyoVjaka? Akasimxka(yadaqceCx) sithxtiyanonx, vijAcnxna saMtatatiyanonx, shUnayxvanoVnx nAshavanoVnx yAvudanunx hoMdirutAtxne? eMdu mataBeVdadiMda saMshayavuMTAgi parxshenxyu baruvudu.

parxshenxyiMda saMtoVSapaTaTxmuniyu vAdiyoDane jayada aBilASeyanunx biTuTX jayABilASigaLanunx dUrabiTuTx EkAMtavAgi nAveV idara niNaRya mADikoLoLxVNaveMdu AtaRBAganoDane muniyu horaTu EkAMtadalilx manana mADi heVLidaru.
\textbf{muniya utatxra} I jiVvanu sUthxlashariVravanunx biTaTxmeVle saMsAraBUmiyaleVlx iruvudariMda mUlakAraNavAda parxtayxgavideyxyanunx Asharxyisiruvudilalx. kAlAdigaLu parAdhiVnavAdadxriMda avugaLu Itanige AsharxyavAguvudilalx, parxkaqti, kAla, kamaR, itAyxdigaLu jaDavAdadxriMda jiVvananunx saMsAramaMDalakekx oyayxlu asamathaRvAgive. yadaqceCx, haTha eMdu kareyalapxDuva savxBAvaveMbudU sariyalalx, savxBAvavAdare niyatavAda kAraNavanunx sivxVkarisuvudu sari baruvudilalx. vijAcnxnasaMtatiyAgali vinAshaveMdeVAgali parxmANahiVnavAdadxriMda. aginxmodalAda deVvategaLU savxtaMtarx IshavxranU AsharxyavAguvudilalx, hAgidadxre kamaRkAMDaveV vayxthaRvAguvudu. avariMda anugaqhiVtavAda kamaRvu parxpaMca veYcitarxyXkekx kAraNavAguvudu.

hAgAdare yavudu asAdhAraNakAraNa? athavA Asharxya? eMdu keVLidare ``tw ha yadUcatuH kamaRheYvatadUcatuH......" itAyxdi maMtarxdalilx (13) ralilx heVLidaMte asAdhAraNa kAraNavAdadudx janamxkekx muKayxvAgi kamaRveV. adu pApa puNayx eMdu eraDu bageyAgiruvudu. I kamaRvu idadxre mAtarx deVhagaLalilx veYcitarxyXvu veYvidhayxvu hoMdutatxde. kamaRvu jaDavalalxve? adu heVge savxtaMtarxkAraNa? eMdare? hAgalalx. jaDavAdarU Ishavxra, deVvate ivariMda anugaqhiVtavAgidudx  perxVritavAgi vicitarxdeVhada saqSiTxge mUlavAguvudu. idelalxvanunx  vicAramADi AtaRBAganU muniyU I ibabxrU kamaRvanenxV parxshaMse mADiruvaru. deVhagaLa utatxma, adhamarUpagaLu(utakxSaR \ndash apakaSaRgaLu) puNayx apuNayxgaLabeVdadiMda Aguvudu.
\end{artha}


(I riVti) mUrane adhAyxyada eraDane bArxhamxNA samApatxvAgide.


\section*{taqtiVyAdhAyxyada taqtiVya bArxhamxNa}

\vishaya{vAtiRkasArAMsha}

\begin{artha}
I mUrane bArxhamxNadalilx puNayxPalada paramAvadhiyanunx heVLuvudu. doDaDx puNayxkamaRveMdare ashavxmeVdhayAga, adakekx barxhamxloVkaveV paramAvadhiyAda Pala, hAgU pApakamaRgaLalilx (mahatAtxdadudx barxhamxhateyx) paramAdhiPalaveMdare sAthxvara janamx, giDa maragaLAgi huTuTxvudu, iveraDU kamaRPalaveMdu gotAtxgide, heVyavAda saMsAravu iSeTxkXyeMdu tiLiyuvudu. kelavaru Palada Aseyilalxde mADuva puNayxkamaRvu upAsaneyiMda kUDidalilx mukitxge kAraNavAguvudeMdU idara paramAvadhiyu mukitxye horatu saMsAravalalxveMdU heVLuvaru. adu sariyalalx \ndash  yAvakAraNaveMdare? kamaRvu ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudilalx. ajAcnxnavu hoVgade idadxlilx adarakAyaRvAda saMsAradiMda mukatxnAguvudu heVge? parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyAkArakarUpavuLaLxdAdxgi samasatxkirxyAkAraka BeVdaveVnU ilalxda vasutxvinalilx parxsidadhxvAgiruvudu. adariMda parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada jAcnxnave adara ajAcnxnavanunx hoVgalADisuvudu, muMde huTuTXvudu, hiVgAdare kamaRdiMda ililx Enu parxyoVjavAdiVtu?

yadayxpi jAcnxnakamaRgaLeraDU mUlAjAcnxnadakAyaRveMbudu  samAnaveV. AdarU parxmeVyavAda EkAtamxsavxrUpavanunx jAcnxnavu hoMdideyeMbudeV visheVSa, kamaRvu avideyxyanunx hiMbAlisuvudu, Adare EkAtamxrUpavanunx idu anusarisilalx. elalxvU EkAtamxsavxrUpaveV Agidadxlilx yAru yAvudariMda Enanunx mADuvaru?
\end{artha}

\centerline{\vishaya{mukitxyu kamaRdiMda neVravAgibaruvudilalx}}

\begin{artha}
savxgaRvu heVge kamaRdiMda huTuTxvado hAgeye mukitxyUkUDa eMdare? mukitxsavxBAvavanunx pariVkiSxsuvalilx kamaRsAdhayxteyu adakekx yukatxvenisuvudilalx. kirxyAPalavu utApxdayx, pArxpayx, saMsAkxyaR, vikAyARvAgiruvudu, hAge mukitxyu iruvudilalx. adariMda kamaRvu mukitxge sAdhanavalalx, idra punaviRmasheRyanunx mADidalilx niNaRyavAguvudu. oMdeV kamaRdiMda mukitxye? athavA samaRkamaRgaLiMdalo? AkamaRgaLanunx sakaqdAvaqtitx mADidadxriMdaleV  baruvudo? athavA yAva jiVvavU AcarisidadxkamaRgaLiMdalo? matutx kAmayxkamaRgaLiMdalo? nitayxkamaRgaLiMdalo? eraDukamaRgaLiMdaloV? shwrxtakamaRgaLiMdalo? sAmxtaRkamaRgaLiMdalo? uBaya akamaRgaLiMdaloV? adaralUlx keVvalakamaRgaLiMdaloV? jAcnxna saMyukatxvAda kamaRgaLiMdalo? itAyxdiyAgi vicAra mADatakakxdAdxgide. ivugaLalilx oMdeV kamaRvu mukitxyanunx 
\end{artha}

\begin{artha}
1. koDuvudeMdu heVLidare beVre kamaRvu niSaPxlavAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
2. elalxvU mukitxynunx koDutatxve eMdare oMdeVPalavAgiruvudariMda EkakamaRveV AgibiDuvudu. meVlina elAlx vikalapxgaLigU parxmANavilalxveMbudu ati sapxSaTxvAgide. EkeMdare? shurxtivAkayxdalilx elilxyU kamaRvu moVkaSx PalavuLaLxdeMdu nAvu keVLilalx. idakekx badalu kamaRniMdeye kANutatxde `na tatarx dakiSxNAyAnitx nA vidAvxMsa satxpasivxnaH' ``na kamaRNa na parxjayA dhaneVna" eMdu adara niMdeyeV parxsidadhxvAgide.
\end{artha}

\begin{artha}
3. oMdu veVLe keVvalakamaRvu anitayxPalavuLaLxdAdxdadxriMda adanunx niMdisidadxrU jAcnxnasamucicxtavAda kamaRvu savaRdA mukitx PalavuLaLxdedxMdu heVLuva pakaSxdalUlx adU yukatxvAguvudalalx heVgeMdare\mdash  oMdeV deVshadalilx oMdeVkAladalilx avirudadhxvAda eraDU baMdu seVridalilx EkaPalavanunx koDuvAga samucacxyavirabahudu. Adare virudadhxvAda jAcnxnakamaRgaLige I samucacxyavu saMBavisuvudilalx, siMhakUkx ADigU iruvaMte bAdhayxbAdhaka BAvavu iruvudariMdalU oMdeV sathxLadalilx militavAguvudilalxvAdudariMda ivugaLige samucacxyaveV bAradu.
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayx, jAcnxna, sAdhanakamaR, I riVtiyAgiruvudariMdalU EkakAladalilx meVlinavu 
saMBavisudilalx.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnakamaRda samucacxya nirAkaraNe}

\begin{artha}
matutx jAcnxnakamaRgaLige kAraNa, savxrUpa, Pla-ivugaLiMdalU viroVdhaviruvudariMda samucacxyavu baralAradu - kamaRkekx adhAyxsa (ahamf eMba BarxmeyU kAraNa, jAcnxnakekx parxmANaveV kAraNa, kamaRsavxrUpavu parxkAshakavalalx, jAcnxna savxrUpavu parxkAshaka, kamaRda Pala muMdina janamx, jAcnxnada Pala janamxnivaqtitx. I riVtiyAgi viroVdhaviruvudu, adariMda jAcnxna samucicxtavAda kamaRdiMdalU keVvala kamaRdiMdalU moVkaSxvu baruvudilalx, 
\end{artha}

\vishaya{saMsArada avadhi parxshenx matutx utatxra}

\begin{artha}
{\bf udA:-} ashavxmeVdha modalAda puNayxkamaRvu doDaDx upAsaneyiMda kUDidadxrU adara Pala saMsAraveV, A saMsAravu elilxya payaRMtaveMbudAgi avadhiyanunx kuritu Bujuyx eMbuvanu parxshinxsuvanu - athaheYnaM BujuyxH.......kavxpArikiSxtA aBavaninxti (baq-3-3-1) I shurxtiyalilx parxshenxyiruvudu - idakekx yAjacnxvalakxyXra utatxravu muMde baruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
{\bf muniya utatxra -} samaSiTx matutx vayxSiTxrUpadalilxruva hiraNayxgaBaRna vAyxpitxyu barxhAmxMDada horagU oLagU iruvudu, ideV saMsArada paramAvadhiyeMbudu samamxtavu; I riVtiyAgi AgamadiMdaleV I viSayavu tiLiyuvudeMdu toVrisutAtx gaMdhavaRna katheyanunx shurxtiyalilx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
{\bf Bujuyx parxshenxya vivaraNe -} madarxveMba deVshadalilx veVdAdhayxyanakAkxgi barxhamxcayaRvarxtavanunx AcarisutAtx nAvu payaRTanavanunx mADutatxlidedxvu. kapigoVtarxda pataMjala eMba guruvina manege hoVdevu, guruputirxyalilx gaMdhavaR deVvateyoMdu AveVshagoMDididxtu, nAvelalxrU seVri sututxkaTiTx `niVnu yAreMdu' parxshinxsidevu, `nAnu sudhanavx eMba AMgirasa goVtarxdavaneMdu utatxrisitu. nAvu adanunx kuritu loVkagaLa koneyanunx parxshinxsidevu, matutx BuvanakoVshada aLateyanunx tiLiyalu pArikiSxtaru (ashavxmeVdha yAga mADidavaru) elilxruvareMdu parxshinxsidevu, Iga ide parxshenxyanunx eleY muniye keVLuvevu, utatxrisabeVku eMdanu, keVLuvAga ashavxmeVdha mADidavarige baruva PalaveVneMdu neVra keVLade munige vAyxmoVhavanunxMTu mADalu `pArikaSxtaru elilxruvaru? eMdu parxshenx mADiruvudoMdu Bujayxvina vAyxmoVhaka parxshenx, `pArikiSxtAH eMdare ashavxmeVdha yAga mADidavareMdu avaranunx udedxVshisi I shabadxvanunx parxyoVgisiruvuneMdu muniyu tiLidu utatxravitatxnu \mdash 
\end{artha}

\begin{artha}
paqthiviya sutatxlU sutatxvaridu iruvavareV pArikiSxtaru, `paritaH kiSxtiM AveVSaTxyX sithxtAH' eMdu akaSxrAthaR, eraDAvatiR pArxshinxkanu `tavx pAriVkiSxtA aBavanf' eMdu keVLidudx muniyanunx bevarisuvudakAkxgi, Adare muniyu hedarade tananx atiVMdirxya jAcnxnavanunx parxkaTa paDisutAtx idanunx heVLidanu.
\end{artha}

\begin{artha}
`sa hoVvAca...... divxsAtxvatf payeVRti' eMbuvavaregina shurxtiya sArAMsha \mdash  eleY gaMdhavaRne; ashavxmeVdhavanunx mADidavarige baruva utatxma gatiyanunx ninage heVLiruvanaSeTx eMdu muniyu heVLalu `hAgAdare avaru elilxge hoVguvaru? eMdu punaH Bujuyxvu parxshinxsalu avara gatiyanunx tiLisalu BuvanakoVshada parimANavanunx heVLalu yatinxsidanu - 
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaRnu tananx rathacayeRyiMda oMdu dinakekx eSuTx deVshavanunx vAyxpisuvano, idara mUvatetxraDaraSuTx deVshavanunx tananx kiraNagaLiMda vAyxpisuvanu, I riVtiyAgi mUvatetxraDu pAlu vAyxpisida BAgavelalx parxthiviyeMdu heVLalapxDuvudu, iSeTx pArxNigaLa BoVgavu sididhxsuvudakekx apeVkiSxtavAda loVka idu. idakekx eraDu pAlu hecAcxda BUmiyu beLake ilalxde iruvudu, oLage beLakiniMda kUDidudx horage beLake ilalxde iruva loVkAloVkaveMba pavaRtavu I eraDu BUmigaLa naDuve iruvudu, `kAMha samanatxM paqthiviVM divxHsAtxvatf samudarxH payeVRti' eMdu heVLidaMte samudarxvu BUmige eraDu pAlu hecicxna parxmANadalilx BUmiyanunx horage sututxvaridide I samudarxvu barxhAmxMDada horage iruvudeMdu pwrANikaru heVLuvaru, idakekx `GanoVda' eMdu hesarAgide, shurxtiyu parxbalavAdadxriMda purANa athaRvanunx viroVdhisutatxde, athavA shurxti hiVgeMdu sUtArxtamxnanunx dhAyxnisalu vayxtAyxsavAgi heVLide yenanxbeVku. heVgAdarU irali barxhAmxMDarUpavAdadudx virATfpuruSana deVhave. barxhAmxMDada horagiruvude vAyu, sUtArxtamxneMdu shurxtiyu heVLiruvudu. ashavxmeVdha mADidavarige puNayxda paripAkadiMda baruva PalaveMdare - I vAyuveMba sUtArxtamxneMba hiraNagaBaR sAyujayxve.
\end{artha}

\begin{artha}
ashavxmeVdhada deVvateyu barxhAmxMDada kapAlagaLa saMdhiparxdeVshada mUlaka ashavxmeVdhakArigaLanunx horage oyuyxvudu. A saMdhi parxdeVshavu cAkuvina dhAreyaMteyU noNada pukakxdaMteyu ati sUkaSxmXvAgiruvudu. aMtara sUkaSxmXCidarx (biruku biTiTxruva) AkAshamAgaRdiMda I kamiRgaLanunx jAcnxna shakitx parxdhAnavAgiruva hiraNayxgaBaRnu. kirxyAshakitx parxdhAnavAgiruva vAyu athavA sUtArxtamxveMbuvanige kalipxsuvanu. oTiTxnalilx aciRrAdi deVvayAna mAgaRdiMda barxhamxloVkavanunx paDedu aMDa kapAlagaLa samiVpakekx baMda I ashavxmeVdha yAga kataqRgaLanunx A saMdhiya mUlaka hiraNayxgaBaRnu horage oyuyxvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
I kamiRgaLu vAyudeVvatA savxrUpavanunx hoMdi samaSiTx vayxSiTxrUpigaLAgi barxhAmxMDada horagU oLagU iruvaru. adhAyxtamx, adhideYva, adhiBUtagaLeMba viBAgadalilx, ivaru vAyxpisiruvudeV vayxSiTx, oLage vAyxpisuvalilx vayxSiTxyeMdU horage elAlx kaDe vAyxpisiruvude samaSiTxyeMdU heVLuvudu. I samaSiTx vayxSiTxrUpadalilx Itanu sAdhakanAgiralu vAyuvanunx upAsane mADi maqtapaTaTxre hiraNayxgaBaRnAguvanu, anaMtarave mukatxnAguvanu. tirugi sAyuvudilalx, saMsArada paramAvadhiyeMdare ideV - jAcnxnakamaR samucacxyadiMda laBisuva utatxmagati hiraNayxgaBaR savxrUpa lABa.
\end{artha}

\centerline{ililxge mUrane adhAyxyada mUrane bArxhamxNada sArAMshavu pUNaRgoMDide.}

\vishaya{nAlakxne bArxhamxNadalilx tavxMpadAthaRvanunx nirUpisuvudu}

\begin{artha}
nAlakxne bArxhamxNadalilx ajAcnxnakekx AsapxdavAgiyU kataqRtavxvilalxdeyU, barxhamxvideyxge goVcarisuvaMteyU iruva parxtayxgAtamxnanunx nirUpisuvudu \mdash  (ajAcnxnakekx AsapxdavAgidUdx kataqRtavxvilalxdiruva parxtayxgAtamxnu, barxhamxvideyxge goVcarisuvaMte obabxnu iruvaneMdu nirUpisuvudu) `ahamf' eMbuva budidhxgU kamaRshAsatxrXkUkx  goVcarisade iruvavane parxtayxgAtamxnu. Itanu samasatx vaqtitxjAcnxnagaLigU sAkiSxyAgiruvanu, dashaRna, sapxshaRna modalAda vaqtitx jAcnxnavuLaLx Atamxnu `ahamf' eMbuvavanu. Itanige barxhAmxBeVdavu hoMdade virudadhxvAgide. adariMda barxhAmxBeVdavu iralu yoVgayxnAda parxtayxgAtamxnanunx tiLiyabeVkeMba iceCxyiMda modalu barxhamxsavxrUpananunx anuvAda mADi adara athaRvanunx uSasitx eMbuvanu muniyanunx kuritu keVLiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{uSasitxya parxshenx}

\begin{artha}
athaheYna muSasitxshAcxkArxyaNaH paparxcaCx........eMba parxshanxvAkayxda sAra \ndash eleY muniye? yAvudu sAkASxtf (neVra) aparoVkaSxvAgiruvado adeV barxhamx, I barxhamx savxrUpavanunx hoMdalu yAvudu yoVgayxvAgiruvudo, aMtaha savARMtara vAda Atamxnanunx nanage heVLu, ililx sAkASxtf eMba padadiMda vayxvadhAnavanunx nivAriside, idariMda savxgaRloVka modalAdavugaLaMte deVshAMtaradalilxruvudalalxveMdu tiLiyabeVku. `aparoVkASxtf' eMbuvudariMda muKayxvAda barxhamxsavxrUpave udidxSaTxvAgide, yAvudu beVre parxmANagaLa sahAyavilalxde neVra aparoVkaSxvAguvudo adeV barxhamx savxrUpavu muKayxveMdu idara aBipArxyavu. `nAmabarxhamx' itAyxdi parxtiVka vasutxgaLanunx gwNavAgi barxhamxveMdu tiLiyuvaMte parxtayxgAtamxnige heVLuva barxhamxsavxrUpavu gwNavalalx, aparoVkaSxtavxveMdare AviBARvavAguvudu (sAvxnuBavavAguvudu) adu vayxvadhAnavilalxde Aguvudu, heVge? aMdare, savxparxkAsha savxrUpavAgiruvudariMda eMtalU `sAkASxtf aparoVkASxtf' eMba eraDu padagaLalilxruva athaR. barxhamx eMba shabadxdiMda avAyxvaqtatx ananugatavAda vasutxve barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu. (avAyxvaqtatx visheVSavalalxdudx, ananugata - sAmAnayxvAgiyU ilalxdudx, GaTapaTAdi vasutxgaLaMte visheVSa vasutxvU alalx, goVtavx ashavxtavx modalAdavugaLaMte athavA satAtxjAtiyaMte savaRtarx anuvatiRsi baruva sAmAnayx vasutxvU alalxveMdu aBipArxyavu) tatf eMdare kAraNavU alalxdudx kAyaRvU alalxdudx, vasutxtaH kAyaRkAraNaBAvavilalxdedxMdathaR. adu Atamxve Agadidadxlilx puruSAthaRve AgalAradu adariMdale `ya AtAmx' eMdu AtamxsavxrUpaveMdu tiLisalu visheVSaNavanunx koTiTxde.
\end{artha}

\begin{artha}
`savARnatxra' eMdu heVLidudx sajAtiVya, matutx vijAtiVyavAda matotxMdathaRvilalxveMdu tiLisuvudakekx, adariMda savARtamxtavxvu sididhxsuvudu. A savARtamxtavxvu barxhamxnige yoVgayxvAgide, adanunx jiVvAtamxnalilx savxBAvavAgideyeMdu shurxtiyu boVdhiside. hAgeye jiVvana aparoVkaSx savxBAvavanunx barxhamxnalilx vaNiRside. hiVge oMdoMdara asAdhAraNa savxrUpavanunx vayxtAyxsa mADi heVLuvudakekx aBipArxyaveVnu? eMdare - jiVvabarxhamxrige vAyxsatxvavAgi savxrUpadaleVlx aBeVdaviruvudeMdu aBipArxya. adariMda idara parxsaMgadalilx vAdiya vAyxmoVhavu athARtfsididhxside. Atamxnige barxhamxsavxrUpave muKayx, hAgeye barxhamxnigU Atamxtavxvu (shudadhxparxtayxkfsavxrUpavU) muKayxvAgiye ide. Adare loVkadalilx parxtayxkf daqSiTxyiMdalU parAkf daqSiTxyiMdalU (aMtadaqRSiTx bahidaqRSiTxgaLiMda) barxhamx matutx AtamxrugaLalilx BeVdavuMTAyitu. Atamxna savxrUpaveV Ada barxhamxtavxvu (niratishaya mahatf sacicxdAnaMda rUpavu) ajAcnxnadiMda mareyAgiruvudu. adaraMte barxhamxda AtamxrUpavU (aparoVkaSxteyU) ajAcnxnadiMda mareyAgiruvudu, toVrade hoVgiruvudu, adariMda jiVveVshavxrara BeVdajAcnxnavu uMTAyitu ajAcnxnavu jAcnxnadiMda nAshavAgalu tananxlilxruva barxhamxBinanxteyU, barxhamxdalilxruva AtamxBinanxteyU hoVgibiDuvudu. koneyalilx parxtayxgAtamxnAgiye tAnu uLidu kAyaRkAraNaBAvagaLAgali yAva BeVdavAgali irade barxhamxveV tAneMdu Aguvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
vAdiyu vAyxmoVha paDisidarU mUDharAgade yAjacnxvalakxyXru `ESxta AtAmx savARMtaraH' eMdu parxtayxkfdaqSiTxyiMda savARMtaravAda (savaRkUkx adhiSAThxna vAgidadx) adivxtiVya Atamxnanunx parAmashiRsutAtx utatxrisiruvaru. ESaH = eMdare neVra parxtayxkASxnuBavakekx baMdiruva parxtayxgAtamxnu savxyaMparxkAshanAgiye toVruvanu, aMtamuRKanige idu sapxSaTxvAguvudu eMdigU saMdeVhakekx eDeyAgade iruvudu. I aBipArxyaviTuTx, sUkaSxmXvasutxvina parxshenxya viSayadalUlx vAdiya meVle gwravavanunx toVrisalilalx, `teV AtAmx' eMbuvalilx teV eMbuvudu SaSiTxVviBakitxyiMda kUDida yuSamxtf padadiMda toVruva AtamxBinanxvAda sakaladeVhAdi daqshayxparxpaMcavelalxvU udidxSaTxvAgide. `AtAmx' eMbuvudariMda parxmAtaq parxmANa parxmeVyAdi BeVda parxpaMcakekx avaneV nijavAda savxrUpaveMdu heVLalapxTiTxde. parxmAtaq parxmANAdigaLu huTiTx nashisuvaveMbudakekx sAkiSxyAgiruvudariMda Atamxnu parxmAtArxdigaLigU savxrUpavAgiruvuveMdu heVLide, idu heVgeMbudanunx takaRdiMdalU niNaRyisikoLaLxbahudu - ``yadf yasimxnf vayxBicAyeRta tatf savxrUpaM na kutarxcitf' yAvudu idadxMte matotxMdu ilalxveMdAguvudo adara savxrUpavu elilxyU yAva kAladalUlx ilalxveMdAguvudilalx. udA:- puruSanu dharisida kuMDalavu puruSanu iruvAgale oMdu kAladalilx kaLaci kiviyiMda keLakekx bidadxre adu puruSana savxrUpavAguvudilalx, Adare kuMDalavu hoVdarU puruSanu idedxV iruvanu, idaraMte sAkiSx ceVtanavu tapapxde idedxV iruvanu parxmAtaqparxmANAdigaLu suSupitx, mUCARdi dasheyalilx ilalxveMdAdarU ilalxveMdu tiLiyuva sAkiSxyu AgalU iruvanu sAkiSxyu idedx idAdxneMbudakekx matotxMdu sAkiSxyu iruvudilalx, beVkAgiyU ilalx. adariMda savxyaMparxkAshanAgi nitAyxnuBavarUpadalilxdedx iruvanaSeTx. `ESateV AtAmx' eMbuvalilx SaSiThxVviBakitxyiMda jagatitxgU AtamxnigU iruva Atamx AtimxVya saMbaMdhavanunx kalipxsi heVLide. daqshayxvelalxvU (ahaMkArAdigaLelalxvU) savxrUpadalUlx sithxrasatetxyilalxdudx I AtamxniMdaleV satAtx sUPxtiRyuLaLxdAdxgi AtamxBAvavanunx hoMdiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
{\bf savARMtara eMbudara vivaraNe -} Atamxnu savaRjagatitxna tatavx savxrUpavAgiruvudariMda savARMtaranenisuvanu, sapaR, goVmUtarxda dhAre, itAyxdi Barxmeya vikalapxgaLalilx adhiSAThxnavAda rajujxvu heVge oLagidudx elalxdakUkx savxrUpavAgiruvudo, hAgeye, savARMtara eMdare savaRvasutxgaLiMda devxYtave baruvudilalxve? eMdare baruvudilalx. Atamxnu savxlapxvU uLiyada riVtiyalilx tananx biTuTx uLida elAlx vasutxgaLalU seVridadxriMda avelalxvU parxtayxgAtamxvAgiye uLiyuvavu. adariMda Barxmeyalilx kaMDa vasutxgaLelalxvU AtamxnaleVlx layavAguvavu. adariMda savARMtaravAdadxriMda savARtamxtavxvu ililx vivakiSxtavAgiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
savaRvasutxgaLalUlx seVri anuvatiRsideyeMbudariMda savARtamxvu baruvudilalx. EkeMdare? Atamxna saMbaMdhavu elalxdaralUlx iruvudilalx, adariMda anavxyAdigaLu Atamxnalilx iruvudilalx, hAgeye vayxtireVka, anavxya, aBAva ivugaLu kAyaRkAraNa vasutxgaLaleVlx, aBAvaveMdare pArxgaBAvAdigaLu, samasatxkAyaRgaLalUlx upAdAna kAraNavu anuvatiRsuvude anavxya. udA:- taMtugaLu paTadalilx seVribaruvaMte, vayxtireVkaveMbudu kAyaRvu beVre kAyaRvAgidadxre maqtitxna kAyaRvu kapAlAdigaLAgidadxre maqtitxnaMte anuvatiRsi baruvudilalxveMbude ``vayxtireVkaH kAyaRsayx kAyaRnatxrAtamxnaH'' eMdaMte, kAyaRgaLa pArxgaBAvavU parxdhavxMsABAvavU savaRsamamxtavAdavu, Atamxnalilx avugaLu saMBavisuvudeV ilalx, Atamxnu yAvAgalU satfsavxrUpanu AbAdhitavAgiruvanu, parxpaMcavelalx parxtayxgUrxpavAgiye samApatxvAgiruvudariMda parxtayxkfvasutxvige beVreyAda jaDajiVvavagaRda aBAva savxrUpavAgiye ivanu iruvudariMda parxtayxgAtamxna vayxtireVkavu elilxyU siguvudilalx. savaRsavxrUpanAda Atamxnige elilx anavxyavididxVtu? Atamxnu savaRsavxrUpanAdadxriMda avananunx biTuTx beVre oMdU ilalxvAdadxriMda elilxdAdxnu? eMbudanunx heVLabeVku, adariMda savARMtara eMbudariMda ililx savARtamxtavxvaneVnx heVLide.
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi yAjacnxvalakxyXru tamamx anuBavadiMda savARMtaravanunx heVLiruvaru. matotxbabxnu saMshayavanunx oDiDx avaranunx gelalxlu parxshinxsuvanu \mdash 
\end{artha}

\vishaya{savARMtara yAvudu eMba parxshenxya niNaRya}

\begin{artha}
``ESata AtAmxsavARvatxraH '' - eMdu heVLida naMtaravU `katamoV yAjacnxvalakxyX savARnatxraH ' || 1 || eMdu matutx parxshinxsadanaSeTx. alilx ninanx Atamxne savARMtara eMdare nananx Atamxnu mUru bageyAgi kANutAtxne. deVha, liMgashariVra, sAkiSx eMdu mUrU AtamxvAgi toVruvAga ivugaLalilx savARMtara yAvudu? deVha, liMga shariVragaLeraDU alapxvAgiruvudariMda avugaLu savARMtaravAguva hAgilalx, ivugaLeraDanunx biTuTx sAkiSxyeMbudu parxmANadiMda tiLiyadiruvAga adara asitxtavxkekx Enu ! parxmANavanunx koDuviri, adilalxvAdare savARMtara yAvudu? eMdu parxshenxya aBipArxya. \mdash  utatxra \mdash  I riVtiyAgi parxshinxsalu muniyu tananx sAvxnuBava viSayadalilx vAdige parxshenx mADuva adhikAravilalxveMdu tiLidu anumAna parxmANadiMda Atamxna satetxyanunx parxtipAdisidanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
savxyaMparxkAshavasutxvinalilx parxmANavu vayxthaRvAgiruvudariMda adu aparxmeVyaveMbudanunx opipxye idudx I anumAna parxmANavanunx EtakAkxgi muniyu udAharisalu horaTiruvaru? eMdare \mdash  vAdiya BArxMtiyanunx hoVgalADisuvudakAkxgi parxmANavanunx heVLuvudaralilx hAniyeVnU ilalx, anumAna parxmANavu shurxtiyaleVlx kANuvudu \mdash  ``yaHpArxNeVna pArxNiti sata AtAmx savARnatxraH....... sata AtAmx savARnatxraH'' || 1 || pArxNApAnavAyxna - udAna - samAnagaLeMba paMcapArxNagaLa vAyxpAravU adara mUlaka naDeyuva deVhada kirxyeyU kirxyArUpavAdadxriMda pArxNAdiliMga shariVrakUkx sUthxladeVhakUkx beVreyAda obabx kataRniMda (ceVtana puruSaniMda) naDeyuvudeMdu UhisabeVku, vaqkaSxceCxVdana muMtAda kirxyegaLu loVkadalilx CeVdisuva kataRnobabxnu beVreyAgidudx avaniMda Aguvavu eMbudu parxsidadhxveV Agide, adaraMte ililxyU parxteyxVka obabx kirxyA kataRnirabeVku, deVhakAkxgali liMga shariVrakAkxgali kataqRtavxvu salalxdu. EkeMdare? karaNagaLige perxVrakane kataR, karaNagaLiMda (iMdirxyagaLiMda) shariVravu perxVreVpisalapxDuvudu, adariMda shariVravu perxVrakavAguvudilalx, liMgashariVravU karaNave AgiruvudariMda adU kataqRvAguvudilalx, hiVgeye hanonxMdu iMdirxyagaLa vAyxpAragaLigU perxVrakanobabxnu beVre avashayxvAgirabeVku, bAyiya oLage saMcarisutAtx shAvxsoVcACXvXsakirxyeyanunx mADuva pArxNavAyuviniMda ecacxravAgidudx yAvudu badukiruvudo adeV Atamxnu ninage savARMtaranu. hiVgeye elalxdakUkx savARMtara parxtayxkf paramatatavx adeV perxVraka, adeV ninanx nijavAda Atamxnu, savARMtaragaLalilx paramAvadhiyAgiruvanu. I riVtiyAgi ecacxrAgidadxlilx deVha iMdirxyAdigaLigU perxVrakanAgidudx noVDuva AtamxneV sAkiSxperxVraka, hAgeye I elalx iMdirxya samudAyavU malagiralu (kirxyAshUnayxvAgiralu) nidirxsidAga ceYtanayx daqSiTxyu lupatxvAgade. nitayxdaqSiTxyuLaLx Atamxnu ideVdx iruvanu, pArxNavAyuviniMda usiru biDutAtx iruvanu. Itanu jAgaradalilx anuBavisida vAsanegaLiMda kANuva gajaturaga muMtAdavugaLanunx kANutAtx savxpanxdalilxruvanu. pArxNavAyuviniMda badukiye iruvanaSeTx. I riVtiyAgi jAgarxtf, savxpanx, suSupitxgaLalilx niraMtaravAgidudx noVDuvAtanu deVheVMdirxyAdi saMGAtadalilx seVrade gaqhada yajamAnanaMte adivxtiVyanAgidudx avugaLa vAyxpAravanunx naDeyisuvanu, Adare (ayasAkxMta maNiyaMte) sUjigalilxnaMte tAnU EnoMdu mADade idadxlelx idudx ivugaLa vAyxpArakekx kAraNanAgiruvanu, sUjigalulx idadxleV idudx calisade tananx edurAgiruva kabibxNavanunx ADisuvudu. adaraMte, ratha, yaMtarx muMtAda jaDa vasutxgaLa saMcAravelalx obabx sArathiyiMdaleV heVge neDeyuvudo avanilalxde neDeyuvudilalxvo hAgeye pArxNAdigaLa vAyxpAravU atirikatx ceVtanadiMda neDeyuvudu, I riVtiyAda takaRdiMda pArxNAdi vasutxgaLige perxVrakanobabxnu iruvaneMdu muniyu anumAna parxmANada mUlaka toVrisikoTaTxnu. uSasatxna parxshenx \ndash  ``sahoVvAcoVSasatxH........katamoVyAjacnxvalakxyX savARnatxraH ''
\end{artha}

\begin{artha}
jiVvanAdi vAyxpAradiMda kUDida shariVravu dAravanunx kaTiTxda marada yaMtarxkekx samAnavAdudu. yAva I shariVravanunx perxVreVpisuvanoV avane AtamxneMdu muniyu heVLida meVlU matotxbabxnu uSasatx eMbuvanu apahAsayx mADidanu \mdash  adeVneMdare? neVra goVvanunx toVrisuveneMdu heVLidaMte ninage Atamxnanunx toVrisuveneMdu modalu parxtijecnxmADi, hAge toVrisalu asamathaRrAgi takaRdiMda toVrisidudx sariye? parxtayxkaSx mADi koDutetxVneMdu heVLi Iga takaRdiMda niVvu toVrisiruviri, paroVkaSxvasutxvina viSayadalilx takaRvanunx heVLabeVkAdadudx. Atamxnu paroVkaSxvalalx, `yadeVvasAkASxdAparoVkASxdf barxhamx' eMdu EvakAravu Atamxna paroVkaSxteyanunx nivArisuvudu, aMdare Atamxnu aparoVkaSxve horatu paroVkaSxnalalxveMdu heVLuvudu, heVLida muKayxvAda, aparoVkaSxteyanunx `teV' - ninage toVrisuvudakAkxgi matutx parxtayxkf daqSiTxyanunx koDuva utatxravAkayxvanunx muniyu heVLuvanu. ide `ESata AtAmx' eMba parxti vacanada tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{`katama AtAmx' eMba parxshenxya tAtapxyaR}

\begin{artha}
vidAvxMsara BASeyanunx ariyade matotxbabxnu Atamxna viSayadalilx rUpasahitavAda vasutxgaLalilxruvaMte iMdirxyagaLiMda Aguva aparoVkaSxteyanenxV BarxmeyiMda tiLidu hiMdinaMte muniyanunx parxshinxsidanu, adeVneMdare - parxtayxkaSx daqSaTx, parxtayxkaSx shurxta, (keVLidudx) matutx budidhxyiMda manana mADidudx, matutx tiLididudx. I nAlakxralilx yAvudu savARMtara? eMdu parxshenx mADidudx 
\end{artha}

\vishaya{muniya utatxra - dashaRnAdigaLige goVcarisada vasutxveV parxtayxgAtamxneMdu heVLiruvude muniya utatxravu}

\begin{artha}
idariMda Atana parxshenxyanunx samAdhAna mADiruvudu kaMDide. ``na daqSeVTx darxRSATxraMpasheVyxH'' eMba shurxtiya athaR \mdash  yAvudara baladiMda `nAnu tiLidiruvenu' eMdU yAva baladiMdaleV `nAnu tiLidilalx'veMdU muniyu heVLiruvano A Atamxnanunx yoVgigaLu iMdirxyagaLige goVcarisada riVtiyaleVlx anuBava mADikoLuLxvaru, adu heVgeMdare? hiMde heVLida mAgaRvanunx biTuTx beVre mAgaRdiMda Atamxvasutx GaTAdigaLaMte toVruvudilalx, adariMda adaraMte Atamxnanunx toVrisuvudakekx shakayxvilalx, EkeMdare? Atamxnu parxmANagaLige agoVcaranu, Atamxnu parxmANakekx heVge agoVcara? eMdare \mdash  
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu parxmANadiMda tiLiyuvavanalalx}

\begin{artha}
darxSaTx, dashaRna, daqshayx - I mUrakUkx Atamxnu sAkiSxyAgiruvanu, avanu savxyaMparxkAshanu, vasutxvina savxBAvave hiVgiruvAga parxmANaveVdayxnalalx, adariMdale dashaRnarUpavAda vaqtitxjAcnxnadiMda sAkiSxyanunx noVDalAre eMdu `na daqSeVTx darxRSATxraMpasheVyxH' muniya utatxravu ide. I vAkayxvu Atamxnu dashaRnAdi manoVvaqtitxgaLige agoVcaraneMdu heVLuvudu, adanunx muMde sapxSaTxvAgi vAyxKAyxnisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{na daqSeTxVdarxRSATxraM pasheyxVH - itAyxdi shurxtiya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
daqSiTx eMdare - cakuSxriMdirxyadiMda huTuTxva manoVvaqtitx, adu ceYtanayx saMbadadhxvAgiye rUpavanunx parxtayxkaSx mADikoDuvudu. idanenxV daqSiTxyeMdu heVLuvudu. darxSATx - eMdare lwkikaru A bageya daqSiTxyanunx mADikoLuLxvanu, adariMda I vAkayxdalilx `daqSeTxVH' eMba SaSiThxVviBakitxyiMda kUDida padadiMda oMdu daqSiTxyU `darxSATx' eMba taqcf parxtayxyAMtavAda dhAtuviniMda eraDane daqSiTxyU iruvudeMdu tiLiyuvudu, adariMda elilx eraDu daqSiTxgaLive.
\end{artha}

\vishaya{BataqRparxpaMcara mata}

\begin{artha}
Adare eraDu daqSiTxgaLanunx opapxde ililx vAyxKAyxna mADiruvaru. SaSiThxVviBakitxyiruva padadiMda oMdu daqSiTxyu heVLalapxDuvudu. taqcfparxtayxyAMtavAda darxSATx eMbudariMda kataqRmAtarx ukatxvAgide eMdu toVrisiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{BagavatfpAdara savxsidAdhxMta}

\begin{artha}
hiVge heVLuvudu sariyalalx, taqjaMtavAda padadalilx parxkaqti parxtayxyagaLeraDariMda daqSiTx matutx adara kataR eMbudAgi sididhxsuvudu, idakekx SaSiThxVviBakitxya pada (daqSeTxVH) eMbudu beVkilalx, idariMda daqSiTxgaLeraDeMdu heVLabeVkAgide, eraDu yAvudu? eMdare nitayxdaqSiTx, anitayxdaqSiTxyeMdu eraDu bage, sAkiSx ceYtanayx savxrUpavAda daqSiTxye nitayxdaqSiTx, anitayxvAda manoVvaqtitxyeMbuva daqSiTxye anitayx daqSiTx (sakala iMdirxyagaLiMda Aguva jAcnxnagaLelalxvU Aguvavu, idaraMte anumiti, upamiti, shAbadx adhARpatitx ivugaLU Aguvavu) manoVvaqtitxyu jaDavAgidadxrU AtamxceYtanayx CAyeyiMda kUDidudx ceYtanayxdaMte parxkAshakavAguvudu, adariMda daqSiTxshabAdxthaRvAguvudu. savaRvAyxpakavAda ceYtanayxvu A daqSiTxyalilx vAyxpisuvudu. I riVtiyAgi manoVvaqtitxyeMba daqSiTxyoMdige Ekatavxvanunx hoMdi huTiTxdaMte kANuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
darxSaTx eMdare nitayx ceYtanayx vAyxpisuvude, EkeMdare-kirxyAshUnayxvAda Atamxnalilx savxtaH darxSaTxqqtavxvu iruvudilalx. Adare dhUma, aginxgaLige iruvaMte vAyxpitxyallax. rajujxvu sapaRdalilx vAyxpisiruvaMte ide. elilx pUNaRvAgi iruvudu alilx vAyxpayx vAyxpakagaLige muKayxvAda vAyxpitxyiruvudu, hagagxdalilx BArxMtiyiMda uMTAda sapaRveV modalAda vasutxgaLige tAdAtamxyXviruva vAyxpitxyu iruvudu muKayxvAdadudx. deVsha, kAla modalAda saMbaMdhadiMda asAdhAraNavAda tatavxgaLige vAyxpitx iruvudu muKayxvalalx, dhUma, aginxgaLige himavatf pavaRta viMdhayxpavaRtagaLige iruva aMtaraviruvAga muKayxvAyxpitxyiruvudilalx, EkeMdare? dhUma, aginxgaLige atayxMta BeVdaviruvAga muKayx tAdAtamxyXveMba vAyxpitxyu baralAradu, daqSiTxyu nitayxdaqSiTx anitayxdaqSiTx yeMdu eraDu bage.
\end{artha}

\begin{artha}
kirxyAkAraka rUpavAda budidhxyu kirxyAkArakavilalxda vasutxviniMda vAyxpisiye huTuTxvudu AtamxceYtanayxdiMda vAyxpisiyeV huTuTxvadu, adu heVge? eMdare? kirxyAkAraka shUnayxvAda AkAshadiMda GaTavu oLage vAyxpisiye idudx huTuTxvaMte, Adare idu huTuTxLaLxdadxriMda anitayx daqSiTx idu vAyxpakavalalxdudx, nitayxdaqSiTxyu mAtarx huTuTx modalAda vikAravilalxdadxriMda kUTasathxvAgide. adariMda sAkiSxyU Agiruvudu, hiVge kUTasathx daqSiTx, adara ajAcnxna, daqSATxyXBAsa I mUranunx karxmavAgi sAkiSxyeMdU savaRjagatitxna kAraNa, matutx niyAmakaneMdU heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
kUTasathxdaqSiTxge tananx ajAcnxnABAvaceYtanayxda mUlaka sAkiSx vasutxvina saMbaMdhaviruvudariMda sAkiSxtavxvu sididhxsuvudu. savxtaH sididhxsuvudilalx. anitayx daqSiTxgiMta beVre sAkiSxyeMbudu heVge sididhxsuvudu? suSupitxyalilxruva AtamxceYtanayxvu parxmAtaq parxmANa parxmitigaLiMda beVpaRTiTxruvudu. aMdare ahamf eMbuva Atamxnu alilx toVruvudilalx, adariMdale adaroMdige parxmAtArxdigaLU toVruvudilalx, edadx meVle `nAnu malagidedxnu nAnu EnoMdU ariyalilalx'veMba baruva budidhxyu (A anuBavavanunxMTu mADida) nitayx ceYtanayx daqSiTxyuLaLx sAkiSxyu ilalxde swSupAtxnuBavavu baralAradu, EkeMdare? budidhx modalAdavu AvAga liVnavAguvavu, deVhAdigaLu maNiNxna mudedxyaMte jaDavAgiruvudu, hiVgiralu anuBavavAgade `nAnu EnoMdU ariyalilalx nAnu malagidedxyeMdu ecacxrinalilx Ada anuBavavanunx heVge heVLuvudu? adariMda nitayxceYtanAyxnuBavaveV sAkiSxyeMdu opapxbeVku. parxtayxgAtamxneMba sAkiSxyilalxde yAva aBAvavu sididhxsadu toVradu. hiVgiralu BAravasutxvu I jagatitxnalilx heVge? sididhxsabalalxdu? Adare sAkiSx mAtarx inonxMdariMda sididhxsade savxyaM sidadhxvAdudu, shUnayxveMbudara shUnayxteyU sAkiSxyeMbudu idadxre mAtarx sididhxsuvudu, sAkiSxyilalxde shUnayxvu sidadhxveMdare sAkiSxyaMte adU savxyaM parxkAshavAgi biDuvudu. Aga adanunx shUnayxveMdu kareyuvudu. ayukatx asaMbadadhx, sAkiSx sAdhanege deVsha, kAla, avasAthxdigaLanunx apeVkiSxsabeVkilalx. deVshAdigaLU saha sAkiSxyiMdaleV sididhxsuvavu, adariMda sAkiSxyu anAyxpeVkeSxyeV ilalxde sididhxsuvudu .
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde I sAkiSxdaqSiTxyu nitayxvoMdu, matotxMdu ajAcnxnadiMda huTiTxdudx, I ajAcnxnavu tatavxvicAravanunx mADadiruvAga sidadhxvAgiruvudu heVge? sAkiSx saninxdhiyiMda sidadhxvAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
sABAsaveMdare parxmAta, parxmANa modalAdavu, ivu dhamaR, adhamaR muMtAda nimitatxvanunx avalaMbisi baruvavu, avugaLalilx parxmAta eMdare samxraNe, nishacxya, saMdeVha, rAgadevxVSAdi citatx vaqtitxgaLu huTiTxdAga ahaM eMba rUpadiMda anuvatiRsi toVruvavanu `nAnu samxrisuvenu, nAnu nishacxyisiruvenu, nAnu saMshayapaTiTxruvenu, nAnurAgi, nAnu devxVSavuLaLxva eMba bageyalilx `ahamf' eMbuva nAnu toVriye toVruvudu. idu parxmAta. anitayxvAda ceYtanayxvuLaLxvanu. ivaneV kataR, BoVkatx eMdAguvanu, kataqRtavxvu parxtayxgAtamxna ajAcnxnadiMda huTiTxda budidhx modalAda upAdhigaLu jaDarUpavAgi muKayxvAgiruvudariMda ceVtanadalilx toVruvudu, hAgeyeV BoVkatxqqtavxvu ceYtanAyxBAsave muKayxvAgiruvudariMda toVruvudu. hiVgeye parxmAtanige cakuSxriMdirxyadiMda bAhayxrUpagaLu aMTikoMDiruvaMte oMdu citatx vaqtitxyu huTuTxvudu, A vaqtitxyiMda rUpavu noVDalapxDuvudu, Adare adariMda sAkiSxyu noVDalapxDadu, sAkiSxyanunx noVDalu sAdhayxvilalx.\\ `yacacxkuSxSA na pashayxti yeVna cakUSxMSi pashayxti\\tadeVva barxhamxtavxM vididhx neVdaM yadida mupAsateV'\\ eMdu yAjacnxvalakxyXrU saha meVle heVLida nAyxyadiMda kUDida mAtanunx heVLiruvaru. sAkiSxceVtananu daqshayxvAda jAcnxnakekx goVcarisadavanu eMbudu keVnoVpaniSatitxna parxmANadiMda niNaRyavAgide \mdash  udA:- nashurxteVH shorxVtAraM shaqNuyAH namateVmaRnAtxraM manivxVthAH na vijAcnxteV viRjAcnxtAraM vijAniVyAH, ESata AtAmx savARnatxroV\s toV\s nayxdAtaRM tatoV hoVSasatx shAcxkArxyaNa upararAma.
\end{artha}

\vishaya{I meVlina bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu}

\begin{artha}
bArxhamxNadalilx daqSiTx, shurxti, (samxqqti)mati, vijAcnxti I elAlx vaqtitxgaLU aMtaHkaraNa vaqtitxgaLu jAcnxnABAsagaLu jAcnxnagaLaMte iruvavu. cakuSxriMdirxyadiMda rUpada cAkuSxSajAcnxna, sharxvaNeVMdirxyadiMda shabadxda shArxvaNajAcnxna, ivu mati eMdare UhApoVha rUpavAda manoVvaqtitx, vijAcnxti, nishacxyAtamxkavAda vaqtitx - ivugaLu sAkiSxyiMda toVruvavu, Adare ivugaLiMda A viSayavAda sAkiSx ceVtanavu toVradu, shorxVtA, maMtA, vijAcnxtA eMbudu parxkAshakaveMdathaR, ideV ceVtanavu avugaLige parxkAshaka, adariMda daqSaTxnU alalx shurxtanU alalx. mata, vijAcnxta yAvudU Atamxvalalx, yAva UhApoVhagaLigU eTakade parxkAshavAgi parxkaTavAgi saMdeVhavU ilalxdaMte savxparxkAshavAgiruvudariMda yAva manoVvaqtitxgU budidhxvaqtitxgU goVcarisadu. yAvudu savARMtaravo yAvudu parxkAshakavo adeV ninanx nijavAda Atamx, savARMtaraveMdare savARtamxveMdathaR, matotxMdu Atamxnidadxre idu sididhxsuvudilalx, savaRveMbude ilalxdiruvAga savARMtara heVge? eMdu keVLidare - utatxravidu, `atoV\s nayxdAtaRmf' AroVpitavAda devxYta parxpaMcavu tatavxjAcnxnadiMda bAdhitavAguvudariMda rajujx kalipxtavAda sapaRdaMte atatavxvAguvudu, (I kalipxta vasutxvige) mAyAmaya parxpaMcakekx nijavAda tatavx savxrUpa Atamxve, rajujxvu adaralilx kalipxtavAda sapaRkekx AtamxsavxrUpavAgiruvaMte. 
\end{artha}

\vishaya{ililxge vAtiRka sArAMshavu mUrane adhAyxya, nAlakxne bArxhamxNavu pUNaRgoMDide.}

\begin{artha}
I aidane bArxhamxNadalilx barxhamxjAcnxnavu sididhxsalu beVkAda sAdhanavanunx heVLuvudu hAgU tatavxjAcnxnavu huTiTxda meVle mukatxna lakaSxNavanunx vaNiRsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara bArxhamxNa parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
{\bf BataqR parxpaMcaru} kahoVla uSasatx ivara parxshenxyalilx punarukatx doVSavanunx pariharisalu jiVvAtamx matutx paramAtamx eMbuvaru BinanxreMdeV heVLiruvaru. kahoVLa bArxhamxNadalilx paMcamAdhAyxyavu samApitxyAguvavaregU hasivu,  bAyArike itAyxdi saMsAradhamaRgaLu ilalxde iruva paramAtamxnanunx parxtipAdisuvudu, uSasatxbArxhamxNa jiVvAtamxnanunx heVLide muMdina Arane adhAyxyadalilx idanenx visAtxra mADiheVLide ide vasutx sithxtiyeMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{BataqR parxpaMcara mata nirAkaraNe}

\begin{artha}
I BataqRparxpaMcara aBipArxyavu sariyalalx - parxshenxyu samAnavAgiruvudariMdalU parxyoVgavU samavAgiruvudariMdalU, AdarU Atamxru ibabxru eMbudu saMBavisuvudilalxvAdadxriMdalU jiVvaparaAtamxralilx BeVdave iruvudilalx, adu heVgeMdare `yadeVva sAkASxda paroVkASxdf barxhamxya AtAmxsavARMtaraH' eMbudu ibabxra parxshenxyU samAnavAgide EkavidhavAgide. ``ESata AtAmx savAnatxraH'' eMbudAgi utatxrada parxyoVgavU EkariVtiyAgide, hiVgiruvAga athaRBeVdavelilxMda baMditu? obabx AtamxniMdaleV deVhavu AtamxvuLaLxdedxMdu Agalu eraDane AtamxveVtakekx? adariMda Enu parxyoVjana? adariMda Atamx eraDalalx, deVha BeVdadiMda AtamxBeVdavanunx heVLabahudeMdare eraDu vAkayxgaLalUlx eraDaralUlx savARMtaratavxvu virudadhxvAguvudu, alalxde `yadeVva' eMdu EvakAravanunx parxyoVgisiruvudu uSasatxnu parxshenx mADiruva Atamxnu beVreyeMba budidhxyanunx hoVgalADisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalilx parxshAnxBipArxya}

\begin{artha}
hAgAdare sidAdhxMtaveVneMdare? upadeVsha mADida viSaya tavxMpadAthaR, jiVva, avanu barxhamxneMbudanunx cenAnxgi heVLilalx, adariMda punaH parxshenx mADalu kahoVlanu horaTiruvanu. ``ahaheYnaM kahoVlaH kwSiVta keVyaH paparxcaCx......... yoV\s shanAyApipAseV .......mateyxti'' eMbuvavarege parxshenx matutx adara utatxragaLu (3-4) `yadeVva sAkASxtf' eMdu EtakAkgi heVLidedxMdare `ashanAyA pipAsAH' hasivu, bAyArike, itAyxdi saMsAra dhamaRvilalxdedx barxhamxveMdu heVLadidadxre saMsAriyAda cidAtamxnalilx savARMtaratavx itAyxdi dhamaRgaLu bArade hoVguvavu. adakAkxgi sAkASxdaparoVkASxtf itAyxdi mAtugaLanunx elalxvanUnx anuvadisi barxhamxsavxrUpavanunx kahoVLanu parxshinxsiruvanu, shoVdhane mADidadx tavxM padAthaRkUkx beVreyAgi matotxMdu barxhamxveMbudu ilalxveMdu heVLuva udedxVshadiMda, utatxradalUlx `ESata AtAmx savARnatxraH' eMdu heVLida utatxravanenx muniyU heVLiruvanu .
\end{artha}

\begin{artha}
tAtapxyaRvidu \mdash  kuSxtfpipAsegaLeraDuLaLxdUdx, shoVkamoVhagaLeraDuLaLxdUdx, jarAmaqtuyxgaLuLaLxdUdx oTuTx mUru. ivugaLalilx yAvudu Atamx? heVLu, ivugaLalilx yAvudAdaroMdu AtamxvAgidadxre adu barxhamxvAgalAradu. I mUraralUlx seVrade iruvavane AtamxneMdu sAmAnayx janaru opupxvudilalx, adariMda jAcnxnigaLa anuBavadaMte kuSxtfpipAsAdigaLu iruvudanunx tiLisuva sAkiSx ceVtaneV AtamxveMdU adeV barxhamxveMdU upadeVshisiruvaru, vicAra mADi tiLidare yAvanu kuSxtfpipAsAdi davxMdavxgaLanunx miVriyU avugaLu iruvudakUkx sAkiSxyAgiyU irutAtxneyo, avaneV parabarxhamxveMdu heVLidare I sidAdhxMtavanunx yAru tAne alalxgaLeyabalalxru?
\end{artha}

\vishaya{ililx matotxMdu bageya shaMke mADiruvanu? \mdash }

\begin{artha}
mUDharigU jAcnxnigaLigU obabxne AtamxneMbudu munige samamxta, Adare hiMde heVLida shoVka moVhAdi Aru UmiRgaLe (teregaLeM)ba saMsAra dhamaRvanunx miVriruvudU matutx avugaLa baMdhanavu I obabx Atamxnige heVge irabalalxdu? samAdhAna avicAradiMda baMdhanavU, vicAradiMda adanunx miVri biTiTxruvudU saha obabxneV Agiruva Atamxnige saMBavisabahudu, heVge hagagxdalilx BarxmeyiMda kalipxsikoMDidadx sapaRrUpavu a vicAradiMdalU, vicAradiMda rajujx rUpavU saha oMdaralilx irabalalxvo, hAgeye saMsAravU saMsArada aBAvavU irabalalxvu. vicAra mADi tiLidukoLuLxva bage heVge? eMdare. hasivu, bAyArike I eraDU pArxNavAyuvina dhamaRgaLu shoVka, moVhagaLu manasisxna dhamaRgaLu. mupupx, sAvugaLu deVhada dhamaRgaLu. ivu eMdigU Atamxna dhamaRgaLAgilalx, matutx ivugaLalilx oMdAdarU Atamxna dhamaRvAgilalx, idanunx heVge tiVmARnisuvudu? AtamxnalelxV iruvaMte anuBavaviruvAga idakekx virudadhxvAgi heVLabahude? eMdare. horage saMcAra mADuvAga pArxNavAyuvina saMcAravu (ODATavu) hecucxvudariMda AyAsavAguvudu, adariMda hasivu, bAyArike I eraDU huTuTxvavu, adariMda I eraDU pArxNa dhamaRgaLeMdu tiLiyabahudu, hAgeye namage beVkAda dhanakanakAdi vasutxgaLu doreyadidadxlilx manasisxnalilx kirikiriyuMTAguvudu adariMda shoVkavu manasisxnalelx huTuTxvudu. hAgU BoVga vasutxgaLa vAyxmoVhavu adaralelxV uMTAguvudu, adariMda shoVka moVhagaLeraDU manoVdhamaRgaLu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgeye jare (mupupx) idU matutx maraNa ivu I deVhada dhamaRvAgiye kANuvavu. maqtuyx eMdare pArxNaviyoVga, avelalxvU Atamxnalilx AkAsha niVlaveMdu kalipxsalapxDuvaMte BarxmeyiMda kalipxtavAgive, `yoV\s shanAyApipAseV........ateVti' eMbalilx atayxyaveMdare tananx upAdAna kAraNadalilx saMbaMdhisuvudeMba layaveMba athaRvanunx ililx garxhisabAradu, idu AtayxMtika layavAguvudilalx, A bageya layavu suSupitx matutx parxLayagaLalilx Aguva kuSxtfpipAsAdigaLa layavu, punaH jAgarxtitxnalUlx, saqSiTxyAda meVlU matetx huTiTxkoLaLxbalalxvu, AtayxMtika layaveMdare punaH huTiTxkoLaLxde kANisikoLaLxdiruvudu, adu AtamxtatavxjAcnxnadiMdaleV Aguvudu. jAcnxnigaLu heVLuvudeVneMdare shoVka moVhAdigaLigU kAraNavAda mUlAjAcnxnada nivaqtitxyu Adare adara kAyaRvu tAnAgiyeV ilalxveMdAguvudeMdu tiLidu kAraNAjAcnxnada nivaqtitxyanenx ililx atayxyaveMdu moVkaSxshAsatxrXdalilx tiLisuvaru matutx heVLuvaru, adariMda kuSxtfpipAseyuLaLx pArxNatatavxkUkx kAraNavAda tamasesxV ajAcnxnaveV ililx heVLida kuSxtfpipAsegaLeMba pArxNadhamaRgaLiMda gArxhayxvAgide. shoVkamoVhagaLeMba shabadxgaLiMda `samaSiTx budidhxtatAvxBimAni sUtArxtamxneMba hiraNayxgaBaRnanUnx jarAmaqtuyx shabadxgaLiMda samaSiTx sUthxladeVhABimAni virATfpuruSananunx tegedukoLaLxbeVku. I elalxvanunx tatavxtaH miVrida Atamxnu, aMdare A ajAcnxna, matutx sUtArxtamx, virATf eMbudanunx miVrida Atamxnu savxyaM parxkAshanu matutx asaMganu, savaRsaMga rahitanu, idanenx sAkASxtAtxgi satayx jAcnxnAnaMda savxrUpavAda apariciCxnanxvAda barxhamxveMdu tiLiyabeVku, heVge? hima moVDa muMtAdavu idAdxgalU ilalxdiruvAgalU AkAshavu shudadhxvAgiye iruvudo, hAgeye kAyaRkAraNarUpavAda vasutxvidAdxgalU ilalxdiruvAgalU Atamxnu paramAtamxna savxBAvadavane eMdu kahoVlanige muniyu visatxrisi upadeVshisidanu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxna sAdhanavAda savaRkamaR saMnAyxsa nirUpaNe}

\begin{artha}
inunx muMde A AtamxboVdhege sAdhanavAda savaRkamaRtAyxgavanunx ililx heVLuvaru, adu heVge sAdhana? eMdare \mdash  tatavxjAcnxnavu huTiTxdavanige I tAyxgaveMba saMnAyxsaveV lakaSxNavAgide, adariMda jAcnxnavu udayisalu adu sAdhana \mdash 

EtaM veYtamAtAmx naM viditAvxbArxhamxNAH puterxYSaNAyAshacxvitetxYSaNAyAshacx loVkeYSaNAyAshacxvuyxtAthxyAdha BikASxcayARMcaranitx-\\
eMba shurxtiya sArAMsha \mdash 
\end{artha}

\begin{artha}
ililx \mdash  `EtaM tamf' eMba shabadxgaLiMda eraDu bArxhamxNagaLalilx nishacxya mADidadx barxhamx Atamx ivugaLa Ekatavxvanunx (EkAtamxteyanunx) anuvAda mADide, yAvudu hasivu bAyArike muMtAda saMsAra dhamaRvanunx miVrideyo ade AtamxveMba shabadxdiMda heVLalapxTiTxde, oTiTxnalilx savaRsaMsAra dhamaRgaLanunx miVrida parabarxhamx savxrUpavAda Atamxnanunx tiLidu anuBava mADikoMDu, anaMtara ESaNAtarxyavanunx biTuTx ELuvareMdathaR, barxhamxparxshenxyalilx barxhamxjAcnxna, matutx I Palada sAdhanagaLanunx parxshinxside, adariMda ililx eraDu bageya vuyxtAthxnavanunx heVLiruvudu, adeVneMdare modalu `viditAvx' eMdu anaMtara bArxhamxNAH puterxYSaNAyAshacx ...... shacx vuyxtAthxya eMdu heVLidadxriMda barxhamxjAcnxnada PalavAgiruva vidavxtasxMnAyxsavanunx heVLidaMte toVrutatxde. `vuyxtAthxya atha viditAvx' eMdU matotxMda riVtiyalilx anavxya mADabahudAdadxriMda vividiSA saMnAyxsavanunx heVLidaMte Aguvudu, vividiSA saMnAyxsaveMdare tatavxjAcnxnada apeVkeSxyiMda ajAcnxniyAda mumukuSxvu gaqhasAthxsharxma kamaRgaLanunx (vAnaparxsAthxsharxma kamaRgaLanUnx) saha tayxjisuvudu, ideV Asharxma saMnAyxsavu. beVre shurxtiyalilx ``EtaM veYtamAtAmxna micadhxnatxH parxvarxjanitx'' eMdu AtamxveMba loVkavanunx bayasuvavaru saMnAyxsa mADuvareMdu muMde heVLuvudu, alalxde ``tAyxgeVveYkeV amaqtatavx mAnashaH'' eMdu matotxMdu nArAyaNa upaniSatUtx heVLiruvudu, adariMda ililx vidavxtf sanAyxsadaMte vividiSA saMnAyxsavanunx heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
`bArxhamxNAH' \mdash  eMdu shurxtiyalilx bArxhamxNarige saMnAyxsavanunx heVLiruvudu kANuvudariMda BASayxkAraru ililx bArxhamxNarigeV saMnAyxsadalilx adhikAraveMdu heVLiruvaru, ivaru turiVyAsharxma saMnAyxsavanunx mADi Asharxma cihenxyAda daMDAdigaLanunx dharisiruvavarAgiruvaru, adariMda hAge heVLiruvaru, vasutxtaH hAgilalx, jAcnxnakekx aMgavAgiruva saMnAyxsavanUnx vidAyxPalavAda vidavxtf saMnAyxsavanunx  gAgiVR, vidura eMba I sitxrXVshUdarxrigU BagavatfpAdaru heVLiruvudariMda daMDadhAraNAdi cinahxdhAraNeyilalxde keVvala saMnAyxsavanunx elalxrigU opipxrutAtxre. ``reYkaSxvAcakanxviVparxbaqtiVnAmapi barxhamxditavxshurxtUyxpaladedxVH saMvataRparxBaqtiVnAM ca naganx cayARdiyoVgAtf anapeYkiSxtAsharxmakamaRNAmapi mahAyoVgitavxMsamxyaRteV'' eMdu (sU. - BASayx (3-4-sU 26-27-28). ``bArxhamxNaH kaSxtirxyoV pApi veYshoyxVvA parxvarxjeVdf gaqhAtf'' eMdu samxqqtiyalilx heVLiruvudariMda mUruvaNaRdavarigU I vidAyxMga sanAyxsavu uMTeMdu vAtiRkakAraru aBipArxya paDuvaru, bArxhamxNa eMba shabadxvu vaNaRtarxyakUkx upalakaSxNa (saMgArxhaka)veMdu sureVshavxraru (vA - ) putarxsaMpatitxgAgi patinxV parigarxhaNa mADuva iceCxye {\bf puterxYSaNA,} kamaRsAdhanavAda darxvayxda Aseye {\bf vitetxYSaNa}, deVvAdiloVkagaLanunx bayasuvudu adakAkxgi upAsane mADuva iceCxyuMTAdarU idu {\bf loVkeYSaNa} eMdu heVLalapxDuvudu. I ESaNAtarxyavanunx biTuTx beVroMdu saMsAraveMbudeV ilalx. ``puterxVNAyaM loVkoVjayayxH kamaRNA pitaqloVkaH, vidayxyA deVvaloVkaH'' (upAsaneyiMda satayxloVka) eMdu shurxtiyu saMgarxhavAgi sAdhanegaLanUnx adara Palavanunx tiLisuvudu, I riVtiyAgi ESaNegaLige anuguNavAda vataRneyanunx biTuTx adakekx virudadhxvAgi elalxvanunx tayxjisi biDuvude ililx vuyxtAthxnaveMdu heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
`BikASxcayaRM caranitx' eMdare sakalaBoVgayx vasutxgaLanunx tayxjisi deVha yAtArx nivARhakavAdaBikASx mAtarxdiMda neDedukoLuLxvudeMdu athaRvu. samasatx boVgayxvasutxgaLalUlx doVSadashiRyAda I yatiyu yAva BoVgayxvanunx tAne parigarxhisuvanu?
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLida vuyxtAthxna aparigarxha eMba eraDU saha jAcnxnigaLige tAnAgiye jAcnxnada mahimeyiMda sididhxsuvavu, parxyatanxdiMda sididhxsuvudilalx, EkeMdare? aKaMDAnaMda savxBAvada Atamxnanunx kANuvavanige kAmaneyAgali, idakAkxgi BoVgayx vasutx parigarxhaNavAgali elilxMda barabeVku? tananx duHKavanunx pariharisikoLuLxva saluvAgiyU BoVgasAdhanagaLanunx ivaru sivxVkarisuvudilalx. hasivu bAyArike itAyxdigaLilalxde shoVka moVhagaLanunx dATiruva Atamx jAcnxnadiMda ivarige duHKave saMBavisuvudilalx, jAcnxniyu kaqtakaqtayx kaqtAthaRnAgiruvudariMda daMDAdigaLanunx parigarxhisade irabahudu, saMsAyxsAsharxma mAtarxvanenx sharaNa hoMdida mumukuSxgaLige daMDadhAraNAdi saMnAyxsacinehxyanunx BASayxdalilx heVLiruvudu aSeTx. iSATxniSaTxgaLeraDanunx biTiTxruvudariMda jAcnxnigaLige sevxVcACxcArakUkx eDeyilalx, keVvala pArxrabadhxkamaRsheVSavanunx BoVgadiMda kaLeyuvudakAkxgiye avara deVhavu niMtu vayxvaharisuvudu, aSeTx. I riVtiyAgi PalavAgi kANuva saMnAyxsavu tatavxvideyxyiMda Aguvudu. vividiSA saMnAyxsaveMbudu apAra jAcnxnasavxrUpadudx meVlemxVlina jAcnxna, anuBavavAgada jAcnxna ApAtajAcnxna, tatavxjAcnxna mAtarx anuBavAtamxka daqDhavAda nishacxha. I eraDu bageya jAcnxnavanunx avalaMbisi `viditAvx' eMdu heVLidadxriMdalU eraDu bageya saMnAyxsavanunx hiMde heVLida vayxtAyxsavAda anavxyavilalxdeyU athaRmADabahudu. keVvala viviviSA saMnAyxsa paravAgiyU I maMtarxdalilx athaR mADuvuduMTu \mdash  jAcnxniyaMte jijAcnxsuvige I saMnAyxsavu sAvxBAvikavalalx, adariMda `BikASxcayARM caranitx' eMbuvalilx I saMnAyxsa vidhiyu jAcnxnakekx aMgavAgide. ``tAyxga Evahi saveVRSAM moVkaSx sAdhana mutatxmamf'' eMdu shurxtigaLalilx I saMnAyxsavanunx utatxma sAdhanaveMdu tiLiside. Pala matutx sAdhana I eraDanunx heVLuvalilx vAkayxBeVda doVSaveMbudanunx ililx shaMkisabAradu, apUvaRvAda athaRvu siguvudariMda doVSavilalx, obabxru yajocnxVpaviVta tAyxga mADuvude modalAda tAyxgaviruva I paramahaMsa saMnAyxsavanunx opupxvudilalx, Adare idu sariyalalx, ``yajacnxM yajocnxVpaviVtaM ca gUDhashacxreVnumxniH'' eMdu sapxSaTxvAgi heVLiruvudariMdalU, alalxde ``yajocnxVpaviVtaM BUH sAvxheVtayx pusxtayxkAtxvX nireVSaNaH, yatirAtAmxna manivxceCxVtf'' eMba jAbAla shurxtiyU iruvudariMda I bageya saMnAyxsavu shAsatxrX saMmatave Agide. yAru rAgAdidoVSagaLa pArxbalayxdiMda yajocnxVpaviVtAdigaLanunx tayxjisalu asamathaRrAgiruvaro, avaru gaqhasathx, vAnaparxsAthxnagaLalilx idudx kamaRgaLiMda rAgavanunx pakavxgoLisikoLaLxli. alalxde kamARdhikAravilalxda kuruDa, kivuDa, muMtAda aMgavikalarU iSuTx baMdiMte utatxma janamxkAkxgi AsharxmasaMnAyxsavanunx sivxVkarisali, `avarxtiV vatiVvA' eMba jAbAlashurxtiyu varxtAdigaLilalxdavarigU I Asharxmavanunx karuNisiruvuvu, saMnAyxsaveV mUru bageyAgide. eravxtfsanAyxsa, vividiSA, saMnAyxsa Asharxma saMnAyxsa eMdu, adaralilx kaqtakaqtayxnAdavanu savaRsaMnAyxsa mADi AtamxmAtarxdalilx AsakitxyuLaLxvanAgutAtxne. ivanu vidavxRsaMnAyxsi, ESaNAtarxyavanunx saMnAysamADi jAcnxnakAkxgi ahoVrAtirx sharxvaNAdigaLanunx sAdhisuvavanu, vididiSu saMnAyxsi, hiMde heVLidaMte `avarxtiVvarxtiVvA' eMdaMte sivxVkarisuva saMnAyxsi AsharxmasaMnAyxsi (tirxdaMDadhAraNa saMnAyxsi)
\end{artha}

\vishaya{ESaNAtarxyada athaR saMgarxha}

\begin{artha}
kelavaru hiraNayxgaBARdidhAyxnaveMba loVkeYSaNeyanunx tAyxjayx mADuvudalalx, adU saha puruSAthaRveMdu heVLuvaru, idu sharxdAdhxjaDarige opupxvudaSeTx, Adare pArxjacnxru heVLuvudu beVre. I ESaNeyu itare ESaNegaLige samAnavAgiye ide, I ESaNeyu AtamxloVkavanunx hoMdalu sAdhanavAgilalxveMdu A puterxVSaNAdigaLoMdige adanunx seVrisi ``yAheyxVva puterxYSaNA sAviterxYSaNAH yAvitetxYSaNAsAloVkeYSaNA uBeVheyxVteV ESaNe Eva BavataH'' eMdu shurxtiyU heVLiruvudu, alalxde `kamaRNiyxVvAdhikAra setxVmAPaleVSukadAcana' eMba giVtAshAsatxrXdaMte' PalavU ESaNeyAdadxriMda tAyxjayx, Adare kamaR matutx itara sAdhanagaLu tAyxjayxvalalxveMbudAgi athaR mADiruvavara Barxmeyanunx hoVgalADisalu shurxtiyalilx sAdhayxsAdhanagaLeraDanenx ESaNegaLeMdu ivu eraDu bageya tAyxgagaLige yoVgayxvAdaveMdu tiLiside. adariMda ashudadhxcitatxrige kamaRdalilx adhikAravu, shudadhxcitatxnu vividiSeyu (AtamxjAcnxnada iceCxyu) huTiTxruvAga jAcnxnakAkxgi kamaRvanunx tayxjisabeVkeMdu tAtapxyaRvu.
\end{artha}

\vishaya{``tasAmxdf bArxhamxNaH pANiDxtayxM.........athabArxhamxNaH'' eMba shurxtiya sArAMsha}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda pArxciVna barxhamxjAcnxnigaLu Palavanunx saMnAyxsa mADidaroV adariMda jAcnxnABilASiyU saha PalasAdhanegAgi pAMDitayxveMbuva sharxvaNavanunx mADatakakxdudx, pAMDitayx, bAlayx, mwna ivugaLu sharxvaNa manana nididhAyxsanagaLu, avugaLiMda jijAcnxsuvu bArxhamxNanAguvanu, bArxhamxNayxveMdare barxhamxsavxrUpa, paMDA eMbudu budidhxya hesaru, yArige parxmANadiMda paroVkaSxvAgi I modale Agiruvudo avane paMDita, avana kamaR sharxvaNakamaR, AcAyaRriMda veVda mUlaka sharxvaNa mADi niHsheVSavAgi tiLidukoMDu, bAlakana vaqtitxyaMte daMBadapaRgaLilalxde tAnirabeVku. yukitxyiMda tatavxvanunx manana mADutitxrabeVku.
\end{artha}

\vishaya{sharxvaNAdigaLa athaR nirUpaNe}

\begin{artha}
sharxvaNaveMdare shAsatxrX tAtapxyaR niNaRya, mananaveMdare veVdAMtAthaRdalilx asaMBAvitaveMba budidhxyanunx kaLedukoLaLxlu yukitxgaLanunx ciMtisuvudu. asaMBAvaneyiMda jAcnxnavu dubaRlavAgalu ESaNegaLu punaH taledoVruvavu, adakAkxgi viveVkiyu jAcnxnavanunx balagoLisabeVku, ideV bAlayxveMbudara athaR, Atamxnu balahiVnaniMda paDeyalu ashakayxneMdu shurxtiyu heVLiruvudu, sUtarxkAraru mAtarx daMBadapARdigaLanunx horapaDadaMte iruvudeV bAlayxveMdu heVLiruvaru, ``anAdiSukxvaRnanxnavxyAtf'' (sU) oTiTxnalilx sharxvaNadiMda Atamxtatavxvanunx tiLidu, mananadiMda saMshayavanunx pariceCxVdamADi budidhxvaqtitxya shAMtigAgi dhAyxna samAdhigaLiMda tatavxciMtanaparanAgabeVku, avane ililx muniyeMdathaR citatxdalilx shAMtiyuMTAdAga paramAnaMda diVpavu beLaguvudu AvAgale barxhamxsavxrUpavanunx hoMdi bArxhamxNa eMdu heVLalapxDuvanu. Ivarege BASAyxBipArxyadaMte pAMDitAyxdigaLa vAyxKAyxnavAyitu, muMde vatiRkoVkatxvAda pAMDitAyxdigaLa vivaraNe \mdash  
\end{artha}

\vishaya{vAtiRkoVkatx pAMDitayx bAlayx mwna bArxhamxNayxpadAthaR vivaraNe}

\begin{artha}
pAMDitayxveMdare tapxMpadAthaRshoVdhane, anaMtara tatapxdAthaR shoVdhaneye bAlayx, anaMtara mwnaveMdare tavxMpadAthaRtatapxdAthaRgaLa aikayxviSayakekx iruva virudAdhxthaRvanunx paritayxjisi anaMtara lakaSxNAvaqtitxyiMda aKaMDAthaR boVdhane mADikoLuLxvudu, anaMtara `yatAsxkASxtf aparoVkASxdf barxhamx' eMdu heVLidaMte vAkAyxthaR jAcnxna mADikoMDavanu bArxhamxNanAguvanu, sAkASxtf aparoVkaSxvAda barxhamxve Aguvanu. I bageya barxhamxjAcnxnavu baruva janamxvuLaLx bArxhamxNa janamxvanunx etitxda ajAcnxniyalilx bArxhamxNayxveMbudu gwNaveMdu tiLiyabeVku .
\end{artha}

\vishaya{`sa bArxhamxNa keVnasAyxtf' eMba shurxtiya eraDathaRgaLu}

\begin{artha}
`sa bArxhamxNa keVna' eMbuvalilx kiM shabadxvu parxshAnxthaRka athavA AkeSxVpAthaRka parxshenx eMbuvAgalU eraDu athaRgaLive \ndash  bArxhamxNayxkekx sAdhanavAdudu yAvudu? matutx barxhamxjAcnxniya lakaSxNaveVnu? ESaNAtAyxga, pAMDitayx modalAda upAyakikxMtalU beVre sAdhanavu yAvudu? eMdu modalina parxshenxya aBipArxya, adakekx `yeVnasAyxtf' itAyxdi vAkayxdiMda shurxtiyu utatxravanunx heVLide. yAva yAva sAdhanadiMda bArxhamxNanAguvano A elAlx sAdhanadiMda iMtaha tatavxjAcnxnibArxhamxNanAguvanu. virATf puruSa hiraNayxgaBaR itAyxdi savxrUpapArxpitxyu Agiralu upAsaneyiMdalo mahatAtxda tapasisxniMdalo varaparxsAdadiMdaloV bArxhamxNayxvu laBisuvudu; Palavu iSeTx, parxyAsa hececxMdu aBipArxyadalilx `yeVnasAyxtf tetxVneVdaqkf' eMdu shurxtiyu heVLuvudu. aMdare sharxvaNAdi sAdhanadiMda laBisuva bArxhamxNayxkikxMta hecAcxgi beVre tapasusx muMtAda kaSaTxkara sAdhanagaLiMda EnoMdU laBisuvudilalx, adariMda atidulaRBavAda I sharxvaNAdi sAdhanavanenx saMpAdisabeVku. AkeSxVpAthaRdalilx `keVnasAyxtf? nakeVnApi' eMdu yoVjane mADabeVku - kamaRdiMdalU parxjAsaMtatiyiMdalU baruvudilalxveMdu `na kamaRNa na parxjayA dhaneVna' eMbalilx beVre upAyagaLanunx nirAkarisiruvudariMda sharxvaNAdisAdhanagaLanunx biTuTx beVreyAvudariMdalU I bageya bArxhamxNayxvu baruvudilalxveMdathaR, ``yeVnasAyxtetxVveVdaqsha EvAtoV\s nayxdAtaRMtatoV hakahoVlaH kwSiVtakeVya upararAma || 1 ||'' ililxge modalane parxshAnxthaRda utatxra muguyitu.
\end{artha}

\begin{artha}
I meVlina maMtarxda sArAMsha \mdash  vidAvxnf jAcnxniyAgidadxlilx avana lakaSxNaveVneMdare - yAva sAdhanavanunx shaMkisidaro, A sAdhaneyiMda I bageya bArxhamxNanAguvanu idakekx hecicxnavanu AgalAranu. nishicxtavAda sAdhanavanunx biTuTx matotxMdu sAdhanavanunx Eke shaMkisuvudu? anavashayxve sari. lakaSxNa parxshenx mADidAga yAvudariMda paramahaMsaneMba bArxhamxNananunx tiLiyuvudakekx sAdhayxvideyo adariMda avananunx tiLiyabeVku, adu yAva lakaSxNaveMdare - giVteyalilxruva sithxtaparxjacnxna lakaSxNa, matutx hanenxraDane adhAyxyadalilx viSuNxBakatxnAda (guNAtiVtana) lakaSxNa, hadinAlakxne adhAyxyadalilx heVLida guNAtiVtana lakaSxNa, ivugaLalilx yAva lakaSxNadiMda I riVti yAva jAcnxni paramahaMsananunx tiLiyuvudakekx sAdhayxvo adeV lakaSxNadiMda avananunx tiLiyabeVkeMdathaRvu oTiTxnalilx yAva cinehxyiMda ESaNAtarxya saMnAyxsa mADidadx paramahaMsananunx tiLiyuvudakekx shakayxvo, adeV ivana lakaSxNavAgiruvudeMdu aBipArxyavu.
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxjAcnxnige lakaSxNavelilxMda? lakaSxNave ilalxveMdu AkeSxVpa mADiruvudakekx aBipArxyavidu \mdash  barxhamxjAcnxnige niyatavAda lakaSxNavu yAvudoMdU ilalx. obabx rAgavuLaLxvanu, matotxbabx virakatx, matotxbabx koVpi, matotxba shAMta, I bageyAgi pArxrabadhxkamaRgaLu nAnA bageyAgiruvudariMda toVribaruvanu, idariMda lakaSxNavu niyatavAgiruvudeMdu heVLalu sAdhayxvilalx, matutx deVheMdirxya manoVbudidhxgaLa dhamaRvanenxlAlx miVrida jAcnxniyu avugaLa dhamaRgaLiMda heVge tiLiyalu sAdhayx? alalxde samasatx saMsAravU ilalxdiruvudeV lakaSxNaveMdare suSupitxyalilxruva (ajAcnxnigU) I lakaSxNavAdiVtu? AdadxriMda asAdhAraNavAda lakaSxNaveV ilalxveMdu heVLabeVku, matutx I meVlina lakaSxNavu sharxdAdhx jaDarige shoVBisuva lakaSxNavAdiVtu, viveVkigaLa muMde opupxva lakaSxNavAguvudilalxveMdu AkeSxVpada aBipArxyavu.
\end{artha}

\begin{artha}
samAdhAna \mdash  veVdayxvAda vasutxvanunx anusarisi jAcnxniya lakaSxNavanunx heVLuvudeV sariyAdadudx, veVdayxvasutx - BAva aBAva I eraDanunx toDedu hAkuva barxhamxve, adariMda yAva veVdayxvasutxviniMda bArxhamxNanAguvano adeV barxhamxve jAcnxniya lakaSxNavAguvudu. aMdare barxhamx yAva riVtiyAgiruvudo jAcnxniyU adara jAcnxnadiMda adeV riVtiyAgiruvaneMdu adariMdaleV avanu tiLiyabalalxnu, adariMda jAcnxnaveV avana lakaSxNa, ajAcnxnavu AtamxsAkiSxyAgiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`atoV\s nayxdAtaRmf' eMbudara athaRvaNaRne}

\begin{artha}
I bArxhamxNadalilx parxtayxgAtamxnU barxhamxvU oMdeV eMdu barxhAmxtemxYkayxvanunx heVLide, matutx adara jAcnxnakekx beVkAda sAdhana, matutx jAcnxniya lakaSxNa mUranUnx heVLide. adariMda I mUrakUkx beVreyAdadudx AtaR vinAshiyeMdathaR, barxhAmxtemxYkayxkekx beVreyAdadudx vinAshi, vidAyxsAdhanavAda ESaNAtAyxgakekx beVreyAgi ESaNegaLU nashavxra, jAcnxniya lakaSxNavAda jAcnxnakikxMta beVreyAdadudx (beVre lakaSxNavU) nashavxraveMdu athaRvu.
\end{artha}

\begin{artha}
saMparxdAyajacnxru heVLuva lakaSxNagaLa vayxvahAradalilxruva jAcnxniya lakaSxNagaLu vayxvahAravanunx miVridavana lakaSxNa barxhamxjAcnxnaveV lakaSxNaveMdu idara tAtapxyaR .
\end{artha}

\vishaya{ililxge mUrane adhAyxyadalilx aidane bArxhamxNadalilx vAtiRka sArAMshavu mugidide}

\vishaya{vAtiRka sArAMsha}

\section*{mUrane adhAyxyada Arane bArxhamxNa}

\vishaya{|| shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}

\begin{artha}
I Arane bArxhamxNadalilx barxhamx pariNAmavelalxvanunx viveVcisuvudu, savaR niNaRyadiMda barxhamxna savARMtaratavxvanunx niNaRyisabeVkAgide - gAgiRya parxshenxyanunx tegedu muniya utatxravanunx idakAkxgi udadhxriside. shurxti:- athaheYnaMgAgiVR...EtAshacx porxVtAshacx || (3-6) idara sArAMsha - ililx gAgiRyu yAva yAva kAyaRvu (huTiTxdedxMdu tiLidideyo, adelalxvU kAraNadiMda vAyxpatxvAgide aMdare oLage horage kAraNadiMda vAyxpisalapxTiTxde - eMba yukitxyiMda utatxroVtatxra kAraNada paraMpareyanunx parxshinxsiruvaLu. udA:- paqthiviya tatavx kaThina, elalxvU darxvavAda jaladalilx OtaporxVtavAgide. gaTiTxyAda mosaru darxvavAda hAlinalilx OtaporxVtavAgide. A mosarU hAlU eraDU jaladalilx OtaporxVtavAgive, baTeTxyalilx diVGaRtaMtugaLU aDaDxnUlugaLU oMdaralilx oMdu heNedukoMDive yeMdathaR, adaraMte paqthiviya kAyaRdalilx jalavu OtaporxVtavAgide. adu ilalxdidadxre niVrina paseyilalxde oNagida hiTiTxna muSiTxyu oDedu udurihoVguvaMte I paqthiviyu oDeduhoVguvudu, athavA OtaporxVtaveMdare oLagU horagu mUlakAraNavu vAyxpisiruvudeMdathaR, paqthivige jalavU kAraNaveMdaMte jalakekx kAraNa teVjasusx, teVjasisxge kAraNa vAyu, Asharxya. idanunx teYtatxriVya shurxtiyiMda tiLiyuvudu, vAyuvige AkAsha mUlakAraNa, Asharxya, paqthivAyxdi AkAshAMtavAda paMcaBUtagaLigU utatxroVtatxra sUkaSxmXteyU vAyxpakateyU kaMDive. idariMdale kAraNatavxvanunx heVLide. I paMcaBUtagaLiMda huTiTxda namamx deVha modalAgi barxhAmxMDa payaRMtaviruvavelalxvU I deVhagaLU BoVgayxvAgiruvudariMda loVkagaLeMdu hesarAgive, heVge kabibxna hAliniMda utatxroVtatxrapAkada mahimeyiMda belalx, sakakxre muMtAdavugaLu Aguvavo hAgeye paMcaBUtagaLiMda barxhAmxMDa modalogxMDu. manuSayx, gaMdhavaR, sUyaR, caMdarx, nakaSxtarx, deVvategaLu, iMdarx, virATupxruSa, barxhAmxMDa I elalxvU paMcaBUtagaLa pariNAmagaLe. AyAya deVhavanunx utApxdisuva avasethxyalilxruva paMcaBUtagaLu AyAya hesariniMda kareyalapxDuvavu. sUthxladashe sUkaSxmXdashegaLalilx kAyaRkAraNaBAvavu idudx karxmavAgi paMciVkaraNavAgidadx paMcaBUtagaLa sUkaSxmXteyu barxhAmxMDadalilx mugiyuvudu || adu  heVgeMdare \mdash  (paMcaBUtagaLalilx manuSAyxdi shariVra pariNAmagoLisuva avasethx atayxMta sUthxla. A avasethxyu gaMdhavaR shariVroVtApxdakavAda paMcaBUtagaLa dasheyalilx sUkaSxmXvAgutatxde. ade Aditayx shariVroVtApxdakavAda paMcaBUtadasheyalilx adakUkx sUkaSxmXvAguvudu ideV riVti caMdArxdideVvatA shariVra sathxLadalilx UhisabeVku. iMdarx shariVroVtApxdakavAda paMcaBUtagaLadasheyu parxjApati shariVroVtApxdakavAda paMcaBUtagaLa dasheyalUlx I dasheyU barxhamxloVkaveMbuva barxhAmxMDa shariVroVtApxdakavAda BUtadasheyalUlx paMciVkaqtavAda paMcaBUtagaLa ati sUkASxmXvasethxye idaralilxruvudu.) iSuTx mAtarx takaRdiMda tiLiyuvudu, ililxMda Acege takaRdiMda tiLiyuvudilalx, barxhAmxMDavanunx utApxdisuva paMcaBUtagaLigU sUkaSxmXvAdadudx A paMciVkaqta paMcaBUtagaLiMda huTiTxda sUtArxtamx kAraNavasutx, hiraNayxgaBaRveMbudu, idanunx AgamadiMdale tiLiyabeVku `acinAtxyXH KaluyeV BAvAH natAMsatxkeVRNa yoVjayeVtf' adariMdaleV tAkiRkaru sUtarx, aMtayARmi, akaSxra ivugaLanunx aMgiVkarisuvudilalx. ivugaLalilx upayoVgisuva takaRvu takARBAsavAguvudu, kAraNaveVneMdare - heVtu, daqSATxMtagaLeraDU ilalxdiruvudu. adariMdale muniyu takaRdiMda tiLiyada viSayadalilx takaR mADida gAgiRyanunx kuritu mitimiVrida parxshenx mADabeVDa. ninanx taleyu keLakekx biVLadirali eMdu ecacxrisidaru. ``gAgiRmAtidArxkiSxVH mAteV mUdhARvayxpapatxtf'' eMdu. alilxge gAgiRyu sumamxnAdaLu .
\end{artha}

\vishaya{ililxge AraneV bArxhamxNavu mugiyitu}

\section*{mUrane adhAyxyada ELane bArxhamxNa}

\vishaya{vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}
I ELane bArxhamxNadalilx takaRvanunx keYbiTuTx AgamadiMdaleV tiLiyuva barxhAmxMDa kAraNavAda sUtArxtamxvanunx aMtayARmiyanunx vaNiRsiruvudu, sUtarx aMtayARmigaLanunx gaMdhavaRna upadeVshadiMda tiLidu takaRdiMda tiLiyuvudilalxveMdeV aBipArxya paTuTx katheyanunx BujuyxvanaMte heVLiruvudu, shurxtiyalilx kANutatxde \mdash  ``athaheYna mudAdxlakaH ...... taMcAnatxyARmiNamiti shurxti''.
\end{artha}

\vishaya{udAdxlaka AruNiya parxshenxya aBipArxya}

\begin{artha}
dArakekx kaTiTxdadx marada yaMtarxvanunx manuSayxnu heVge kuNisuvano, hAgeye aMtayARmiyu sUtarxniMda kaTiTxda I jagatatxnunx niyamanamADi neDeyisuvanu. adariMda sUtarx matutx aMtayARmiyu jagatitxnalilx elalx kaDeyalUlx seVrikoMDeV iruvaru. A eraDu tatavxgaLanunx tiLidavanu elalxvanunx tiLiyabalalxnu, adariMda A eraDanUnx avashayx nAvu tiLiyabeVkAdadeMdu parxshenxya tAtapxyaR.
\end{artha}

\vishaya{sUtArxtamxna nirUpaNe}

\begin{artha}
muniya utatxra - `sahoVvAca gwtama tatUsxtarxM..........' itAyxdi shurxtiya sArAMsha - BujuyxbArxhamxNadalilx Bujuyxvanunx kuritu samaSiTx matutx vayxSiTxrUpavAda liMgashariVrakekxV aBimAniyAda AtamxneV hiraNayxgaBaRneMdu heVLididxtu, A Atamxne kirxyAshakitx pArxdhAnayxdiMda vAyuveMdU sUtarx eMdU heVLalapxDuvanu, ItaniMdale I jagatutx dharisalapxTiTxde, sUtArxtamxnu heVge I jagatatxnunx dharisiruvanu? eMdu keVLidare. barxhamxne modalAgi satxMba (saNaNx kirxmi) payARMta iruva jiVvariMda pUvaRjanamxdalilx mADida kamaRvu vAyurUpadiMda pariNAmagoMDiruvudu. idu parxLayadalilx kAraNAtamxnenisida Ishavxranalilx avAyxkaqtarUpadiMda idudx punaH saqSiTxyalilx vayxkatxvAguvudu, I samaSiTx vayxSiTxrUpanAda liMgashariVradalilx mUtARmUtaRbArxhamxNadalilx heVLida vAsanegaLu nelesiruvavu. vAyurUpavAda liMgashariVravu hadineVLu padAthaRgaLa samudAya (sUkaSxmXvAda paMcaBUtagaLu (5) kameRVMdirxyagaLu 5. jAcnxneVMdirxyagaLu (5). pArxNApAnAdivAyxpAravuLaLx pArxNavAyu. 1. nAlukx bageya aMtaHkaraNa, 1. I riVtiyAgi 17) I vAyuviniMda deVhavu sithxtikAladalilx hiDidu nililxsalapxTuTx badukiruvudu, I vAyuvina saMpakaRvu maraNakAladalilx kaDidubidAdxga aMgAMgaLu shithilavAgi kASaThxdaMtAguvavu deVhavu keVvala shavavAgi biDuvudu adariMda I vAyuve anavxyavayxtireVkagaLiMda I deVhavanunx hiDidu nililxsuvududeMbudu anuBavasidadhxvAdudu, I riVtiyAgi jagatatxnenx dharisuva sUtarxvu paMciVkaraNavAgada paMcaBUtagaLa kAyaR, pariNAmavAgide, idaralelx barxhAmxMDavanunx utApxdisuva sUkaSxmXBUtagaLu OtaporxVtavAgive, I sUtArxtamxnigU niyAmaka aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku, I eraDU Agama mAtarxveVdayxvAgive.
\end{artha}

\vishaya{Ishavxra eMbuva aMtayARmiya savxrUpa vaNaRne}

\begin{artha}
hiMde heVLidaMte sUtArxtamxnigU oLatatavxvAdudu aMtayARmiyeMdu heVLalapxDuvudu. kAyaRkAraNa BAva paraMpareyu I Ishavxra athavA aMtayARmiyalelx nelenilulxvudu idakekx matotxMdu kAraNa yAvudeMdu parxshenxyeV ilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
`yaH paqthivAyxMtiSaTxnf' ... itAyxdiyAgi aMtayARmi bArxhamxNadalilx aMtayARmi savxrUpavanunx I bageyAgi vaNiRside. yAvudu paqthiviyalilxdudx paqthivigU beVpaRTiTxruvudo yAvudanunx paqthiviVdeVviyU tiLidilalxvo, yAvudakekx paqthiviye shariVravAgideyo, yAva tatavxveV paqthiviyanunx oLage idudx niyatakAyaRdalilx niyamisuvudo I aMtayARmiye ninagU Atamx, matutx amaqtasavxrUpanu, I maMtarxdalilx `paqthivAyxMtiSaThxnf' eMba mAtiniMda savxBAvavAdavanunx alalxgaLedide, A vAdaveVneMdare loVkavanunx paqthiviyu tAnAgi hotitxruvudu, adariMda tanage tAneV aMtayARmi beVre baMdilalxveMbude savxBAvavAda. adara nirAkaraNe hiVgide. I aMtayARmiyu BUmiyalilxruvanu, BUmige aMtaravAdadudx pavaRtAdigaLU alalx, avelalxvU BUmige seVridavu. pavaRtAdigaLiMdoDagUDida BUmigU beVpaRTiTxruva ceVtanave aMtayARmi, BUdeVvateyU alalx, EkeMdare? BU deVviyU I aMtayARmiyanunx aritilalx, shariVraveV ilalxde sAdhanavAda hasatxpAdAdigaLU ilalxde Itanu heVge aMtayARmiyAguvudeMdu parxshenxge ililx avakAshavilalx, Ishavxranige beVre deVhavilalxvAdarU paqthivi deVvatege yAva paqthiviye shariVravo, adeV paqthiviyu Ishavxranige shariVravu paqthivi deVvatege paqthiviV shariVravu tananx kamaRdiMda baMdadudx, adeV deVhavu Ishavxranige tananx adhiVnavAda mAyAshakitxyiMda saMpAditavAdadudx I oMdu paqthiviVdeVhadalilx niyamayxniyAmaka sAMkayaRvilalx, IshavxraneV niyAmaka niyamayxveMba sAMkayaR shaMkege eDeyilalx, horagiruva BUdeVvateyanunx oLage iruva Ishavxranu niyamisuvanu. horagiruvudu yAvudeMdare - kAyaRvAda (huTiTxda) upAdhiyuLaLx ceVtanave horagiruva deVvate, kAraNoVpAdhiyiMda kUDida  ceVtanaveV aMtaravAda Ishavxra, upAdhi mAtarxdiMdaleV ceVtanaBeVdavu, vasutxtaH BeVdaveV ilalx, adariMda nanagU ninagU elalxdakUkx avanu aMtayARmiyAgi AtamxnAgiruvanu amaqtanAdadxriMda, AtamxnAgidadxrU nijavAgi jiVvatavxvU iruvudilalx, I aMtayARmige savARtamxtavxvanunx heVLalu aneVka sAthxnagaLalilxruvaneMdu vaNiRside. oTiTxnalilx savARtamxnAgiyU savaRshakitx saMpananxnU Agi savaRniyAmakanAgiruvavane aMtayARmiyeMdu tiLiyabeVku, upAdhiyilalxda nirupAdhikanAda paravasutxvaneVnx aMtayARmiyeMdu kelavaru heVLuvudu yukatxvalalx. cidABAsadiMda (citf parxtibiMbadiMda) kUDiruva parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu tananx kAyaRvAda jagatatxnunx niyamisuvudu. I AtAmxjAcnxnaveMba upAdhiyukatxnAda paramAtamxnu niyAmakanAguvanu, savxtaH savxrUpadalilx niyAmakanAguvudilalx, EkeMdare? paramAtamx parabarxhamxveMbudu yAvAgalU niSikxrXya, kirxyAshUnayxvAdudu ``niguRNaM niSikxrXyaM shAnatxM niravadayxM niracnajxnamf'' eMdu shurxtiyu hiVgeMdu heVLide, AdudariMda cidABAsayukatxvAda parxtayxgAtAmxjAcnxnaveMba upAdhiyiMdale niyAmakanAgiyU savaRjacnx, savaRshakatx, savaRBoVkatx, savaRvAyxpi, dhurxva, jagatitxna utapxtitx sithxti laya kAraNanAda maheVshavxranAguvanu, nArAyaNa maMtarxvU I Ishavxrananenx heVLuvudu. ItaneV shivapaMcAkaSxriV maMtarxdiMda shivaneMdU heVLalapxDuvanu, hiraNayxgaBoRVpAsakaru Itananenx hiraNayxgaBaRneMdu heVLuvaru. veVdavAyxsaru AyAya purANagaLalilx viSuNx, shiva, itAyxdi nAmagaLiMda AyAya AkArayukatxvAgiruvaMte boVdhisiruvaru, oTiTxnalilx obabxneV Ishavxranu nAnA nAmarUpa upAdhigaLa BeVdadiMda Binanx BinanxvAda upAsanA mUtiRyukatxvAgiruvaMte boVdhisalapxTiTxdadxrU Ishavxranu vasutxtaH obabxne yeMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgf dhAyxnatxM cidA BAsaM savxkAyaRniyamAtamxkamf |\\
tadupAdhiniRyanetxYSa paraHporxVkotxV natu savxtaH || 20 ||\\
savaRjacnxH savaRshakitxshacx savaRBukf savaRgoVdhurxvaH\\
jagajajxnamxsithxtidhavxMsaheVtu reVSa maheVshavxraH || 21 || (3-7) vAtiRkasAra
\end{shl}

\begin{artha}
paqthivideVvate jaladeVvate modalAda deVvategaLU saha aMtayARmiyanunx EkakAkxgi tiLiyuvudilalxveMdare `adaqSaTxH ashurxtaH' eMbudAgi shurxtiyu kAraNavanunx niVDide. dashaRna, sharxvaNa, manana, vijAcnxnagaLiMda ceYtanayxsavxrUpanAda Atamxnanunx ariyalu sAdhayxvAguvudilalxvAdadxriMda deVvategaLU saha ariyalilalx, darxSATx, dashaRna, daqshayxgaLige sAkiSxyAda Ishavxrananunx dashaRnAdi vaqtitxgaLiMda tiLiyalu shakayxvalalx, parxmANadiMda tiLiyalAgada vasutxvanunx savxyaM parxkAsha vasutxvanunx parxmANavaqtitxgaLiMda tiLiyuvudu heVge sAdhayx? adariMda deVvategaLU tiLiyalilalx, adaqSaTx, ashurxta eMdare parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu AdiVtu, Adare aMtayARmi hAgilalx, Itanu nitayxceYtanayx daqSiTxyiMda noVDuva darxSATx, shorxVtA, maMtA, vijAcnxtA eMdenisiruvanu, ivanu jaDanalalx, eMdeMdigU loVpavAgada ceYtanayx savxBAvadavanAdadxriMda savxlapxvU Ishavxranalilx savxBAvavAgi vikAraviruvudilalxveMdU tiLiyabeVku .
\end{artha}

\begin{artha}
loVkadalilx niyamayxnAda jiVvanu darxSaTxqq ceVtanavAgi kaMDiruvanu, hAgU aMtayARmiyU darxSaTxnAgidadxre I deVhadalilx eraDu darxSaTxqqgaLu (Atamxribabxru) toVrabeVkAdiVteMdu shaMkeyu huTiTxdalilx I shaMkeyanunx pariharisalu `nAnoyxV\s toV\s sitxdarxSATx' itAyxdiyAgi darxSaTxqqBeVdavanunx nirAkarisiruvudu. darxSaTxqqvige vayxtirikatxvAgi aMtayARmiyu ilalxvAdare loVkadalilx BeVdajAcnxnavu heVge baMditeMdu keVLidare, loVkadalilx I aMtayARmiyaneVnx jiVvarUpavAgi mUDharu kANutAtxre. heVge savaR sAmAnayxvAgi obabx sUyaRneV idadxrU pAmararu parxtiyobabxnU nananx edurAgiyeV Itanu iruvaneMdu BAvisutAtxneyoV hAgeye I aMtayARmi niyAmakananunx jiVvaneMdeV BAvisuvaru. tananx ajAcnxnadiMda udayisida budidhxBeVdadiMda hAge kANuvanu, nijavAgi budidhxyalilx toVruvavanu paramAtamxneV AgidadxrU jiVvAtamxneMdu heVLalapxDuvanu. budidhxya utapxtitxvinAshagaLanunx kANuva sAkiSxyu niyAmakaneMdu heVLalapxDuvanu, avanu paramAtamxneV, I bageyalilx sUtArxtamx, aMtayARmigaLu shAsatxrXdiMdaleV tiLidubaruvaveMdu sAthxpisalapxTiTxde, ivugaLige beVreyAgidadxdudx aparxtiSiThxtavAda anishicxtavAda takaRdiMda tiLiyuvudaSeTx.
\end{artha}

\vishaya{ililxge mUrane adhAyxyada ELane bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu mugidide.}

\section*{baq. adhAyxya 3 - bArxhamxNa 8-vAtiRka sArAMsha}

\begin{artha}%%% 1
gAgiRyu hiMde parxshinxsida sUtarx matutx aMtayARmi eMba eraDu tatavxgaLU yAvudaralilx Ota porxVtavAgi nelesive? eMbudAgi punaH parxshinxsi adakekx utatxravAgi I eMTane bArxhamxNadalilx averaDU nelesidadx savARdhAravAda barxhamxtatavxvanunx ililx cenAnxgi nirUpisiruvudu. sUtarxnige vAyxpaka avAyxkaqtAkAsha ajAcnxtavAda barxhamx ceYtanayx (anAdi mUla jAcnxnoVpAdhiyukatxnAda Ishavxra ceYtanayx), adakUkx vAyxpakavAdadudx akaSxra, shudadhx barxhamxveMdu ililx nirUpisiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
modalu gAgiRyu keVLida parxshenxyu hiVgide-athaha vAcakanx viV uvAca \mdash  itAyxdiyAgi (1, 2, 3 - kaMDikegaLu) kasimx\c satxdoVtaM ca porxVtaMceVti eMbuvavaregina bArxhamxNa maMtarxgaLu. parxshenxya tAtapxyaR - barxhAmxMDada meVle keLage matutx madhayxparxdeVshagaLanunx kAlavanUnx vAyxpisi yAvudu niMtideyo tirxkAlagaLalUlx iruva devxYtaparxpaMcavU yAvudaralilx EkavAgideyoV adeV sUtArxtamx eMdu AcAyaRru heVLuvaraSeTx, A sUtarxvU yAvudaralilx Ota porxVtavAgide? paqthiviyu	jala tatavxdalilx Ota porxVtavAgiruvaMte, hiMde gAgiR bArxhamxNadalilx barxhAmxMDoVtApxdakavAda BUtavagaR payaMtara Ota porxVtaveMdu heVLidadxra meVle adu ElilxdeyeMdu parxshinxsade sUtarxvu elilx OtaporxVtavAgideyeMdu keVLabahude? eMdare, nija, Adare sUtArxtamxniMda barxhamxMDavelalxvU dharisalapxTiTxveyeMdu niNaRya mADidadxriMda athARtf adu tiLidaMteye, tAkiRkanAgi keVLabAradeMde AgamaveVdayx viSayadalilx AcAyaRru heVLuvareMdeV `AcakaSxteV' eMbudariMda heVLiruvudu. samasatx deVshakAlagaLanunx heVLidadxriMdale sUtarx savARtamxveMdu heVLida hAgAyitu, I bageyAgi sUtarxsavxrUpavu elalxvU vayxkatxvAgideyaSeTx, adu elilxdeyeMdu ililx OtaporxVtavAgideyeMdu parxshinxsidare avayxkatx AkAshaveMbuva (ajAcnxtavAda barxhamxtatavxdalilx Ishavxra ceYtanayxdalilx) OtaporxVtavAgideyeMdu muniya utatxravAgide. ``AkAsheV tadoVtaMca porxVtaMca" eMdu, ililx AkAshaveMdare avAyxkaqtaveMbuva ajAcnxtavAda barxhamx ceYtanayxveMdathaR adu jagatf kAraNavasutx avAyxkaqta parxkirxyeyalilx heVLida athaR, BUtAkAshavalalx. EkeMdare! deVshakAlagaLu sUtarxdiMda poVNisalapxTiTxve yAdadxriMda deVsharUpavAda AkAshavu ililx gArxhayxvalalx. ``AkAshoVhaveY nAma rUpayoV niRvaRhitA" eMba shurxtiyu nAmarUpagaLanunx saqSiTxsuva IshavxraneV AkAshapadAthaRveMdu heVLiruvudu, AsamaMtAtfkAshateV ayamf itAyxkAshaH eMba vuyxtapxtitxyiMda paramAtamxnu savaRtarx savxyaM sacicxdAnaMda rUpadalilx parxkAshisuvaneMdu ywgikAthaRvu gArxhayx. ivanu jagatAkxraNaveMbudu  veVdAMta sidAdhxMtavAgide, I jagatAkxraNatavxvU mAyA nimitatxvAgi baMdide, vAsatxvavalalx. `apUvaRmanaparamf' eMdu barxhamxvu hiMde muMdeyilalxdudx (kAraNakAyaRgaLu ilalxdedxMdu) heVLiruvudariMda vAsatxva kAraNatavxvilalx, `mAyoMtu parxkaqtiM vidAyxtf mAyinaMtu maheVshavxramf' eMbudU saha hiVgeyeV tiLisuvudu, Ishavxranalilx (paramAtamxnalilx) mAyeyeMbudu elilxMda baMditeMdu keVLidare, anuBavadiMdaleV utatxrisabeVku, itaraBinanxvAgiyu BAvarUpadiMdalU mAyeyu katatxleyaMte tiLidubaruvudu. 
\end{artha}%%% 2

\begin{artha}
loVkadalilx aMdhakAravu beLaLxgilalx, keMpalalx, hoMbaNaNxvalalxveMdu tiLidaMteye duMbiya hoTeTxyu kapApxgi kANuvaMte kapApxgi kANuvudu, hAgeye mAyeyu (mUlAjAcnxnavu) jAgara savxpanxgaLige BinanxvAgi suSupitxyalilx keVvala ajAcnxnavAgiruvudu anuBavadalilxde, nAnu mUDhanAgidedxVneMdu edadx meVle moVhavu BAva rUpadalilxruvudU anuBavadalilxde. ahaMkAravu huTuTxva muMce I moVhavu cinAmxtarxdalilxdidxtu, adu huTiTxda meVle ahaMkAradalilx visheVSaNavAgi toVribaruvudaSeTx. parxtayxkf tatavxvu moVhayukatxvAgiyeV jagatutx huTuTxva muMceyeV ididxtu, ade avAyxkaqtaveMdu hesarAgididxtu, adaralilx I sUtarxvu Asharxyisididxtu. `ESoV\s natxyARmiV ESayoVniH savaRsayx ' eMba AdhAradaMte aMtayARmiyU avAyxkaqtavU oMdeV. avAyxkaqtavu aMtayARmigiMta beVreyAgilalxveMdu tiLiyabeVku. beVreyeMdu kalipxsalUbAradu.
\end{artha}%%% 3

\vishaya{`sAhoVvAca namasetxV\s sutx yAjacnxvalakxyX ....' itAyxdi vAkayxda aBipArxya}

\begin{artha}
gAgiRyu - tiLiyuvudakUkx tiLisuvudakUkx sAdhayxvalalxdedxMdu AshacxyaRpaTuTx A avAyxkaqtavAdiyAda munige namasAkxra mADidaLu. parxdhAnAdigaLu jagatAkxraNaveMba shaMkeyiMda keVLidadxnenx punaH keVLidaLu sAMKAyxdigaLu parxdhAna - paramANu muMtAdavugaLanunx jagatAkxraNavenunxvaru, adakAkxgi jijAcnxsuvige I shaMkeyanunx pariharisalu `AkAsha Eva tadoVtaM ca porxVtaM ca ' eMdu EvakAradiMda avAyxkaqtAkAshaveMba jagatAkxraNadalelxV A sUtarxvu Ota porxVtavAgideyeMdu heVLide, takaRdiMda niNaRya mADuva viSayakekx shiraHpAtave AguvudeMdU sUcisutAtx muniyu utatxrisiruvanu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA taMtugaLalilx paTavu idadxMte sUtarxvU aneVka vasutxgaLalilx niMtirabahudeMba shaMkeyuMTAguvalUlx EvakAravu adanUnxnivArisuvudu AkAshavoMdaralelxV niMtide, aneVka adhAradalilx niMtilalxveMdU tiLisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{gAgiR parxshenxya vivaraNe ``kasimxnunx KalAvxkAsha Otashacx porxVtashacx" eMbudara vivaraNe-}

\begin{artha}
I avAyxkaqtAkAshavU yAvudaralilx Ota porxVtavAgide eMbudanunx muniyu heVLaleVbeVku. adu matotxMdaralilx Ota porxVtavAgilalxveMdare savxtaMtarxveMdAgi parxdhAnave agibiDuvudu, alalxde sUtArxtamxveV sUkaSx. heVLuvudakekx bAradu, adakUkx sUkaSxmXtara I AkAsha, idakUkx adhika sUkaSxmXvAdadudx avAyxkaqtAkAshakUkx AsharxyavAdavasutx, idU vAcAmagoVcara, iMtahadanUnx heVLidare nigarxhasAthxnaveMba vAdadoVSavu baruvudu, EkeMdare heVLalu bArada vasutxvanunx heVLidadxriMda baruvadoVSavidu. heVLuvudilalxveMdare vAdiyAgiruvudakekx BaMgabaruvudeMdu gAgiRyu mADida parxshAnxBipArxya.
\end{artha}%%% 3+1

\vishaya{I parxshenxge muniya utatxra ``EtadevxYtatf akaSxraM gAgiR bArxhamxNA aBivadanitx asUthxla........ natadashAnxti kashacxna" ||8||}

\begin{artha}
I parxshenxya utatxravanunx muniyu jANatanadiMda koTiTxruvanu, adeVneMdare EtatfdevxYtatf aMdare A vasutx parxtayxgf vasutx sAkiSxyAgiruvudu, adu anuBavada patayxgAtamxveV Agide, idanunx savxyaM tiLiyabeVku, visheVSa dhamaRgaLiMda beVpaRTiTxruvudalalx, adu niviRsheVSa matutx goVtavxjAtiyaMte savaRtarx anuvatiRsiyU ilalx, I bageya ceYtanayxvanunx yAvudariMda noVDalu sAdhayx? idu parxsidadhxveV Agide AtamxveMbudu savARnuBavadalilxdeyaSeTx idanunx biTuTx matotxMdu yArobabxrigU parxsidadhxvalalx, savxBAvavAgiruvudariMdalU asaMgavAdadxriMdalU adivxtiVya asaMgavasutxvu savxparxkAsha parxsidadhxve `yaHsAkASxda paroVkASxdf barxhamx sa ta AtAmx savARnatxraH' eMdu kahoVla parxshenxyalilx hasivu bAyArike itAyxdiyAgi saMsAra dhamaRvanenxV miVrida parxtayxgAtamxveV tatf eMba padadiMda heVLalapxDuvudu kaSxravalalxdudx kaSxrakekx virudadhxvAdadudx akaSxraveV barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu, kaSxraveMdare nashavxra, nashavxravalalxdudx akaSxra, idu kAyaRkAraNa rUpadalilxdudx kaSxravelalx kAyaRkAraNagaLAgive. jAcnxnigaLAda bArxhamxNaru parxtayxkf tatavxjAcnxnadiMda ajAcnxna, adara kAyaRgaLanunx  nivArisikoMDu samasatx ESaNA saMnAyxsa mADidavarAdavaru I akaSxravanunx heVLuvaru. heVLuvudakekx bAradadxriMda shAsatxrXdiMdaleV tiLiyuvudu. muniyu `bArxhamxNw aBivadanitx' eMdu heVLi tamamx meVle gAgiRyu AroVpisida vAcAmagoVcara vasutxvanunx heVLuvudeMba doVSavanunx nivArisikoMDiruvanu. elAlx gurugaLU jAcnxnigaLAdavaru heVLutAtxraSeTx, nAneVnU heVLuvavanalalx eMdu jANatanadiMda utatxrisiruvanu.
\end{artha}%%% 4

\vishaya{akaSxra bArxhamxNada vividha vAkAyxthaR vaNaRne}

\begin{artha}
anaMtaravU jAcnxnigaLU saha avAcayx vAda vAcA heVLalu bArada vasutxvanunx heVge heVLuvaru? eMdu parxshinxsidalilx utatxravidu, I akaSxra vasutxvanunx sUthxlAdi rUpavanunx niSeVdhisuva mUlaka BoVdisuvaru. sUthxlavalalx sUkaSxmXvalalx, harxsavxvAgilalx, dhiVGaRvAgilalx itAyxdiyAgi heVLutAtx avanunx boVdhisuvaru, adariMda konege shUnayxveV eMdu athaR mADalu avakAshavilalx niSeVdhakUkx oMdu avadhiyanunx toVrisiye ide. loVkadalUlx yAva niSeVdhavU shUnayxdalilx payaRvasAnagoLuLxvudilalx. hiVgiruvAga akaSxra viSayadalilx heVLabeVkeVnu? nacnf shabadxvu niSeVdhaveMbuva atayxMtABAvanunx heVLuvaMte BeVdavanunx heVLuvudu, sUthxlate, aNutavx, harxsavx. diVGaR itAyxdi parimANagaLilalxdUdx rUparasAdigaLilalxdUdx yAvudoV adeV `barxhamx' `akaSxra' eMdu aBAvAthaRdalilx sUthxlavalalx, alapxvalalx giDaDxvalalx, udadxvalalx itAyxdiyAgi BeVdaveMba athaRdalUlx tiLiyabahudu. devxYtavU ilalx, sUthxlAdigaLu kalipxta.
\end{artha}%%% 5

\begin{artha}
parxsakatxparxtiSeVdhaveMba niyamavU ilalx. sAmAnayx visheVSagaLu	elilxrutatxveyo alilxye niSeVdha budidhx baruvudeMbudu `dAtadayxMdadhi viperxVBayxH na ceYtArxya' (athavA `bArxhamxNeVBoyxV dadhidiVyatAM, takarxMkwDinAyxya') eMbaMte ililx  AnAyxya vilalx. bArxhamxNarige mosaranunx koDatakakxdudx adare ceYtayxnige koDa takakxdadxlalx eMdare bArxhamxNa sAmAnayxkUkx dadhidAnaveMdoDane ceYtarxnigU kUDabeVkeMba shaMkeyu parxsakatxvAguvudu Adare `naceYtArxya' eMdu visheVSavAgi niSeVdhasidudx yukatx, ililxhAgilalx, ajAcnxna AtAmx I eraDU sAmAnayx (avAyxkaqtAkAsha) shudadhx AtamxneV visheVSaveMdu adivxtiVya vasutxvinalilx sAmAnayx visheVSa BAvavanunx kalipxsabahudaSeTx. adariMda meVle heVLida ajAcnxna matutx AtamxveMbuva BeVdavu elilxlalxvo avaneV shudadhxvAda parxtayxgAtamxneMdu boVdhisideyeMdu heVLabahudu, kalipxtavAdadadxkUkx niSeVdha virabahudu. sUthxlAdidhamaRgaLanunx Atamxnalilx kalipxsikoMDiruvadanenx `asUthxlamanaNu' itAyxdi bageyalilx niSeVdhisalUbahudu. nimaRlavAda AkAshadalilx neYlayx vaNaRvanunx BArxMtiyiMda kalipxsidadxnunx AkAsha kapapxlalx eMdu heVLi niSeVdhisuvuduMTu. 
\end{artha}

\begin{artha}
athavA matotxMdu aBipArxya - nacnf padakekx payuRdAsa (BeVda)veMdu athaRvanunx mADikoMDare sUthxlAdi rUpadalilxruva jagatutx sUthxlAdi savxrUpavalalxda akaSxraveV horatu beVreyAgilalxveMdu sUthxlAdi vasutxgaLa yathAthaR savxrUpavanunx heVLalu I vAkayxvu baMdide, yAvuvanUnx niSeVdhisuvudilalx, rajujxvina savxrUpaveV AroVpitavAda sapaRda savxrUpavenunxvaMte. 
\end{artha}

\vishaya{I pakaSxdalilx yAvudanUnx niSeVdhisuvudilalx.}%%% 6

\begin{artha}
athavA matotxMdu athaR parxtayxgAtamxnalilx kANuva sUthxla aNu itAyxdigaLige kAraNavAda ajAcnxnavu `asUthxlAdi vAkayxdiMda huTiTxda Atamx yathAthaR jAcnxnadiMda nAshavAguvudanunx I vAkayxvu heVLuvudu, ililx oMdu shaMke huTuTxvudu. vayxkatxvAda jagatatxnunx avayxkatx avAyxkaqtAkAshdalilx Ota porxVta vAkayxdiMda parxvilApane (laya)vanunx mADidAdxyitaSeTx, punaH sUthxlAdi AkAshavanunx EtakAkxgi niSeVdhisuvudu? vayxthaRvalalxde? eMdare vayxthaRvalalx veVdAMtigaLalelxV kelavaru BataqR parxpaMcAdigaLu barxhamxveMbudu samasatx vayxsatx rUpa, EkAneVka rUpavenunxvaru heVge? Ota porxVtavAgideyeMdare ade vAkayxdiMda I EkAneVka rUpavU heVLadaMte Aguvudu, AdadxriMda I parxkAra samasatx vayxsatx rUpavanunx saha barxhamxnigilalxveMdu boVdhisalu `asUthxlamf anaNu' itAyxdiyAgi sUthxlAdi rUpavanunx niSeVdhisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
matotxMdu riVtiyalUlx punarukatxvalalx- AkAshaveMbuva jagatAkxraNavAda Atamxnalilx sUthxlAdi vasutxgaLa vayxkAtxvasethxyanunx OtaporxVta vAkayxdiMda parxvilApavanunx mADi niSeVdhisidAdxyitu, Iga akaSxra vAkayxdalilx akaSxrAtamxnalilx shakitx rUpavAgi(avayxkatx) vAgiruva avasethxyanunx niSeVdhisideyeMdu heVLuvudu, adariMda punarukitxyeMdAgaliV, gatAthaRveMdAgaliV ilalx, hiVgAdare barxhamx pUNaRvAguvudu elalxvU barxhamx savxrUpaveV eMdu pUNaRvAguvudu. hAge heVLadidadxre shakitx rUpavAda avasethxyanunx nirAkarisade adu uLidu pUNaRvAguvudilalx, adivxtiVyavAguvudilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 7
athavA matotxMdu athaRvAguvudu- asUthxlamf itAyxdiyAgi mADiruva sUthxlAdi AkAra niSeVdhavu I vAkayxdiMda muKayxvAgi gArxhayxvAgilalx. idakekx modaleV Ota porxVta vAkayxdiMda idu tiLidideyalalxve! adariMda A niSeVdhavanunx anuvAda mADi parxtayxgAtamxnalilx aMdare sAkiSxBUtanAda Atamxnalilx barxhamx savxrUpaveV boVdhisalapxDuvudu. heVgeMdare sUthxla aNu itAyxdiyAgiruva parxmeVya parxmAtaq parxmANagaLu ilalxveMdu niSedhisidadx adhiSAThxnavAda savxparxkAsha savxrUpavAda yAva tatavxvideyo. adeV savARMtaravAda sAkASxtf barxhamxveMdu tiLiyuvudu matutx hiMde `neVtineVti' eMbudakekx mADiruva elAlx vAyxKAyxnavanunx ililxyU anusaMdhAnavanunx mADikoLaLxbeVku. hiVge athaR mADuvalilx elAlx parxshenxgaLigU (AkeSxVpagaLigo) avakAshaveV uMTAguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
AdarU idaralilx niSeVdhisida vasutxgaLigiMta beVreyAdadudx yAvudAdaroMdu irabahudeMba shaMkegU avakAshavilalx. I loVkadalilx yAvudeV oMdu vasutxvu vAkikxge goVcaravAgi parxmANakUkx goVcarisidudx idadxrU adelalxvU akaSxra (barxhamx)dalilx iruvudilalxveMdu niSeVdhisalapxDuvudu, parxmANa goVcarisadedxlalxvanunx niSeVdhasidAga parxmANaveV ilalxde (aparxmeVya)vAda parabarxhamxvu ide eMbudanunx heVge aMgiVkarisuvudeMdu keVLidare- (AkeSxVpisidare) samAdhAnavidu- akaSxravasutx ide eMbudanunx AkiSxVpisuvudoV? athavA adara viSayadalilx parxmANaveVneMdu parxshinxsuvadoV? parxmANavilalxveMbudariMdaleV adara asitxtavxvanunx AkeSxVpisuvudakekx baruvudilalx, EkeMdare! parxmANaviruvudanunx tiLisuva I aBivayxMjakavAda sAkiSxceVtanavu iruvAga adilalxveMdu AkeSxpisuvudakekx baruvudilalx. iMtaha vasutx avayxkatxvAdadxriMda parxmANavilalxde irabahudu. iSuTxmAtarxdiMda gArxhakavilalxde vasutxvina asitxtavxvu ilalxveMdAgalAradu. heVge adara asitxtavxkekx parxmANavilalxvo hAgeye akaSxrAtamxnu adivxtiVyAnAdadxriMda adilalxveMdu tiLiyuvudakUkx parxmANavilalx. adariMda akaSxravasutx ilalxveMdu Aguvudilalx. udA:- diVpavu ilalxdiruvAga diVpadiMda toVruva GaTAdi vasutxgaLu katatxleyalilx mucicxruvAga  A vasutxgaLu ilalxveMdu tiLisuva gArxhaka parxmANavilalxde avugaLu ilalxveMdu heVLuvudu sulaBavalalx. hAgAdare akaSxravasutx ilalxveMdu parxmANadiMda nishacxyavAguvudeMdu parxshinxsidare Aguvudilalx akaSxra vasutx adivxtiVya, niviRsheVSa. 
\end{artha}%%% 8

\begin{artha}
akaSxrada nAsitxtavxdaMte asitxtavxvU parxmANavilalxde toVruvudilalxveMdU heVLa bAradu, savxtaH parxkAsha rUpavAdadxriMdalU, inonxMdara parxkAshavu beVkilalxvAdadxriMda adu savxtaH sidadhxveV Aguvudu, heVge jaDavAda GaTavu toVralu parxkAshada saMpakaRvu avashayxvo hAgeye parxkAshavu tananx toVrikege matotxMdanunx bayasuvudilalxvAdadxriMda inonxMdu avashayxvilalx, parxmANaveVneMdu namamx parxshenxyeMdu heVLuva pakaSxdalUlx utatxravidu- parxmANavu parxkAshavu sididhxsuvudakokx? athavA ajAcnxnanivaqtitxgo? athavA vivAdavanunx bage harisuvudakokx? modalina parxyoVjanakAkxgi eMbudu sariyalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
adu savxparxkAshaveMdu heVLidadxriMda parxkAshakAkxgi parxmANavu anavashayxvAgide. ajAcnxna nivaqtitxgAgiyeMdare ideV akaSxra vAkayxdiMda huTuTxva jAcnxnadiMda Aguvudu. I vAkayxvu sUthxlAdi AkAra niSeVdhavanunx heVLuvAga akaSxra viSayada asitxtavx jAcnxnavanunx heVge! uMTumADiVteMdu keVLidare sUthxlAdi aneVkAkAragaLanunx parxyatanxdiMda niSeVdha mADiruvudakekx Enu PalaveMbudanunx heVLabeVku. Palavanunx toVrisalu I vAkayxvu lakaSxNA vaqtitxyiMdaleV akaSxravanunx boVdhisuvudeMdu heVLabeVku. alalxde akaSxravu savxparxkAshavAdadxriMda parxmANaveVdayx vasutxvige vilakaSxNaveMta tiLisuvudeV muKayxvAgide.
\end{artha}%%% 9

\begin{artha}
vivAdavanunx bage harisuvudakAkxgi eMdare? upAdhiyilalxda niniRsheVSa ceYtanayxveMbuva akaSxravasutxvinalilx vivAdavAdarU EnididxVtu? athavA OtaporxVtavAda soVpAdhika aMtayARmi viSayadalilx vivAdavenanxbeVku. I eraDu pakaSxdalUlx doVSaveV baruvudu. shudadhx ceYtanayxdalilx adara asitxtavx viSayakekx vivAdavidadxlilx jagatitxge aMdhatavxveV baruvudu, parxkAshavasutxve ilalxvAdare pArxNigaLige jAcnxnavu heVgAdiVtu? adariMda idaralilx vivAdavilalxvenanxbeVku. aMtayARmi viSayadalilx vAdigaLa vivAdavidadxre adakekx parihAravanunx takaRdiMdaleV mADalu sidadhxviruvudu. sUyaRcaMdArxdiyukatxvAda sakalajagatatxnunx vayxvasithxtavAgi naDeyisikoMDubaralu matAtxrU samathaR nilalxvAdadxriMda shAsakananenxV aMtayARmiyeMdu opapxbeVku, idu takaRdiMda tiLidalilx akaSxravanunx tiLiyuvudu ati sulaBavAguvudu, akaSxravasutxvige taninxMda niyamayxvAda jagatitxna saMbaMdhavu baMdoDane adeV  aMtayARmiyeMdu Aguvudu niyAmakatavxveMba aMtayARmitavxvu akaSxrakekx sahajavAgilalx. ceYtanAyxBAsadiMda toVruva (mUlAjAcnxnaveMba) moVhada mAgaRdiMda idu baruvudu aupAdhika.
\end{artha}

\vishaya{shurxti samamxta takaRgaLiMda aMtayARmiya samathaRne}%%% 10

\begin{artha}
``EtasayxvA akaSxrasayx parxshAsanegAgiR sUyARcaMdarxmasw vidhaqshw tiSaThxtaH" eMbuva payaRMtaraviruva shurxtivAkayxgaLiMda IshavxraneMba aMtayARmiyanunx sAdhisalu takaRgaLanunx toVrisiruvudu (baq-3-8-5-9 kaMDikegaLu) avugaLa sArAMsha-sUyaRcaMdArxdigaLiMda kUDida jagatitxnalilx sUyaR caMdArxdigaLa  udayAsatxgaLeMba niyamita parxvaqtitxyu obabx savaRniyAmakanilalxde uMTAgalAradu. jagatitxna yAvudeV oMdu parxjAvagaRda niyata parxvaqtitxyidadxrU sAvxmiyAda rAjaneMba niyAmakaniMda Agutitxruvudu parxtayxkaSxsidadhxvAgide. adaraMteye BUloVka, aMtarikaSx loVkagaLu sAvayava mUtaRvasutxgaLAgidudx ati guruvAgidudx patana savxBAvavuLaLxdAdxgidadxrU keLakekxbeVLade niMtiruvavu, idakekx oLage niyAmikanobabxnirabeVkeMdu opapxbeVku. hAgeyeV kAlavU kUDa saMvatasxrAdi rUpadalilxdudx huTiTxda vasutxgaLa AyuH parimitiyanunx gaNisi heVLuvudu (tiLisuvudu.) loVkadalilx parxBuviniMda niyamitanAdavanu Ayavayxya paTiTxyanunx tayArisi heVLuvaMte heVLuvudu. adaraMteye kAlaniyAmakanU obabx iraleV beVkeMdu tiLiyabeVku, nadigaLu niyamitasathxLadalilx hariyutitxruvudU saha I niyAmakanobabxnidedxV, adariMda aMtayARmi IshavxranidAdxneMdu takaR mADabahudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
hAgU nAvu mADuva dAnadhamaRgaLu ililx naSaTxvAdarU adara Palavanunx jiVvaru anuBanisalu PaladAyakanobabxnu irabeVkeMdu takiRsabeVku. adariMdaleV dAniyanunx IshavxraneMde veYdikarusutxtisuvaru, apUvaRve PalavaninxVyuvudeMdu heVLuva miVmAMsakaramatavu samamxtavalalx, adara viSayadalilx parxmANaveV ilalx, dAnadhamaRgaLa Palavu sAkiSxBUtanAda IshavxraniMdale laBisabahudAdadxriMda adaqSaTxvAda apUvaRvanunx kalipxsuvudakekx sAkaSuTx takaR balavilalx. loVkadalilx Baqtayxra seVvA Palavu tananx sAvxmiyiMdaleV laBisuvudu kaMDide. apUvaRdiMda elilxyU kaMDilalx. adariMda IshavxraniMdaleV laBisuvudeMdu heVLuvudu sUkatx I takaRvu shurxtisamamxtavAdadudx.
\end{artha}%%% 11

\begin{artha}
hAgU I shAsakanAda IshavxranilalxvAdare yAga mADuva yAjicnxkarigi yajacnxkekx deVvategaLu baMdu haviBARgavanunx tegedukoLaLxtatxliralilalx. hAgU pitaqgaLu shAdadhx mADuvavana hatitxra baMdu kavayx BAgavanunx sivxVkarisutitxralilalx. I riVtiyAgi takaRgaLanunx Uhisabahudu. hoVma dAnatapasusx ivugaLanunx ajacnxru aneVka sala mADidarU avugaLa Pala nashavxraveMbudu Ishavxrana shAsanada gurutu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Ishavxra tatavxvanunx ariyade baruva saMsAravu ajAcnxnadiMda, mukitxyU adara jAcnxnadiMda itAyxdiyAgi loVkada aduBxta viSayagaLelalxvU IshavxrAsitxtavxvanunx tiLipaDisuvavu. I riVtiyAgi Ishavxranalilx vivAdavanunx mADuvudU shaMkisuvudU saha shakayxvalalxveMbudanunx toVrisalu shAsanaveMbuva takaRvanunx toVrisidAdxyitu.
\end{artha}

\section*{baq. adhAyxya 3 - bArxhamxNa 8 (10-11 kaMDikegaLa sArAMsha)}

\begin{artha}
yAva tatavxvanunx tiLiyade idadxdadxriMda kApaRNayxvu deYnayxvu uMTAguvudo. yAva tatavxvanunx tiLiyuvudariMda bArxhamxNayxvu (barxhamxjAcnxnisavxrUpavu) sididhxsuvudo. A akaSxra vasutxvanunx hiMde heVLida shAsakatavxveMba aMtayARmi lakaSxNada mUlaka tiLiyabeVku || 10 ||
\end{artha}

\begin{artha}
11ne kaMDikeya sArAMsha- akaSxravasutxvige shAsana kataqRtavxvanunx akaSxra vasutxvina savxrUpAjAcnxnaveMba upAdhiyiMda kalipxsida Ishavxra ceYtanAyxBAsada mUlaka kalipxsiruvudu aSeTx. I shAsakatavxvu sAvxBAvikavalalx. idanunx adaqSaTxMdarxSaTxqq\mdash vijAcnxtaq itAyxdi vAkayxdiMda boVdhiside. akaSxravu parxmANakekx goVcarisadakAraNa adaqSaTxM kANuvudalalxveMdu. hAgAdare shUnayxve eMdathaRve? eMdu parxshinxsidare shUnayxvalalx aBAvavalalx matetxVnu? darxSaTxqq (savaRsAkiSx) adu, ililx kUTasathx darxSaTxqqtavxve (niviRkAra nitayx ceYtanAyxtamxkavAda daqSiTxyuLaLxdedxMbude) darxSaTxqqtavx, daqshayxGaTAdi viSayavanunx kANuva daqSiTxkataqRtavxveMbudalalx. Ota porxVtavAkayx sakala daqshayxsutxgaLanunx akaSxradalilxlalxveMdu nirAkariside. hiMde heVLida nitayx ceYtanayx savxrUpanAda daqSaTxnigiMta beVreyAgi daqshayxveMbudU iruvudilalx. 
\end{artha}%%% 12

\begin{artha}
matutx `nAnayxdatoV\s sitx darxSaTxqq\ndash itAyxdi vAkayxvu hiMde heVLida nitayx ceYtanayx savxrUpavAda AtamxkikxMta beVroMdu darxSaTxneMbuvavanu iruvudilalxveMdu tiLisuvudakAkxgi baMdide. oTiTxnalilx vijAtiVya, sajAtiVyagaLeMba beVre vasutxveV paramAthaRvAgilalxveMdu niSeVdhasidadxriMda akaSxravasutx kUTasathx adivxtiVya EkaceYtanayxrUpaveMbudu sidadhxvAguvudu. iMtaha akaSxradalelxV rajujxvinalilx sapaRrAjananunx kalapxsikoMDaMteye kAraNavalalxda I tatavxdalilx kAraNwtamxneMbuva AkAshavu Ota porxVtavAgi kalipxtavAgide. shudadhxvAda akaSxra tatavxvU tananx ajAcnxnada upAdhiyiMda kAraNatavxvanunx hoMduvudu `ajAcnxnaM tadu pAshirxtayx barxhamxkAraNamucayxteV' eMdu vAtiRkavU heVLuvudu. hiVgeyeV nidoRSavAda akaSxravu ajAcnxnadiMda kAyaRrUpavanunx tALuvudu. sakalavU akaSxra savxrUpavAdadxriMda tiLiyabeVkAdadedxlalxvu pUNaRvAgi tiLidaMtAyitu, AdariMda oMdU tiLiyabeVkAda vasutx uLiyuvudilalx, hAgU nAshavAgade uLida tamasUsx uLiyuvudilalx.
\end{artha}%%% 13

\begin{center}
ililxge baq 3 ne adhAyxyadalilx eMTane bArxhamxNada vAtiRka sArAMshavu pUNaRvAyitu
\end{center}

\begin{center}
|| shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
\end{center}

\begin{center}
baq-3 ne adhAyxyadalilx oMbatatxne bArxhamxNa (shAkalayx bArxhamxNa)
\end{center}

\begin{artha}
I navama bArxhamxNadalilx deVvatAniNaRya matutx adara upAsane matutx eMTubageya upaniSatutxgaLu (upAsanegaLu) aidu bageyAgideyeMdu karxmavAgi tiLisuvudu. hiMde sUyaRcaMdArxdi deVvategaLu IshavxraniMda niyamitarAgiruvareMdu tiLiside. A deVvategaLa visAtxraveV AnaMtayx saMkeSxVpavAgi heVLidare oMdeV deVvate. `tarxyashacxtirxVcashatAtarxyashacx tirxVca sahasArx' eMdu deVvatA saMKeyxyanunx (3306) eMdu heVLidadxrU adu anaMtavAgideyeMbudanunx sUcisuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
A Eka deVvate yAvudeMdare- suSupitx parxLaya dashegaLalilxruva jagatAkxraNa savxrUpavAda EkadeVvate (pArxNadeVvate) idu nAnArUpadiMdalU EkarUpadiMdalU iruvudu. 
\end{artha}

\vishaya{barxhamxda aSATxvasethxgaLu}

\begin{artha}
BataqR parxpaMcaru heVLuva aSATxvasethxgaLiMda kUDida barxhamx savxrUpavu tAtivxkaveMdu tiLidide- ivaru niyamayxniyAmaka rUpavAda saMbaMdhavanunx tiLiyapaDisalu barxhamx, Ishavxra, sUtarx, aMDa (virATf puruSa) jiVva, liMga shariVra, bAhayx shariVra, (sUthxladeVha jAti, deYva eMdu eMTu avasethxgaLu. ivu tAtivxkaveMdu heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{shAkalayx bArxhamxNa tAtapxyaR}%%% 14

\begin{artha}
I mata sariyalalx, `neVti neVti' eMdu Atamxnu niSapxrXpaMcanu. parxpaMca saMbaMdhavilalxdavaneMdu shurxtiyu heVLidadxkekx avasethxgaLu pAramAthiRkavenunxvudu virudadhxvAgide. adariMda barxhamxnalilx I avasethxgaLanunx BArxMtiyiMda nAvu kalipxsi heVLuvudu. avu eMdigU satayxvalalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde aMtayARviyeMdU avAyxkaqtAkAshaveMdU heVLida jagatAkxraNa vasutxve pArxNa, vAyu, sUtarx eMdeV kareyalapxTiTxde, sUtArxkArada pariNAmaveMbudu jagatAkxraNakikxMta hecicxna pariNAmavu adhikaveMdU adu ataMtarxvAdadxriMda adhaRveMdU oTiTxnalilx `adhayxdhaR'veMdu vAyudeVvateyanenx heVLiruvudu. kAyARvasethxyu kAraNakikxMta sUthxlavAdadxriMda adhikaveMdU aMtayARmigiMta hiVnavAdadxriMda adhaRveMdU vAyuvu kareyalapxTiTxde. shurxtiyu I bageya adhayxdhaR savxrUpavu anAnxdisakala pariNAmagaLalUlx saMBavisuvudariMda adhikasamaqdidhxge kAraNavAdadxriMdale vAyu adhayxdhaRveMdu parxvaqtitx nimitatx BeVdavaninxTuTx boVdhisiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
aneVka deVvategaLalilx yAva yAva deVvateyanunx upAsane mADidarU AyAya rUpadalilxruva pArxNaveMba EkadeVvane upAsane mADalapxDuvanu idanunx toVrisalu deVvatA BeVdagaLu pArxNa savxrUpave eMdu niNaRya mADiruvudu ``katama EkoVdeVva iti pArxNa iti sa barxhamxtayxditAyxcakaSxte" eMdu heVLida I pArxNadeVvananunx paroVkaSxvAda barxhamxveMdu heVLuvaru. namamx savxrUpaveV AgidadxrU barxhamx namamx ajAcnxnada taDeyiMda paroVkaSxvAgiye toVruvudu. AdudariMda namamx citatxshudidhxgAgi adanunx upAsane mADabeVku. paqthiviV, kAma, rUpa, AkAsha, tamasusx, rUpa, jala, reVtasusx eMbudAgi eMTubageyiMda BinenxYsi barxhamxvanunx upAsane mADabeVku-
\end{artha}

\begin{artha}
modalane upAsane- paqthiviVdeVhavuLaLxvanAgiyU, aginxneVtarxnAgiyU manaH saMkalapxve sAdhanavuLaLxvanAgiyU I deVvanu deVhagaLalilxruvanu. alalxde tavxkukx rakatx mAMsa rUpavanunx dharisiruvanu. taMdeyiMda baruva asithx, majwjx muMtAdavugaLige Asharxyanu. idakekxkAraNa tAyiyu tiMda AhAradiMda huTiTxda viVyaRveV, idu parxthamoVpAsane. 
\end{artha}

\begin{artha}
eraDane upAsane- kAmaveMba deVhavuLaLxvanAgi, budidhxneVtarxnAgi manoVjoyxVtiyuLaLxvanAgi suKakekxV AsharxyanAgi, ratiya icACxtamxnAgi, sitxrXVyiMda udidxVpitanAgi toVruva deVvanu eraDane upAsaneya viSayadeVvate. ililx shukalx muMtAda rUpagaLu gArxhayx. muMde BAsavxra rUpagaLu gArxhayx sAdhAraNarUpagaLige AsharxyanAda deVvanu rUpa visheVSakUkx Asharxya sUyaR maMDalaveMda visheVSa sAthxnavuLaLxvanAdadxriMda hiVge heVLuvudu, I deVvanige cakuSxsusx kAraNa ``cakoSxVH sUyoR ajAyata" eMdu virATa puruSana kaNiNxniMda sUyaRna utapxtitxyanunx shurxtiyeV heVLide. I meVle heVLidaMte muMdeyU adhideYvata matutx adhAyxtamx BAgagaLanunx itare upAsanegaLalilx lakiSxsabeVku. shurxti baq 3-10-17ravarege iruva kaMDikegaLalilx noVDi tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{shAkalayxnu keVLida aidu bageya upAsanegaLu aidu bageya upAsanegaLanunx punaH shAkalayxnu muniyanunx parxshinxsuvanu}%%% 16

\begin{artha}
AvAga muniyu hiMdina parxshonxVtatxragaLiMda sumamxne mAtanADade niMta shAkalayxnanunx kuritu eleY shAkalayx? I bArxhamxNaru ninanxnunx keMDa tegeyuva cimuTiyaMte mADikoMDiruvareV? (ativAdadiMda nananxnunx reVgisi muMdakekx ninanxnunx taLiLxruvudanunx noVDidare beMkiyakeMDavanunx hiDiyuva cimuTiya muKave suTuTx hoVguvaMte niVnu nananxkeYge sikukx tapatxnAgi hoVguveyeMba tAtapxyaRdiMda hiVge heVLidaru Adare idanunx ariyade aidu upAsanegaLa parxshenx mADalu ninanxnunx saMdaMshavAgi bArxhamxNaru mADikoMDu muMde biTiTxruvaru. 
\end{artha}

\begin{artha}
parxshenx eleYyAjacnxvalakxyX sAkASxtAkxravAguva payaRMta ninanxlilx yAva upAsaneyididxtu? I parxshenxyiMda kaLavaLa paDisidadx muniyu dikukxgaLa upAsaneyanunx utatxrisidanu.  dikukxgaLanunx adara deVvategaLanunx Asharxya sameVtavAgi niVvu tiLididedx Adare matutx sAkASxkAkxra payaRMtara jAcnxnavu iruvudAdare `I pUvaRdikikxnalilx yAva deVvateyanunx avalaMbisiruve? heVLu eMdu parxshAnxthaR-
\end{artha}

\begin{artha}
utatxra- sAkASxtAkxra payaRMtavAgi upAsaneyiMda elalx jagatatxnunx Atamx rUpaveV eMdu tiLidu (nAneV Iga dikf savxrUpavAgidedxVne) nAneV dikf savxrUpanAgidedxVneMdu heVLutAtx muniyu utatxra vititxruvanu, nAnu dikukxgaLanunx deVvategaLanunx Asharxya sAthxnagaLanunx tiLididedxVne eMdaru. 
\end{artha}

\begin{artha}%%% 17
shAkalayxnu idanunx keVLi hAgAdare I pUvaR dikikxnalilx yAva deVvateyiMda niVvu pUvaR dikf savxrUpavuLaLxvarAgididxVri, hAgeye dakiSxNadalUlx pashicxmadalUlx, utatxradalUlx, dhurxvadikikxnalUlx yAva deVvateyiMda AyAya dikukxgaLa savxrUpavuLaLxvarAgididxVri? heVLi eMdu parxshinxsidanu.  
\end{artha}

\begin{artha}
utatxravanunx koDuvAga karxmavAgi Aditayx deVvate pUvaRdikikxgeyeMdU,  Aditayxnu cakuSxsAthxnadalilx nelesiruvaneMdU. aMdare kaNiNxniMdaleV rUpagaLanunx  noVDuvudariMda AsAthxnadalilx nelesiruvuneMdU, I rUpagaLU haqdayadalilx niMtiveyeMdU (haqdayadiMda tiLiyuvudariMda haqdayadalilx niMtiruvaveMdU) heVLi. naMtaravU dakiSxNakekx yama deVvateyU I deVvatege yajacnxveV AsharxyaveMtalU, yajacnxkekx dakiSxNeyeV Asharxya dakiSxNige sharxdedhxyeV AsharxyaveMdU sharxdedhxgU haqdayaveV Asharxya itAyxdi rUpadalilx utatxrisiruvaru. pashicxmakekx varuNadeVvate, idakekx jala Asharxya, jalakekx reVtasusx, reVtasisxge haqdayaveMdU utatxrisi, naMtara utatxrakekx soVmadeVvateyeMdU soVmakekx diVkeSxye Asharxya, diVkeSxge satayx, satayxkUkx haqdayaveV AsharxyaveMdU heVLi naMtara dhurxvadikekxge aginx deVvateyeMdU aginxgevAkukx vAkikxge haqdaya AsharxyaveMdU heVLi samAdhAna mADidaru
\end{artha}

\vishaya{parxshonxVtatxragaLa sArAMsha}

\begin{artha}
pUvaR dikikxna oMdane payARyadalilx haqdayadalilx rUpaparxpaMcavanunx upasaMhariside, dakiSxNa, pashicxma, utatxra I dikukxgaLa mUru payARyagaLalilx kamaRvanunx haqdayadalilx upasaMhAra mADide. hAgeye dhurxva dikikxnalilx aidane payARyadalilx samasatx nAma parxpaMcavanunx upasaMhariside. I riVtiyAgi nAma rUpakamaRgaLeMba barxhamx loVkAMtavAda sakala parxpaMcavanunx upasaMharisi haqdaya rUpadalilx yAjacnxvalakxyXru niMtiruvAga haqdayakUkx AdhAraveVneMdu punaH shAkalayxnu parxshinxsidanu. `kasimxnunx haqdayaM parxtiSiThxtamiti. I riVti parxshinxsalu muniyu `ahalilxkeVtihoVvAca' eMdu heVLidaMte ahalilxka, eMdu Atananunx saMboVdhisi heVLuvanu. idara aBipArxyavu munige hiVgide- deVhadoLage haqdayavu sapxSaTxvAgiruvAga beVre oMdu AsharxyavideyeMdu tiLidu AsharxyAMtara parxshenx mADiruvudu shudadhxtapepxMdu muniyu jaridiruvanu ahaniliVyateV iti ahalilxka eMdu vigarxha mADidAga ahalilxka eMdAguvudu aMdare perxVtaveMdathaR perxVta BUta pishAcAdigaLu hagalu aDagidudx rAtirxyalilx kANisikoLuLxvavu. adaraMte niVneMdu Atananunx bayayxlu upayoVgisida hiVna shabadxvidu- yAva kAladalilx shariVrada haqdayavu shariVravanunx biTuTx beVre kaDe iruvudeMdu tiLidiruveyo AvAga deVhavu maraNa hoMduvudu AvAga nAyigaLo pakiSxgaLo adanunx tiMdu hAkuvavu. adariMda haqdayavu shariVradalelxV Asharxyisi koMDiruvudu alalxde haqdayakekx shariVra Asharxya shariVrakekx haqdayaveV Asharxya hiVge parasapxra avalaMbisiveyeMbudu sapxSaTx. ililxge (baq-3-9-25ne) kaMDike maMtarxda athaRvu saMkeSxVpisalapxTiTxde. I eraDakUkx shariVra matutx AtamxveMba haqdayakUkx Asharxya yAvudeMdu parxshenx matutx utatxra I bageyalilx muMde muMde parxshonxVtatxragaLu beLedive (baq-3-9-26 ne kaMDike)
\end{artha}%%% 18

\begin{artha}%%% 19
parxshenxya sAra- ninanx shariVra matutx haqdaya I eraDU elilx niMtive? utatxra pArxNadalilx. parx-pArxNavelilx niMtide? apAnadalilx eMdu utatxra. parx-apAnavelilxde? u-vAyxnadalilx, parx-vAyxnavelilxde? u-udAnadalilx, parx-udAnavelilxde? u-samAnadalilx. 
\end{artha}

\begin{artha}
oTiTxnalilx samasatx pArxNAdi vaqtitxgaLU samAnavAyuvinalilxve. shariVra haqdaya matutx pArxNApAnAdi vaqtitxgaLuLaLxvAyugaLu parasapxra Asharxyavanunx avalaMbisive eMdu utatxrada saMkeSxVpAthaR ililxya payaRMtara shAkayxnu tiLididedxlalxvu mAyAmaya atAtivxka vasutx, idelalxvU tatavxvalalxveMdu `saESaneVti  neVti' eMdu shurxtiyu tAne alalxgaLedu `AtAmx\s gaqhayxH nahigaqhayxteV\s shiVyoVRnahi shiVyaRteV, asaknogxVnahisajajxteV\s sitoV na vayxthateV nariSayxti' eMdu iMdirxya gArxhayxvalalxdeyU, shariVradaMte nashisadeyU, elilxyU saMbaMdhisadeV aMTadeyU badadhxvAgadeyU BayapaDadeyU hiMsege oLagAgadeyU iruvudeV nijavAda Atamx eMdu boVdhiside. 
\end{artha}

\begin{artha}
meVle keVLida parxshanxvAkayxgaLiMda AraMBisi saESa neVtineVti...... aSwTx puruSAH eMbuva payaRMtara vAkayxvelalxvU oMde tAtapxyaRdalilx mugidive. samasatxvAkayxvU saMkeSxVpa visAtxragaLiMda EkAtamx savxrUpadalelxV payaRvasAna hoMdideyeMba aBipArxyadiMda matetx matetx parxshonxVtatxragaLeraDU baMdive. EkAtamxsavxrUpavanunx vaNaRne mADuvudara Palavu shAsatxrXdalilx parama puruSAthaRveV muKayxvAgide. adanunx heVLadidadxre elalxvU hoTaTxnunx kuTiTxdaMteyeV Aguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
Iga akaSxra bArxhamxNadalilx heVLadiruva jAcnxnAnaMda rUpavanunx upaniSatitxniMdaleV tiLiyuvudeMba I eraDu viSayagaLanunx vaNiRsalu saESa neVti neVtiyeMbudu baMdide- mUtAR mUtaR bArxhamxNadalilx `athAta adeVshoV neVtineVti' eMdu mUtARmUtaR vasutxgaLiMda Atamxnanunx beVpaRDisi viveVcisuvAga baMdiruvaMte ililxyU `asUthxla manaNu' eMdu viveVcisalapxTaTx AtamxneV `saESaH' eMdu nideRVshisalapxTiTxruvanu. 
\end{artha}%%% 20

\vishaya{athavA `saH' eMdu asheVSa veVdAMta parxsidadhxvAdadedxMdathaR}

\begin{artha}
ESaH eMdu anuBava parxsidadhxvAdadedxMdathaRvu. iti shabadxgaLiMda deVvateya visAtxra matutx saMkeSxVparUpagaLanunx eMTAgi heVLida upAsayx rUpavanunx aidAgi heVLida ArUpavanunx I elalxvanunx anuvadisi `neVtineVti' eMdu alalxgaLedide, itishabadxdiMda oTiTxnalilx daqshayxpadAthaRvelalxvanunx nirAkarisida meVle yAvudu uLiyuvudo avane Atamx AtamxvuLaLx daqshayx parxpaMcakekx ideV Atamx (savxrUpa) nijavAda tatavx beVreyilalxveMdu tiLiyabeVku. AtamxnigU daqshayxvasutxvigU iruva saMdhavu beVre yAvudU saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
vAcAmagoVcaravAda parxtayxgAtamxnalilx Atamxshabadxvanunx lakaSxNA vaqtitxyiMdaleV parxyoVgiside, muKayx vaqtitxyiMda parxyoVgisilalx. 
\end{artha}

\begin{artha}
AkeSxVpa-barxhamxna parxkaraNadalilx AtamxveMdu heVge vaNiRsidudx? eMdare EnU doVSavilalx. AtamxnU barxhamxvU oMdeV. beVreyalalxveMdeV barxhamx parxkaraNadalilx Atamxnanunx vaNiRsiruvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
iMdirxya gArxhayxvAguvudU, nashisuvudU, saMgavuLaLxdUdx badadhxvAguvudU Baya paDuvudU, hiMse paDuvudU idelalxvU daqshayx parxpaMcaveV horatu daqkf savxrUpanAda Atamxnalalx, parxpaMcavelalx jaDaveV, jaDadhamaRgaLAda gArxhayxtavx, vinAshitavx, saMga, baMdha, BiVti, hiMse ivugaLu Atamx vasutxvinalilx iruvudilalx, kAyaRdhamaRgaLu ivu, kAyaRgaLa utapxtitxge kAraNavAda ajAcnxnavanenxV daqgfvasutxvinalilx nirAkarisuvAga kAyaR dhamaRgaLanunx miVriyeV I Atamxniruvanu, apUvaR, anapara, pUNaRvAda Atamxnu savxsavxrUpadalelxV iruvaneMdu heVLutAtx shurxtiya vAkayxveMdu iTuTx tatavxvanunx nirUpiside. 
\end{artha}%%% 21

\begin{artha}
yAjacnxvalakx muniya vAkayxveV Agidadxlilx shAkalayxnu keVLidadxnenxV anuvAda mADiruvudeMdu heVLabeVku. 
\end{artha}

\vishaya{yAjacnxvalakxyXra pashenx-}

\begin{artha}
shAkalayx? yAvanu aSaTx puruSaranunx nivaRhiRsi (saqSiTxsi) parxtivahisi (saMharisi) ivugaLanunx miVriruvano A upaniSadapuruSananunx niVnu heVLabeVku, heVLade idadxre ninanx taleyu keLakekx biVLuvudeMdu muniyu parxshinxsiruvanu- `sa yasAtxnf puruSAnf niruhayx, parxtUyxhayx atayxkArxmatf taMtwvxpa niSadaM puruSaM paqcACxmi...vipatiSayxtiVti (baq-3-9-kaMDike 6)'
\end{artha}

\begin{artha}
neVti neVti eMdu anuvadisidadx Atamxnu niviRkAranu ceYtanayx mAtarx savxrUpavuLaLxvanu. puruSara nivARhaveMdare eMTu bageyAda upAsayx savxrUpavAda saqSiTx, parxtivAhaveMdare saMhAra, digfdeVvatA mUlakavAgi haqdayadalilx upasaMharisuvudu. vasutxsavxBAvavanunx noVDuvalilx samasatx kAyaRkAraNagaLanunx biTiTxruvudeV Atamxna savxBAvavAgide. iti atikarxmaNaveMbudara athaR. aupaniSada eMdare upaniSatitxnalelx I Atamxvu shurxtavAgide, kamaR kAMDadalilx shurxtavAgilalx, kamaRkekx virudadhxvAda AtamxsavxrUpavAdadxriMdalU alilx shurxtavalalxveMdathaR-
\end{artha}

\vishaya{EkAtamxvasutxvina jAcnxnavu kamaRgaLige virudadhxvu.}%%% 22
adariMda
\begin{artha}
kelavaru jAcnxna kamaRgaLige viroVdhavilalxveMdeV tiLidavarAgi kamaRvanunx mADi uLida kAladalilx yathAthaRvAda Atamx vasutxvina jAcnxnavanunx mADikoLuLxvaru. Adare avara jAcnxnada savxrUpaveVneMbudanunx ariyabeVku. kamaRveMdare yAvudu mADuvudakekx baruvudo beVre riVtiyalUlx mADuvudakekx baruvudo athavA mADade iruvudakUkx sAdhayxvAguvudo adeV kamaR, jAcnxnavu mAtarx I jAtiyalalx. adariMda vasutx heVgideyo hAgeyeV jAcnxnavAguvudu. BASayxkArarU saha sU BASayxdalilx\mdash  adariMda upaniSatutxgaLalelxV tiLiyuva Atamxnu kamaRkekx viroVdhiyAdadxriMda kamaRkAMDadalilx elilxyU ukatxvAgilalx, parxkaqta  shAkalayxnU kamiRyAdadxriMda I Atamxnanunx aritilalx. barxhimxSaThxrAda gAgiR modalAdavarU saha tamamx tamamx parxshenxgaLige utatxravu doreta meVle saMtoVSa paTuTx sumamxnAdaru. adariMda muniyu avarige shApaviDalilalx. Adare savxyaMbarxhimxSaThxnalalxde shAkalayxnu barxhamxjAcnxnigaLanunx devxVSisutAtx barxhamxjAcnxnigaLigAgi iTaTx dhanavanunx tAnu apeVkiSxsidaneMdu tiLidu muniyu shAkalayxnige shApavanunx koTaTxru. anaMtara shApadiMda dagadhxnAda shAkalayxna asithxgaLanUnx kUDa kaLaLxru haNada gaMTeMdu Barxmisi apaharisidaru, Itanige shAsitxrXVyavAda saMsAkxravU naDeyade hoVyitu. shAkalayxnu barxhamxjAcnxniyanunx devxVSisidavanAdadxriMda uBaya loVkagaLiMda BarxSaTxnAgi narakavanunx hoMdidanu. adariMda barxhamxjAcnxnigaLalilx BakitxyanenxV mADabeVku. devxVSavanunx yAvakAladalUlx mADabAradeMdu tiLiyuvudu. 
\end{artha}%%% 23

\begin{artha}
yAva veVdAMta gamayxnAda (aupaniSada) puruSanidAdxneyoV A Atamxnu jAcnxna matutx AnaMda savxrUpaneMdU avane kamaR Pala BoVgavanunx mukitxyanunx koDuvavaneMdu heVLalu muMdina shurxtiyu AraMBavAgide- atha hoVvAca ....... dadhaqSuH ||27||
\end{artha}

\begin{artha}
parxshAnxthaR:- anaMtara bArxhamxNaru elalxrU samamxnAgalu muniyu eleY pUjayxreV nimamx peYki yArAdarU yAjacnxvalakxyXranunx parxshenx mADuveneMdu iciCxsuvavaru idadxre avaru nananxlilxge baMdu keVLali, athavA niVvelalxrU oTATxgi seVri keVLiri nAnu heVLuvenu adare nAneV aMthavaranunx parxshinxsutetxVne, athavA nimelalxranunx kuritu parxshenx mADuvenu utatxra heVLiri eMdu elalxrU keVLalU samathaRrAgalilalx hiVge avaru asamathaRrAgalu muniyu avaranenxV kuritu parxshenx mADidanu-
\end{artha}

\begin{artha}
adeVneMdare:- mahAparxLayavAdoDane punaH jagatutx huTuTxvudakekx kAraNaveVneMdu vaqkaSxda daqSATxMtadiMda keVLuvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
manuSayxnu (avana shariVravu) vaqkaSxkekx savaRvidhadalUlx hoVluvudu. vanasapxti	yeMbuva vaqkaSxvu heVge satayxvo hAgeye puruSanu (mAnavanu) satayx, hoVlike heVgeMdare. puruSanige roVmagaLidadxre, adaraMte vaqkaSxkekx elegaLive puruSanige camaRvidadxre vaqkaSxkekx niVrasavAda meVlina togaTeyiruvudu, camaRdiMda rakatx horaTare maradalilx tavxkikxniMda hAlu horaDuvudu, manuSayxnige katitx modalAdavugaLiMda gAyamADidare rakatxhoraDuvudu, hAgeye marakekx koDalihAkidare oMdu bage rasavo hAleV horaDuvudu, ivanige mAMsagaLidadxre vaqkaSxkekx cUrugaLive, puraSanige sAnxyuveMba daqDhavAda naravidadxre vaqkaSxkekx oLagaDe gaTiTxyAda nAriruvudu, ivanige elabugaLu marakekx kASaThxgaLu, ivanalilx majijxyide, maradalilx jigaTu ide, maravanunx katatxrisidarU punaH huTuTxvudu, hAgeye mAnavanu maqtuyxviniMda katatxrisalapxTaTxre (nAshavAdare) punaH yAva mUladiMda huTuTxvudu? moLeyuvudu? heVLi eMdu (28-31 ravarege) shurxtiya athaRvu vaqkaSxkUkx mAnavanigU savaRsAmayxviruvAga elAlx hoVlike irabeVkaSeTx. vaqkaSxdaMte satatxvanu punaH huTaTxbeVkaSeTx, huTuTxvudu kANuvudilalx. Adare punaH saqSiTxyalilx heVge huTuTxvudeMbudeV parxshenxya sArAMsha-
\end{artha}%% 24

\begin{artha}
vaqkaSxve eraDu bage, kAMDaruha, biVjaruha eMdu kAMDadiMda huTuTxvudoMdu, biVjadiMdaleV huTuTxvudoMdu reVtasisxniMda mAnava puruSanu huTuTxvaneMbudu kAMDaruhakekx samAna, idanunx parxshinxsa beVkAgilalx, idu parxtayxkaSxsidadhxvAdadudx, EkeMdare! reVtasusx avAMtara kAraNa madhayxvatiRyAda biVja, yAvudu samasatx jagatitxgU paramamUlakAraNavAdadudx asapxSaTx aparxtayxkaSxvAdudoV adaralilx I parxshenxyu  baMdide, anavxya vayxtireVkagaLiMda biVjadiMda vaqkaSxvu huTiTxdaMte yAva mUladiMda jagatutx huTiTxde? eMdu parxshAnxthaRvu. mAnavanu badukiruvAga reVtasisxniMda matotxbabxnu huTuTxvudu kaMDide maravu satatxmeVlU mUlavidadxre punaH huTuTxvudu, adaraMte satatx mAnavanu punaH huTuTxvudakekx mUlaveVneMdu keVLidare huTiTxdavane punaH huTuTxvudilalx adariMda ivananunx punaH huTiTxsuvudu  yAvudu? ``jAta EvanajAyateV koVnevxVnaMjanayeVtf punaH" eMbudara Ashaya. nitayxvU huTuTxva savxBAvadedxMdu tAtapxyaRvilalx. I jagatutx parxvAhadaMte oMdara hiMde oMdu idedxV beVjAMkuradaMte aviciCxnanxvAgi huTuTxva savxBAvavuLaLxdAdxdadxre muMde huTuTxvadeMba athaR vilalxvAdadxriMda mUlavanunx keVLabeVkAdudilalx, satatxvane punaH punaH huTuTxvanu, hiVge heVLadidadxre. kaqtanAsha akaqtABAyxgamaveMba doVSavu baruvudu, adu aparihAyaRvAguvudu. mADida pApa puNayxgaLu vaqthAnAshavAguvavu mADidiruva pApa puNayx PalagaLu baMdu seVruvudeMbude kaqtanAsha akaqtABAyxgama eMbudaraathaR, deVhAtamxvAdadalilx I doVSagaLu aparihAyaR. deVhAtirikatx Atamx nitayxveMdare mAtarx I doVSagaLu baruvudilalxveMbudanunx sakala tAkiRkarU opipxruvaru. veVdAMtigaLigU opupxvaMtaha mAtu" koVnevxVnaMjanayeVninxtayxM nitayxvAgiruvudanunx yAru huTiTxsiyAru? eMdu parxshinxsidAga bArxhamxNaru yArU utatxrisalilalx. I riVtiyAgi muniyu ivaranunx jayisi sAvira goVvugaLanunx sivxVkarisidanu.
\end{artha}%%% 25 %%%% 26

\vishaya{jAcnxnige rAjasa tAmasa vaqtitxgaLu heVge baruvaveMbudara niNaRya}

\begin{artha}
ililx oMdu saNaNx akeSxVpa matutx sAmAdhAna:- jAcnxniyAda munige matotxbabxranunx jayisabeVkeMba iceCx tAmasa vaqtitxyu Etakekx huTiTxtu? hasugaLanunx tegedukoLuLxva aBilASe heVge huTiTxtu? eMdu AkeSxVpa. samAdhAna-sAtivxkavAda veYrAgayx shamadamAdigaLu heVge jiVvanumxkatxnalilx kANuvavo hAgeye I jayeVceCxyu. goVgarxhaNareVceCxyU huTuTxbahudu. jAcnxnadiMda ajAcnxnavu nAshavAda meVle I rAjasa tAmasa vaqtitxgaLu heVge huTiTxdavu? heVge sAdhayxveMba parxshenx ELuvudu sahaja, AdarU deVhadalilx rajoVguNa tamoV guNagaLidudx nAshavAguvudalalx matetxVneMdare jAcnxnadiMda tirasakxqqtavAgi aDagikoMDidadx rajoVguNatamoV guNagaLu jiVvanumxkatxna pArxrabadhxkamaRda BoVgakAkxgi punaH horatoVruvavu. I riVtiyAgi BoVga matutx jAcnxnagaLu horage AviBaRvisi aDaguvudeMbudanunx opupxvalilx jiVvanumxkitxshAsatxrXvU hoMdikeyAguvudu. 
\end{artha}

\begin{artha}
``giVtAshAsatxrXdalilx parxvaqtitxMca nivaqtitxMca moVha meVva ca pAMDava na devxVSiTx saMparxvaqtAtxni na nivaqtAtxni kAMkaSxti" eMdu guNAtiVtanAda jiVvanumxkatxnigU pArxrabadhx kamaRda BoVgavanunx heVLuvAga rAjasavAda parxvaqtitxyanunx tAmasavAda moVhavanunx sAtivxkavAda nivaqtitxyanunx saha huTiTxhoVguvudeMdu BagavaMtanu heVLi huTiTxdadxlilx devxVSavanAnxgali, hoVdalilx punaH avugaLa AkAMkeSxyanAnxgali mukatxnu mADuvudilalxveMbudanunx boVdhisuvanaSeTx. adaraMte bAdhitAnuvaqtitx pakaSxvanunx avalaMbisi pArxrabadhx kamaRda PalavU adara kAraNavAda manoV vaqtitxgaLU samxraNAtamxkavAgi baMdu hoVguvaveMdU Adare padeV barxhamxjAcnxnada samxraNeyU huTuTxtatxleyiruvudariMda I ABAsa rAga devxVSAdi parxvaqtitxgaLalilx satayxtavxbudhxyu Itanige modalinaMte baruvudilalxveMdU aBipArxya viDabeVku idanunx nAvu hiMdeyeV (puTa)dalilx tiLisidedxVve. 
\end{artha}%%% 27

\begin{artha}
vijAcnxna mAnanadxMbarxhamx rAteV dARtuH parAyaNamf eMba shurxtiya tAtapxyaR jayApeVkeSxyiMda naDeyisida vAda katheyiMdalU mumukuSxgaLige beVkAda tatavxvu jAcnxnAnaMda rUpavAda parabarxhamxveV jagatitxge mUlaveMbudU saha ililx niNaRyavAgideyeMdu tiLiyabeVku. idariMda Aru adhAyxyagaLa muKayx tAtapxyaR viSayavU gotAtxdaMte Agide. 
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx `vijAcnxnaM' eMbudakekx ceYtanayxveMdathaR adu jAcnxnakirxyeyeMdAgaliV adara PalaveMdAgaliV alalx, hAgeye kArakavU alalx. aMtaHkaraNa vaqtitxyeMbuva kirxye modalAdavugaLa ABAsa (toVrike)yeMbudU alalx,  	matetxVneMdare. elalxdakUkx parxkAshakavAda nitayx ceYtanayx (sAkiSx)yeMdathaR. kAyARkAraNagaLa nijavAda tatavxvU ideV AdadxriMda tatavxmasiVtAyxdi vAkayxgaLalilx parxtayxgAtamxnige aBinanxvAgiruvudeMdu heVLiruvudu, sakaladuHKagaLa nidAnavU nAshavAgiruvudariMda modaleV savxBAvavAgiyeV duHKavilalxde AnaMda rUpaveV Agiruvudu. `atheYSaparamAnaMdaH' `yoVveYBUmAtatusxKaM' eMdu shurxtiyalilx ideV paramAnaMdaveMdU yAvudu niratishaya mahatAtxdadodx adeV suKaveMdU heVLiruvudu.
\end{artha}%%% 28

\begin{artha}
BoVga vasutxgaLa saMbaMdhadiMda iMdirxya mUlaka Aguva suKavu suKavalalx. suKadaMte toVruvudu paramAnaMdavalalx. hiMde muMdeduHKagaLeVkAdiruvAga adu suKABAsaveV sari. parxkaqta meVle heVLida niratishaya AnaMda rUpaveV `vijAcnxna mAnaMdamf' eMdu heVLide. inunx barxhamx eMbudara vivaraNe\\
avAyxvaqtAtxnanugata BAsavxdivxjAcnxna mAtarxtaH\\
niravidAyxdavxyatAvxtatxtf sAkASxdf barxhemxVti shabadxyXteV\\
eMdu heVLuvaMte niviRsheVSa matutx sAmAnayx shUnayxvAgi savxparxkAshavAgiruva jAcnxnaveV idu, adariMda kAraNavideyx kAyaRdigaLeraDU ilalxdadxriMda sAkASxtf barxhamxveMdu heVLalapxDuvudu. iMtaha shudadhx sacicxdAnaMda rUpavAda barxhamxveV avidAyx shakitxyiMda BoVga moVkaSxgaLanunx koDuvudariMda jagatitxge mUlakAraNaveMdu heVLuvudu ``rAtidARtuH parAyaNamf" eMba shurxti, athaRveVneMdare adaqSaTxvAda savxgARdi Palavanunx paDeyalu iciCxsuvavanu suvaNARdi vasutxvanunx dAna mADidalilx avanige Palavanunx I barxhamxveV koDuvudariMda parAyaNa paramAsharxyavAgideyeMdu adara athaR. 
\end{artha}

\begin{artha}
vijAcnxnamAnanadxM barxhamxrAtidARtuH parAyaNaM tiSaThxmAnasayx tadivxdaH || baq- 3 - 9 - 28. kamiRgaLige I barxhamxvu mAyeyeMba avideyxya upAdhiyiMda BinenxYsidudx BoVga Palavanunx koDuvaMte. ajAcnxnAMdhakAravanunx parxtayxgAtamxna jAcnxnadiMda hoVgalADisikoMDavanige mAtarx matutx EkAtamxsavxrUpadalelxV neleniMta barxhimxSaThxnige barxhamxvu tananx AtamxveV Agidudx parAyaNavAguvudu, I bageyalilx eraDu bageyalilx parAyaNaveMbudanunx `yatarxvA\s nayxdiva sAyxtf tatarx anoyxVnayxtf pasheyxVtf" eMba BeVdashurxtiyU ``yatarxtavxsayxsavaRmAtemxYvABUtf tatf kekxVna kaMpasheyxVtf" BeVdanirAkaraNa shurxtiyU parxmANavAgiruvudu. BeVdavaninxTuTx modalina vAyxKAyxnavanunx aBeVdavaninxTuTx eraDane vAyxKAyxnavanunx ililx mADikoLaLxbeVku. AvAga eraDu bageya parAyaNatavxvu barxhamxnalilx heVLidaMtAgutatxde \\`tasAmxtatxmasivxnoV barxhamx BeVdeVneYva parAyaNamf \\dhavxsAtxvidayxsayx ceYkAtAmxyXtf keYvaleyxVna parAyaNamf " \\eMdu heVLidaMte adanunx ariyabeVku.
\end{artha}

\begin{center}
barxhamxna AnaMda savxrUpavanunx vicAradiMda niNaRyisuvudu.
\end{center}

\begin{artha}
barxhAmxnaMdaveMbudu duHKABAvarUpave? athavA AnaMdaveMba BAvavasutxve? matutx adu jAcnxnadiMda veVdayxve? athavA cidUrxpave? eMdu vicAra mADi tiLiyabeVkAgide. mataBeVdaviruvAgalU shurxtiBeVda viruvAgalU I bageya saMshayavu mUDuvudu sahaja. 
\end{artha}

\begin{artha}
mataBeVdaveVneMdare- sAMKayxrU veYsheVSikarU saha moVkaSxdalilx AnaMdavilalxvenunxvaru. avaru I shurxtigaLalilx kANuva AnaMda shababxvu duHKA BAvavavanunx lakaSxNA vaqtitxyiMda heVLuvudeMdu tiLidiruvaru Adare gwtamiVya nAyxyashAsAtxrX valaMbigaLu mukitxyalilx jAcnxnadiMda  veVdayxvAda AnaMdavanunx opupxvaru? adariMda viSayAnaMdadaMte moVkASxnaMdavU BAvarUpave eMbudu samamxtavAgide. 
\end{artha}%%% 30

\begin{artha}
``jakaSxnf kirxVDanf ramamANaH" eMdu shurxti soV\s shanxteV savARnf kAmanf saha itAyxdi shurxtigaLU saha viSayAnaMdakekx samAnavAgi barxhAmxnaMdavanunx heVLuvavu. I vijAcnxna mAnaMdaMbarxhamx eMba shurxtiyukirxyAkArakagaLilalxvAdarU AnaMdadaveVdana (anuBavavanunx) heVLuvudu. heVge nAnu suKiyAgidedxVneMdu savxkiVyAnaMdavu taninxMdale garxhisa lapxDuvudo. hAgeye barxhAmxnaMdavU barxhamxniMdaleV garxhisalapxDuvudeMdu heVLidare viroVdhaveVnu? eMdare idu sariyalalx, moVkaSxdalilx deVha iMdirxyagaLu ilalx. sidAdhxMtavAdadxriMda EkAtamxve iruvudariMdalU AnaMda viSayadalilx matotxMdu jAcnxnavu huTuTxva hAgilalx, deVhAdigaLilalxdeyU I jAcnxnavu baruvudeMdare loVka vayxvahAradalUlx deVhAdigaLu avashayxvilalx vayxthaRveMde heVLabeVkAguvudu, oMdu parxshenx barxhamxveV nitAyxnaMda rUpavAgidadxlilx adanenxV saMsAriyU tiLiyabeVkAdiVtu. barxhamxvu ivana visheVSaveVnU tiLiyadaMte Aguvudu. idakAkxgi barxhAmxnaMdavanunx GaTAdivasutxvinaMte jiVvanu beVreyAgidudx tiLiyutAtxneMdu heVLidalilx. EkAtamxveV eMdu heVLuva sakala veVdAMtagaLa viroVdhavU aparihAyaRvAguvudu- I parxshenxge muMde sidAdhxMtadalilx I utatxravide-
\end{artha}

\vishaya{barxhAmxnaMdasavxrUpa vicAra}%%% 31

\begin{artha}
utatxra- vijAcnxna mAnaMdaM barxhamx eMbalilx AnaMda viSayada jAcnxnavanunx parxteyxVka heVLilalx. Adare ceYtanAyxnaMda GanasavxBAvave barxhamxneMdu tiLiside, `jakaSxnf kirxVDanf' eMdu heVLidUdx ililx virudadhxvAgiruvudilalx, jAcnxniyu savARtamxkanAgiruvudariMda `savaRtaH pANi pAdaMtatf' eMdu giVteyalilx heVLidaMte `savARtamxtavxvu vivivakiSxtavAdadxriMda AnaMdavu matotxMdu jAcnxnadiMda veVdayxvAgalAradu.
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxnAdarU `jakaSxnf kirxVDanf' itAyxdi vacanagaLu ivanalilx heVge saMgatavAguvavu? eMdare yoVgiya shariVradalUlx deVvAdi shariVragaLalUlx tinunxvudu, kirxVDisuvudu ramisuvudeMbudu heVge uMTeMdu tiLisuvaro hAgeyeV jAcnxniyalUlx savARtamxka barxhamxjAcnxniyalUlx irabahudeMdu mukitxyanunx parxshaMse mADalu heVLuvudeV vinaha nijavAga parxteyxVka BoVgAnuBavavuMTeMdu heVLuva udedxVshavilalx. samasatx BoVgagaLanunx EkakAladalilx aKaMDa barxhAmxnaMda rUpadalilx anuBavisuvaneMdeV athaR. `soV\s shunxteV savARnf kAmAnf saha barxhamxNA vipashicxteVti' eMbuvalilx BASayxkAraru I aBipArxyavanenxV iTuTx vAyxKAyxnisidAdxre.   
\end{artha}

\begin{artha}
savARtamxtavxvidadxre BoVgagaLu saMBavisuvaMte duHKAnu BavagaLU AgaleMdu ApAdisalu shakayxvilalx. naraka shariVragaLalilx jAcnxnige tAdAtamxyX Barxmeye iruvudilalx. adariMda naraka vAsigaLa duHKavu Itanige tagaluvudilalx adanunx heVLidarU jakaSxNAviBoVgagaLaMte jAcnxnasutxtige upayoVgakekx baruvudilalx. mukatxnalilx aneVka pApi jiVvara duHKa saMpakaRvanunx opupxvalilx saMsAraveV mukitxgiMta meVlAdiVtu adariMda avugaLu saMBavisuvudU ilalx, heVLuvudU ilalx.
\end{artha}

\section*{mUrane adhAyxyada upasaMhAra}%%% 32

\vishaya{aKaMDAthaRvanunx opapxda matAMtara nirAkaraNe}

\begin{artha}
oTiTxnalilx I vijAcnxna vAkayxdalilx aKaMDAnaMda rUpavAda vijAcnxnaveV barxhamxveMdu vAkayxthaR, hiVgidadxrU kelavaru ililx aKaMDAthaRvanunx opupxvudilalx- `niVla mutapxlamf ' eMbuvalilx heVLidaMte saMsagaRveV vAkayxthaRveV? athavA vishiSaTx vAkAyxthaRveV? savaRsaMga shUnayxvAd barxhamxdalilx yAva saMbaMdhavU baruvaMtilalx. visheVSaNa visheVSayx saMsagaRvU asaMgadalilx baruvaMtilalx. aKaMDAthaRvoMdeV AgidadxrU vijAcnxnAdi padagaLu oMdeV athaRdalilx payaRvasAna goLuLxvavu, alalxde jAcnxnaveMdu heVLidadxriMda jaDavalalx, AnaMda rUpavAdadxriMda suKavilalxdadxlalx. niratishaya anaMta vasutxvAdadxriMda pariciCxnanxvU alalxveMdu mUru padagaLU seVri sacicxdAnaMdAKaMDa vasutxveMdeV tiLisuvavu. adariMda viSayAnaMdadaMte matotxMdariMda veVdayxvalalx. yAvAgalU savxyaMparxkAshavAdadudx. aMtaha AnaMdarUpavAgideyeMbudanunx suSupitxyalUlx niNaRya mADikoLaLxbahudu. aMtaha barxhamx BinanxvAda Atamx boVdheyiMda kaqtAthaRneMba matiyu aMtaHkaraNa vaqtitx rUpavAdadxriMda viSayAnaMdadaMte veVdayxvAdudu.
\end{artha}

\vishaya{viSayAnaMdagaLelalxvU barxhAmxnaMdada biMdugaLu}

\begin{artha}
mAnaSAnaMdadiMda AraMBisi utatxroVtatx vaqdhidhxgoMDiruva AnaMdagaLelalxvU hiraNayxgaBaR payaRMta iruva jiVvigaLalilx BoVgavasutx visheVSada saMpakaRdiMda uMTAguvavu. avugaLu barxhAmxnaMda sAgarada biMdugaLeV sari, adariMda I anaMdasAgaravu savxyaM veVdayxvAgi anuBava rUpadalilx yAvAgalU elAlx kaDeyalUlx samasatx vasutxvu A barxhAmxnaMda savxrUpadalelxV kANuvudu.\\
\end{artha}

\begin{center}
AnaMdasAgaraH soV yamananAyxnuBavAtamxnA \\
savaRdA savaRtoVBAti savaRM vasutx tadAtamxkamf 
\end{center}


\begin{center}
iti shamf shirxVdakiSxNAmUtaRyeV namaH
\end{center}
