
\vishaya{baq-a.4-3n3V bArxhamxNa}
\begin{artha}
manuvU kUDa sUkaSxmXdhamaRvanunx tiLiyuvudakAkxgi kaDimeyeMdare hatutx janarAdarU iruva pariSatutx avashayxveMdu I kAraNadiMdale heVLiruvanu, EkeMdare? oLeLx budidhxvaMtaru beVkAgidAdxre ||
\end{artha}

\begin{artha}
athavA yAjacnxvalakxyxre modalAdavara rUpadalilx shurxtiyeV tAnu takaRmAgaRdiMda joyxVtiyanunx namage sAkASxtf tiLisiruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
rAjana aBipArxyavanunx tiLida yAjacnxvalakxrU kUDa ArAjananunx kuritu heVLidaru. hiMde heVLida joyxVtiyanunx tiLisuvudakAkxgi Aditayx joyxVtiyeMdu Itanu udAharisidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
deVha, adara aMgagaLu, avugaLa samudAya, deVhada jAti, AkAra, adara kirxye, deVshakAlAdigaLigiMta atayxMta Binanx matutx bahuvilakaSxNavAda savxtaMtarxvAgi adivxtiVyavAgi parxkAshisuva sUyaRneMba joyxVtiyiMdale upakaqtavAgi I puruSanu kuLitukoLuLxvudu ODADuvudu kelasavanunx mADi tirugi hiMdakekx baruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{1. manusamxqqti}
\begin{artha}
AditayxniMdale vayxvahAravu naDeyuvAga matotxMdu joyxVti Etakekx? eMdare ``\stext'' (jaDa matutx ajaDa) I eraDu joyxVtigaLa naDuva jaDasavxBAvavuLaLx puruSaniruvanu, budidhxyiMda AraMBisi viSayagaLa (paMcaBUtagaLa) payaRMtara I puruSanu (deVhavu) parxtayxgAtamx ceYtanayx biMbavuLaLxdudx (tananxlilx parxtibiMbisida ceYtanayxvuLaLxdudx) ||
\end{artha}

\vishaya{A eraDu joyxVtigaLu yAvavu? eMdare -- parxtayxgeVka-- savxyaMjoyxVti: sithxrAsaMhata niSikxrXya--}
\begin{artha}
Atamxna ajAcnxna nimitatxvAgi huTiTxkoMDa (I budidhxyXdi saMGutavu) parxtayxgAtamx rUpavAgiyo adivxtiVyavAgiyU savxyaM parxkAshavAgiyU sithxra matutx saMpuTakekx seVradeyo kirxyAshUnayxvAgiyU iruva joyxVtigU matutx adakekx vilakaSxNavAda sUyaRcaMdArxdi bAhayxjoyxVtigU naDuve parxmAtaq parxmANa parxmeVya rUpavAgiyU kataqR sAdhana (kamaR) kAyaRvuLaLxvanAgiyU huTuTxnAshavuLaLxdAgiyU iruvanu ||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu joyxVtiyeVke? eMdare-- }
\begin{artha}
A parxtayxgf joyxVtige virudadhxAda (vilakaSxNavAda) savxrUpavuLaLx AditayxneMba joyxVtiyiMdale yAvAgalU hecucx parxkAshisalapxTaTx daqSiTxyuLaLxdAdxgi (I budAdhxyXdi saMGAtavu) kuLitukoLuLxvudu athavA hoVguvudu baruvudu, mADuvudu itAyxdi kAyaRgaLanunx naDesutatxde ||
\end{artha}

\vishaya{AditeyxVneYvAyamf' eMbuvalilx EvakARada athaRviveVcane-- }
\begin{artha}
``\stext'' Aditayx padada meVliruva `Eva' eMbudu Aditayxna avadhAraNAthaRdalilx ilalx sUthxlasharira, pArxNavAyu, modalAdavugaLa dhamaRkikxMtalU vijAtiVyavAda dhamaRvuLaLxdedxMdu tiLisuvudakekx adu iruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
AditayxniMdaleV eMdu avadhAraNAthaRvu idadxre caMdarxmuMtAdavugaLida (puruSanige) anugarxhavilalxveMdAguvudu, adariMda sUthxla shariVra modalAdavugaLa veYlakaSxNayxvanenx Eva eMbudariMda ililx nidhaRriside || 
\end{artha}
\vishaya{hAgAdare Aditayxnu asatxmAna hoMdidarU beVre joyxVtiyiMda vayxvahAravu sididhxsuvudariMda muMdina parxshenxgaLu heVge hoMduvavu?}
\begin{artha}
athavA AtamxneV joyxVti, Adare sUyaR, caMdarx, aginx muMtAda upAdhigaLalilxruvudu adanunx biTuTx matotxMdalalxveMdu EvakAravu nidhaRrisuvudu, sUyaRcaMdarx modalAda padAthaRgaLiMdalU viBajanemADi savxMtaMtarxvAda (deVhAdiBinanxvAda joyxVtiyanunx) takaRveMba oMdeV mAgaRdiMda vijAcnxpisuveneMdu muMdina shurxtiyu baMdiruvudu ||
\end{artha}

\vishaya{`asetx' itAyxdi aneVka kirxyegaLanunx Eke? heVLide}
\begin{artha}
(takiRsalapxDuva), joyxVtiyalilx atayxMta veYlakaSxNayxvanunx parxkAshapaDisuvudakAkxgi shurxtiyu `asetx' itAyxdiyAgi aneVka visheVSaNagaLanunx AdaradiMda udAharisiruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Aditayx modalAgi aneVka payARyagaLanunx EtakAkxgi udAhariside? oMdariMdale vAyxpitx jAcnxnavu sididhxsuvadaSeTx? eMdu parxshinxsidare- utatxra- \footnote{tAyika, vAcika, mAnasika vayxvahAragaLalilx yAvudAdarU sUyaR, caMdarx, nakaSxtarx, aginx (diVpa) shabadx, gaMdha, rasa. itAyxdigaLalilx  yAvudAdaroMdu jAcnxna mADikoDuva joyxVtiyu tapapxde idedxV idudx naDeyuvudeMdu tiLisuvudakekx aneVka joyxVtigaLanunx udAhariside. heVtuvu sAdhayxvilalxde ilalx. aBayxBicari tavAgideyeMdu toVrisikoTaTxMtAyitu. BUyoVdashaRnaveMbudu vAyxpitx jAcnxnakekx kAraNavalalxdidadxrU vayxBicAra shaMkeyanunx nivaqtitxgoLisuvudu, aneVka daqSATxMta sathxLagaLalilx sAdhayx heVtugaLanunx niNaRyavAgi tiLiyuvudeV parxkaqta BUyeVdashaRnaveMta tiLiyabeVku, ``\stext'' eMdu aneVka bageyAgi adara vayxtapxtitxyanunx mADi modalina vigarxhadaMte BUyoVdashaRnaveMbudu kavxcitf vayxBicAra shaMkA nivataRkaveMdu tAkiRkaru heVLiruvaru mukAtxvaLiyalilx... vAyxpitxjAcnxnakekx `vayxBicAra jAcnxnaviraha sahakaqta sahAcAra jacnxnaveV kAraNaveMdu niNaRyavide.}horagina joyxVtigaLanunx bahaLavAgi udAharisidUdx saha budidhx, nAkukx matutx shariVrada kamaRveMbuva heVtuvu avayxBicArikavAgi (elilxyU tapapxde iruvudeMdu) heVLuvudakAkxgi ||
\end{artha}

\vishaya{eraDane parxshenxya vAyxKAyxna-}
\begin{artha}
AditayxniMdaleV puruSanige anugarxhavu AguvudeMdu niVnu heVLuvudAdare avanu asatxmAna hoMdidalilx puruSana AsanAdi vayxvAhAravu yAvudariMda Aguvudu? ||
\end{artha}

\begin{artha}
I puruSanige AkAladalilx caMdarxneV anugarxhakekx kAraNavAda joyxVtiyu, A caMdarxnU asatxvAdAga kuLitukoLuLxvudu modalAda vayxvahArakekx beMkiyu (diVpavu) joyxVtiyAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
Aditayx muMtAda mUru joyxVtigaLu maNi muMtAda joyxVtigaLige upalakaSxNa (saMgArxhaka)vAgive. puruSara parxvaqtitxyu A ratanx muMtAdavugaLiMdalU naDeyuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
A elAlx joyxVtigaLU asatxvanunx hoMdidalilx I puruSanige vAkekxV joyxVtiyeMdu iTuTxkoLaLxbeVku. vAkf eMdare ililx shabadxveMdu tiLiyabeVku, heVge? joyxVtiyakAyaRvu (padAthaRjAcnxnavu) idaralUlx AguvudariMda (idu joyxVtiyeMdAgabahudu) ||
\end{artha}

\begin{artha}
sapxshaRmodalAda viSayagaLige I vAkukx eMbudu upalakaSxNa (saMgArxhaka), sapxshaR modalAda viSayadiMdalU I puruSarige vayxvahAravu naDeyuvudu kaMDide ||
\end{artha}

\begin{artha}
I varege heVLida viSaya saMgarxhaNe- horagina Aditayx modalAda joyxVtigaLiMda puruSanu parxkAshita athavA utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxvanAgiyU parxtayxgAtamx ceYtanayxdiMda cenAnxgi parxkAshagoMDu elAlx vayxvahAragaLanunx hoMduvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida elAlx I joyxVtigaLU shAMtavAda meVle daTaTxvAda katatxleyalilx puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvahArakAkxgi toDaguvanu? eMbudanunx heVLabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU shAMtavAda meVle matotxMdara parxshenxyeVtakekx? eMdare ``\stext'' hiMde heVLida joyxVtigaLu matotxMdu joyxVtiyU ilalxvAdare sakala vayxvahAravU I puruSanige niMtu hoVgabeVkAguvudu, hAgU parxtayxgf joyxVtiyU ilalxvAdare hiMde heVLida AnanAdi kirxyegaLu naDeyalAravu.
\end{artha}

\begin{artha}
samxraNi, savxpanx, samAdhAna I kAladalilx puruSana vayxvahAravu kANuvudu, adariMda alilxyU modalinaMte avanige joyxVtiyu irabeVkeMdu UhisalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
tiLiyuva matutx mADuva I puruSanige ihadalilx yAvudoMdu parxvaqtitxyidadxrU hiMde heVLida joyxVtiyu ilalxde hoVdare eMdigU I parxvaqtitxyu kANuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR modalAdavugaLiMda utetxVjana hoMdida iMdirxyavuLaLxdAgi parxmAtaq muMtAdavu sididhxsuvudu, adariMda kataqR muMtAdavugaLa sididhxyu adariMda parxmeyU kamaRPalavU sididhxsuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
nitayx-anitayxgaLAda eraDu parxkAshagaLa naDuveyiruva I puruSanu vAcika, mAnasika kAyika kamaRgaLanunx yAvAgalU hoMduvanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxna modalAgi viSayada payaRMtaraviruva vasutxgaLu jaDavAdadxriMda AtamxsididhxyanunxMTu mADalAradu, AtamxjoyxVtiyilalxdidadxre aBAvavanunx tiLiyalAra ||
\end{artha}

\begin{artha}
itare joyxVtigaLige parxkAshavAguva vasutxgaLa saMbaMdhavAdarU AtamxjoyxVtige puruSana saMbaMdha heVge AgabeVku? aMdare ``\stext'' huTuTxnAshagaLuLaLx joyxVtigaLoDane puNayxpApagaLa nimitatxvAgi I puruSanige saMbaMdhavAguvudu Adare parxtayxgAtamxnoDane saMbaMdhavAguvudu nimitatxvilalxdeye Aguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
idakekx daqSaTxMtavu -- ``\stext'' GaTakekx AkAshadoDane saMbaMdhavu kAraNave ilalxde yAvAgalU heVge iruvudo hAge matutx hAlu niVru itAyxdigaLige seVrikeyu sakAraNavAgiyU nashacxravAgiyU iruvudu adaraMte ||
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxjoyxVtigU- kAyaRkaraNa saMpArxtakUkx sAvxBAvika saMbaMdhavAdare deVhada dhamaRve AtAmxjoyxVtiyeMdu AdiVtu. eMba shaMkege utatxra ``\stext''\footnote[1]{AditAyxdi joyxVtigaLu upakAyaRvAda deVhAdi dhamaRgaLAgilalx hAgidadxrU upakArakavAgiruvudariMda avugaLaMte I AtamxjoyxVtiyU deVhAdidhamaRvAgadidadxrU upakArakavAguvudu.} heVge ililx sUyARdigaLu upakArakekx ahaRvAda puruSanoDane (deVhadoDane) seVri koLaLxdidadxrU yAvAgalU padeVpade I puruSanige upakAravanunx mADutitxruvavo (hAgeye I joyxVtisasxNa seVrade upakarisutitxruvudu).
\end{artha}

\begin{artha}
kirxyArahitavAda parxtayxkf joyxVtiyu heVge? upakArakavAguvadu? ``\stext'' \footnote[1]{Aditayx muMtAda joyxVtigaLu padAthaRgaLanunx parxkAshapaDisuvavu, hAgU shariVra iMdirxyagaLigU parxkAshavanunx koDuvavu. Adare yAva kirxyeyanunx vikAravanUnx hoMdade idadx sithxtiyalelxV parxkAshapaDisuvavu, Adare niMta pArxNiyu tAnu alAlxDade matotxMdu kaDege hoVgalAradu, calisidareVneye hoVgabalalxdu, idakekx vipariVta sithxtiyalilx  AditAyxdi joyxVtigaLu idadxsithxtiyalelxV idudx parxkAshapaDisuvaMte parxtayxgAtamxnu parxkAshapaDisuvaneMdu tAtapxyaR.}kArakarUpavuLaLx puruSanige kArakavalalxda AditAyxdi joyxVtigalu Enanunx mADade parxkAshavanunx uMTu mADutatxve, Adare gamanadaMte alalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
idara vivaraNe - ``\stext'' parxkAshagoLisuva elAlx vasutxgaLigU tananx savxrUpasithxtiyanunx biTuTx parxkAshayxvasutxgaLalilx oMdu atishayavU (vikAravU) kaMDilalx, niMtiruvavanige (tAnu naDeyade = idadx sithxtiyalelx ilalxde naDedAgaleV) gamanavu kANuvudu heVgoV (hAgalalx) ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAgalU udayAsatxgaLilalxde udayisiye iruva I Atamx joyxVtiyu samasatx sUyARdi joyxVtigaLalUlx adeV ididxteMbudu modale vivakiSxtavAgide. (athavA itAyxdi 43ne vAtiRkadalelx idu heVLalapxTiTxde)
\end{artha}

\begin{artha}
hiMdeV heVLida joyxVtige (AtamxjoyxVtige) I puruSa parxvaqtitxyeV heVtu (sAdhana)vAgide heVge? elAlx vayxvahAradalUlx, elAlx deVsha kAlagaLalUlx hAgU savxpanx modalAda sAthxnagaLalUlx tapapxde iruvudariMda heVtuvAguvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
`jAgarxdf viDayeVhi'- itAyxdi BASayxdaMte vAyxpitxyanunx vishada paDisutAtxre- ``\stext'' ecacxra kAladalilx I puruSanige yAvAga cakuSxrAdi iMdirxyagaLu sUyARdi joyxVtiyiMda upakaqtavAguvavo, AgAga vayxvahAravu sapxSaTxvAgi kANuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi ecacxrakAladalilx Aditayx muMtAda savxrUpavuLaLx joyxVtiyu shariVrAdigaLige BinanxvAgiyU avugaLoLage seVrade, iruvudu sididhxside. adara upakArada mUlakavAgiye puruSavAyxpAravu shudadhxvAda iMdirxyagaLiMda huTuTxva yathAthaRjAcnxnadiMda sapxSaTxvAgi pArxmANikavAgi naDedide ||
\end{artha}

\vishaya{takaRvanunx toVrisuvaru-}
\begin{artha}
heVtu sAdhayxgaLa saMbaMdhavu I riVtiyAgi nishicxtavAgideyAdadadxriMda sakala joyxVtigaLu ilalxdiruvAgalU (savxpAnxdigaLalUlx) A bageyAda joyxVtiyanenxV takiRsuvudu, ecacxrakAladalilx sUyaR caMdArxdi joyxVtiyu kANutatxde. adaraMteye puruSavAyxpAraveMba heVtuviniMda joyxVtiyoMdirabeVkeMdu saMshayavilalxde dhUmadiMda aginxyu ideyeMdu takiRsuvaMte takiRsabeVku. ||

I riVtiyAgi takaRdiMda shariVrAdigaLigU beVreyAgi joyxVtiyideyeMdu tiLida meVle punaH parxshenxyanunx Eke? mADidudx? eMdare-
\end{artha}

\begin{artha}
heVtuviniMda sAmAnayxvAgi deVhAdigaLige beVreyAgi joyxVtiyide eMdu tiLidarU visheVSa riVtiyalilx sUyaRdigaLaMte tiLidilalxvAdadxriMda rAjanu A guruvanunx kuritu punaH parxshinxsidanu ||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU hiMde heVLidudx shAMtavAdalilx I puruSanige yAva joyxVtiyididxteMbudanunx nanage heVLu, puruSana vAyxpAravu anuBavavAguvudariMda (I parxshenxge avakAshavAyitu) ||

savxparxkAshavAgi AtamxneV joyxVtiyAgiruvuneMdu gotAtxdadadxralilx parxshsne mADuvudAdarU heVge? --
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLu shAMtavAgidadxrU bahu vAyxpAragaLige kAraNavAdadudx savxyaM parxkAshavasutxvAdarU rAjanu ajAcnxnadiMda A muniyanunx kuritu parxshinxsidanu ||

savxparxkAsha viSayadalilx ajAcnxnavAdarU heVge? sididhxsuvudu?
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudara anugarxhadiMdale avideyx modalAdavu hagalU iruLu idadxMte kANisuvavo A vasutxvanunx saha I avideyxyu mucucxvudu, (tiLiyadaMte mADuvudu), ajAcnxnakekx asAdhayxvAdadudx yAvudU ilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
savxtaH tAneV jAcnxnavAgidadx matutx savxtaH shudadhxvAda savxtaH mukatxvAda 
\end{artha}

\begin{artha}
AtamxjoyxVtiyanunx savxtaH savxrUpavoMdU ilalxda avideyxyu tatavx vicAramADade sidadhxvAgidudx heVgatAne tatavxtaH muTiTxVtu ||
\end{artha}

\begin{artha}
saMbaMdhavilalxda vasutxvige saMbaMdhaviruva vasutxvinoDane saMbaMdhavU niviRkarAvasutxvige vikAravAguva vasutxvinoDane saMbaMdhavU pUNaR athavA vAyxpAkavasutxvige apUNaRvAda vasutxvinoDaneye saMbaMdhavU satayxvAgi hoMduvudilalx || 

yAva saMbaMdhavU ilalxde niviRkAravAda pUNaRvAda Atamxnige saMbaMdha viruva vikAravuLaLx anAtamx vasutxvinoDane iruva saMbaMdhavu vAsatxvavAgi hoMduvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx joyxVtigaLU shAMTavAda meVle yAva joyxVti nimitatxvAgide? yeMdu parxshinxsidare AtamxveV I puruSanige joyxVtiyeMdu yAjacnxvalakxru janakananunx kuritu heVLidaru ||
\end{artha}

\section*{baq. a 4. bArx 2 kaMDike}
\begin{artha}
``\stext''
\end{artha}

\vishaya{ililx Atamxshabadxda athaRveVnu?}
\begin{artha}
``\stext'' \footnote[1]{Atamx parxtaya eMdare tAnAgi toVruva savxyaM parxkAshavasutx eMdathaR. tAnAgi toVrade iruvudu Atamxnige eraDane vasutx. adariMda anAtamx parxtayxya eMdu heVLide. savxyaM toVradeV iruvudeMdathaR,}savxyaM toVruva Atamxnu adivxtiVyanu, Atamxnige eraDaneyadu \footnotemark[1]anAtamxparxtayx= aMdare savxyaM parxkAshavalalxdudx. idariMda nAnu tAnAgiye adivxtiVyanAgi sidadhxvAgiruvenu ||
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLeMba BeVdavu Atamxnalilx ilalxve? eMdare }
\begin{artha}
parxtAyxgAtamxna jAcnxnavu sAmAnayxvanAnxgali visheVSavanAnxgali oLapaDisikoLuLxvudilalx, asAmAnayx visheVSagaLige nijavAda savxrUpavu parxtayxgAtamxneV adariMda tatavx daqSiTxyalilx (A sAmAnayx visheVSagaLu) kANuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{sAmAnayx visheVSagaLu tatavxdaqSiTxyalilx Eke? kANuvudilalx? eMdare-}
\begin{artha}
a videyxyanunx tiMdu hAkuva EkAtamx savxrUpada tatavx daqSiTxyiMda noVDuvalilx Atamxna avideyx yAgali adariMda huTiTxda kAyaRvAgali kANuvudilalx. rajujx sapaRdaMte adu BAdhitavAgiruvudariMda kANuvudilalx. ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}
\begin{artha}
shariVradoLagina kaNuNx muMtAda iMdirxyagaLige horagina  joyxVtiya saMpakaRvilalxde hoVdare, adara mUlaka I parxkAshavu manasinalilx huTuTxvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyARdigaLa anugarxhavilalxdidadxre adariMda I puruSanu ililx (I desheyalilx) samxraNe, savxpanx modalAda sathxLagaLalilx I puruSanu noVDadeyU, keVLadeyU irabeVkAguvudu, hAgAdare parxshenx mADuva viSayaveVnu?
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext''\footnote[1]{yadayxpi savxpanxdalilx manasisxde. AdarU adu avAga daqshayxveV AgiruvudariMda adu parxkAshakavAguvudilalx || manasusx tananx sAvx.}yAvudariMda elAlx iMdirxya viSayagaLanUnx manasisxniMdaleV noVDuvano, adariMda A manasUsx ilalxdiruvAga I puruSanu yAva joyxVtiyiMda vayxvaharisuvaneMbudanunx heVLabeVku ||
\end{artha}

\begin{artha}
  QuSiyu AvAga Itanige AtamxneV joyxVtiyAgiruvaneMdu AtamxneMba joyxVtiyiMdaleV AvAga savxpanxdalilx puruSanu tananx vayxvahAravanunx hoMduvanu ||
\end{artha}

\vishaya{AgAga budidhxvAyxpAra yAvudu? iruvudu eMdare-}
\begin{artha}
parxtayxkaSx modalAda anuBavavu baMdAga yAva saMsAkxravu budidhxyalilx huTiTxdidxto adeV saMsAkxravu kamaRdiMda ebibxsalapxTaTxdAdxgi samxraNeya rUpadalilx huTiTxkoLuLxvudu. (ideV vAyxpAra) ||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu AkAladalilx vAyxpAra shUnayxveMbudu heVge?}
\begin{artha}
Atamxnu parxtayxgAtamxna ajAcnxna nimitatxdiMda tananx parxtibiMbadiMda kUDidudx kamaRgaLiMda huTiTxda iceCx modalAda pariNAmavuLaLx budidhxyanunx anugarxhisuvanu. (aSeTx, savxtaH vAyxpAra shUnayxnu)
\end{artha}

\vishaya{shaMkararu AtamxneV savxyaM parxkAshanAgidudx budidhxyanunx beLaguvaneMbudakekx BagavadfgiVteyU parxmANavenunxvaru-}
\begin{artha}
heVge obabxsUyaRne I loVkavanenxlalx parxkAshapaDisuvano, hAgeye shariVravuLaLx I Atamxnu elAlx shariVravanunx parxkAshagoLisuvanu eMdu giVtA samxqqtiyU AdhAravAgide ||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnaveV savaRkUkx kAraNaveMdu heVge? eMdare-}
\begin{artha}
parxtayxgAtamxna ajAcnxnaveV aneVka bageya saMsAkxravuLaLxdAdxgi budidhx modalAda rUpadiMdalU samxraNeya rUpadiMdalU (pArxNiya) kamaRda adhiVnavAgi pariNAmagoLuLxvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaRdigaLaMte niviRkAranAda Atamxnu tananx aBAsa (parxtibiMba)veMba oMdeV sahAyavuLaLxvanAgi savxsavxrUpada ajAcnxnavashadiMda budidhxyanunx anugarxhisuvanu (beLaguvanu) ||
\end{artha}

\vishaya{shariVra iMdirxya budidhx itAyxdigaLigU ceYtanayxkUkx heVge? saMbaMdha?}
%%% footnote sloka
\begin{artha}
\footnote[1]{`AditAyxdeV riveVhApitx:' eMdu pAThAMtaravide. idu sariyalalx AditAyxdigaLigU GaTAdivasutxgaLigU paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedxMba bwtikatavxjAti oMdAgideyAdadxriMda saMbaMdha baruvudu, AdarU shariVrAdigaLigU ceYtanayxsavxrUpavAda AtamxnigU EkajAtiyalalx, adariMda AditAyxdigaLa hoVlike idakekx baruvudilalx I pAThadalilx iva shabadxvu hoVlikeyanunx heVLuvudu, adu ililxlalx meVle koTaTx pAThadalilx ilalx, AditAyxdigaLigU AtamxkalA iruva veYlakaSxNayxvanenxV heVLi saMbaMdhavanunx ajAcnxnadiMda toVrisidedx sariyAdudu ||}upakArakekx yoVgayxvAda (jaDa shariVrAdigaLigU) AtamxnigU ajAcnxnada mUlakavAgiye saMbaMdhavAguvudu. AditAyxdi joyxVtigaLige mAtarx Bwtika eMba ErajAtiyu hoMdi baruvudariMda anugArxhayxvAda (parxkAshagoLisalapxDuva vasutxgaLige) saMbaMdhavAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxyalalx BeVdavideye?}
\begin{artha}
daqshayxvAda vasutxgaLaMte I sAkiSxyu aBinanxne, darxSaTx, dashaRna ivugaLige sAkiSxyAgidadxrU obabxneV, darxSaTx, dashaRnagaLa BeVdavidadxrU Itanalilx savxlapxvU BeVdavilalx ||
\end{artha}

\vishaya{niviRkAra ceYtanayxkekx sAkiSxtavxvAdarU heVge? eMdare-}
\begin{artha}
ceYtanayxdaMte toVruva (cidABAsada) ajAcnxnadiMdaleV niviRkAravAda AtamxnU saha sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu, elilx eMdare? baMdu hoVguva aneVka shariVragaLalilx EkarUpavAgiye parxkAshisutAtx idudx sAkiSxtavxvanunx hoMduvanu. sAkiSxtavxvu sadA idadxre avideyxyu irabeVkAguvudu, adariMda mukitxyAguvudu heVge? eMdare cidABAsavidAdxgaleV sAkiSxtavxvu anayxthA ilalxvenunxtAtxre. 
\end{artha}

\begin{artha}
kAraNavAda avideyxyu budidhxyalilx saMbaMdhisiruvaMte ceYtanAyxBAsavU savaRdA iruvudu, ceYtanayx parxtibiMbavilalxde budidhxya pariNamisuvudelalxvU vayxthaRve Aguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{sAkiSxge viSayasaMbaMdha heVge?}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[1]{GaTAdigaLalilx AkAshavu beVre dAvxravilalxde neVrA vAyxpisiruvudu. adaralilx modale AkAshavu idudx GaTAdi upAdhigaLiMda beVpaRTuTx oMdu CidarxdaMte oLage kANuvudu. AdarU modaleV vAyxpiside. hAgeye parxkaqta mUlAjAcnxnadalilx patxtibiMbisida ceYtanayxvu cidABAsavenisi alilxMda saqSiTxyAda budidhxyalUlx ceYtanayxBAsavu vAyxpiside. aMdare ajAcnxnavu adakekx kAraNavAgiruvudariMda vayxvadhAnavAgilalx `sAvxMgamavayxvadhAma kamiti nAyxya aMdare tananx aMga tanage vayxvadhAnavAguvudilalx aDiDxyAguvudilalxveMdathaR adaraMte parxkaqtadalilx ceYtanAyxBAsadaMte parxtayxgAtamxnu vAyxpisuvudakekx ajAcnxnavu aDiDxyAgilalx, savaRvAyxsakavAda Atamxvu AkAshadaMte budAdxyXdigaLalUlx nerA vAyxpisabalalxdu adariMda avidAyxdigaLige sAkiSxyAguvudu `ahamajacnx' athavA `najAnAmi' eMdu sAkiSxge goVcarisuvudu avideyx.}GaTAdi viSayavU parxtayxgAtamxnU kUDa tananx parxtibiMbada mUlaka budidhxyoLage parxveVshisuvavu, tananx parxtibiMbadaMte savxyaM neVrA vAyxpisuvudu, AkAshavu GaTAdivasutxgaLalilx neVrA vAyxpisuvudu heVgoV hAge ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAva avideyx modalAda vasutxgaLa saMbaMdhavu (parxtayxgAtamxnalilx)ruvudo adarU saha avideyxyiMda kalipxtavAgide, Atamxnalilx vAsatxvavAda saMbaMdhavu yukitxyiMdalU hoMduvudilalxvAdadxriMda adu kalipxtave ||
\end{artha}

\vishaya{budidhxyalilx ceYtanAyxkAradoDaneyU bAhayxviSayAkAradoDaneyU saMbaMdhavideyeMbudakekx daqSATxMta-}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[1]{aMdare beLakinalilx GaTaviruvudu gotAtxgabeVku. ameVle ade beLakinalilx kaNiNxniMda GaTAdigaLanunx noVDutAtx niVranunx taruvudakekx oyuyxtetxVve. avugaLu iruvudu gotAtxgadidadxre niVru taruvudakAkxgali itare yAva kelasakAkxgali baruvudilalx. eMbuvaMte budidhxyalilx ceYtanayxvu parxtibiMbisadeyidAdxgalU bAhayxviSayAkAravu kANadiruvAgalU budidhxyu kelasakekx bAradu, AdakAraNa ceYtanAyxkAra bAhAyxkAragaLa saMbaMdhavu avashayxkaveMdathaR.}GaTAdivasutxgaLu (jalAnayavAdi) kamaRgaLige yoVgayxvAguvudu jAcnxnadiMdalU sUyARdi parxkAshadiMdalU kUDidAdxgale horatu beVreyAgidalilx kamaRkekx yoVgayxvAguvudilalx, ideV riVtiyAgi budidhx modalAdavugaLalilx kamaRyoVgayxteyU jAcnxna matutx ceYtanayx parxkAshagaLiMda saMbaMdhavu uMTAgiruvAgale horatu anayxthA ilalx ||
\end{artha}

\vishaya{adanunx budidhxyalilx toVrisutAtxre-}
\begin{artha}
ceYtanAyxkAra bAhayx viSayakAra ivugaLa saMbaMdhavidadxre budidhxyu kelasakekx samathaRvAguvudu, averaDu BinanxvAda sathxLadalilxdadxre `nAnu duHKiyAgidedxVne' eMdu toVruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{idakekx kAraNaveVneMdare-}
\begin{artha}
Atamxnu niviRkAranAdadadxriMda vikAravilalx, vikAravuLaLx budidhxge ceYtanayxvilalx, I kAranadiMda jagatetxlalxvU katatxleyalilx naDeyuva nataRnadaMte namage Aguvudu. (oMdu mAtu toVcadaMte Aguvudu)||
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnAdigaLalUlx ceYtanAyxBAsavideye? eMdare-}
\begin{artha}
GaTAdigaLa aBAsadaMte ajAcnxnAdigaLigU cidABAsaviruvudeMdu aMgiVkarisabeVku, EkeMdare `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu ajAcnxnada anuBavavu elAlx kaDeyalUlx AguvudariMda aMgiVkarisabeVku\footnote[1]{bAhayx GaTAdivasutxgaLu budidhxyalilx budidhxvaqtitxya mUlaka saMkarxmisuvavu, adaraMte ceYtanAyxBAsa vAyxpaneyu elAlx avasethxgaLalUlx ajAcnxnAdi viSayagaLigU ideyeMdu tiLiyabeVku. `GaToVBAti paToVBAti(suPxrati)' eMdu anuBavaviruvudu. adariMda cidABAsa vayxpitxyiruvudu kANutatxde, hAgeye `naveVdimx' nAnu tiLidilalx eMdu anuBavaviruvudariMda ajAcnxnadalUlx budAdhxyXdigaLalUlx ceYtanAyxBAsa vAyxpitxyide adilalxvAdare nAnu tiLidilalxveMdU tiLiyade heVLuvudakekx baruvudilalx eMdu BAvAthaR}||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext'' eMba shurxtiyiMda parxtayxgAtamxna anugarxhavu budidhx modalAdavugaLalilx ideyeMdU adu sUyaRna anugarxhadaMte puruSana AsanAdi vayxvahArasididhxge anukUlisideyeMdu heVLalu udedxVshiside ||
\end{artha}

\vishaya{``\stext'' eMba shurxtiyalilxruva Atamxpadada athaR}
\begin{artha}
AtamxveMdare- pArxNavAyu, sUthxlashariVra modalAda adara avayavagaLu iMdirxyagaLu matutx samudAyakikxMta beVreyAgiyU A sUthxlashariVrada jAti AkAra, saMbaMdha, adara guNa, dhamaR- I elalxdakUkx vijAtiyavAgiyU yAva ceVtanaviruvudo adeV Atamxnu ililx gArxhayx ||
\end{artha}

\vishaya{adeV AtamxneMbudu heVge? eMdare}
\begin{artha}
avugaLa Atamxne AgiruvudariMda A vasutxve shariVrAdigaLa nija savxrUpavAgide, alalxde idu ajAcnxna modalAdavugaLanunx parxkAshagoLisutAtx EkarUpavAgi nitayxvAgi, asAdhAraNavAda parxmANAvanunx hoMdiruva joyxVtiyAgide ||
\end{artha}

\vishaya{adu asAdhAraNa parxmANadiMda tiLiyuvudeMbudu heVge? eMdare-}
\begin{artha}
adakekx beVreyAdadudx jaDavAgiruvudariMda adu toVralu beVroMdu parxtayxkaSx parxmANavu beVkilalx, hAgU EnoMdu atishayavu (visheVSavU) ilalxdiruvudariMda beVrobabx puruSanige (ceVtanakekx) goVcarisuvudU alalx.
\end{artha}

\begin{artha}
shabadx modalAda guNagaLu ilalxdadxriMdalU, parxtayxkAkxgiruvudariMdalU, saMpArxtakekx seVrilalxvAdadxriMdalU, jAcnxna mAtarx savxBAvavAgiruvudariMdalU Atamxnu parxtayxkaSx dashaRnakekx ahaRnAgilalx, (parxtayxkaSx parxmANakekx goVcarisuvavanalalx) ||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu anumAna parxmANadiMda tiLiyuvavanalalx}
\begin{artha}
deVshAMtarAdigaLa saMbaMdhavilalxdadxriMdalU ajAcnxna modalAda vayxvadhAnagaLu ilalxdadxriMdalU (itara parxmANa veVdayxnalalx) ajAcnxnAdigaLaMteyU sAkiSx rUpanAda parxtayxgAtamxnu dashaRnakekx ahaRnAgilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde I AtamxjoyxVtiyu AditAyxdigaLige samAnavAda jAtiyuLaLxdadxlilx (Bwtikavalalx) veMdu opapxbeVku. adu parxmANadiMda tiLiyuvudilalxvAdadxriMdalU AditAyxdigaLu\footnote[1]{``\stext'' eMdu shurxtiye sUyARdigalU barxhamxjoyxVtiya parxkAshadiMdale parxkAshisuvudeMdu heVLide.} adariMdaleV tiLiyuvudariMda AditAyxdigaLige samAnavalalx (Bwtikavalalx) ||
\end{artha}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[2]{I joyxVtiyU anugarxhayoVgayxvAda shariVrAdigaLige sajAtiVyavAgi (BwtikavAgide) eMdU joyxVtiyAdadadxriMdale hiVge UhisabeVkeMdu heVLalu sAdhayxvilalx, EkeMdare idu parxmANadiMda tiLiyuva vasutxvalalx, hAgidadxre mAtarx Bwtikavenanxbahudu idu hAgilalxveMdu aBipArxyavu meVle heVLida takaRda meVle `meVyatavxveMba upAdhi doVSavanunx heVLi I joyxVtiyeMba sAmAnayx heVtuvu `\stext' eMdu heVLida heVtAvxBAsa duSaTx heVtu eMdu tiLisidaMtAguvudu ||}yAva joyxVtiyanunx anugArxhayx (beLagalapxDuva) vasutxvige sajAtiyaveMdu heVLalu iSaTxvAgideyo adu cakuSxrAdi iMdirxyagaLige GaTAdi vasutxgaLu gAyxhayxvAgiruvaMte gArxhayxveMbudu kaMDide ||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx aSuTxmAtarxdiMda sha sha shaqMgAdigaLaMte (molada koMbu modalAdavugaLaMte) I joyxVtiyu parxmeVyavalalxveMdu asatf shUnayxveMtalalx kAraNaveneMdare A Atamxnige idu aBinanxvAgiyeV vAyxpisi iruvudu sUyaRnaMte savxyaM parxkAshavAGiruvudariMda shUnayxveMdalalx ||
\end{artha}

\vishaya{Atamx joyxVtiyu meVyavalalxvAdarU satf AgabahudAdare sha sha viSANavU Eke? satf AgabAradu? eMdare}
\begin{artha}
shaqMgavu parxtayxkaSx mArxmANaveVdayxbeMba savxBAvaveMta tiLidubaMditutx, I shashashaqMgavu A savxBAvavilalxde idudx tananx satetxyanunx miVride shUnayxvAgide ||
\end{artha}

\vishaya{AtamxnigU parxmANa veVshayxtavx savxBAvavAgi visheV ilalx}
\begin{artha}
anAtamx vasutxvina savxBAvavu parxmANapAdavanunx upajiVvisi koMDiruvudu, parxmAtaq muMtAdavugaLigU satAtx sUPxtiRgaLanunx niVDuva Atamx joyxVtige savxtaH iruvudariMdaleV I savxBAvavu sadA iruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{`AtamxneYvAyaM joyxVtiSA--' itAyxdi maMtarda athaR vaNaRneya upasaMhAra,}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[1]{ililx vAsanA padavanunx Eke? parxyoVgisidudx eMdare? savxpanxkAladalilx kuLitukoLuLxvudu, hoVguvudu, baruvudu, modalAda kirxyegaLu jAgarxtitxnalilx anuBava mADi sUkaSxmXvAgi uLidukoMDa saMsAkxragaLe horatu nijavAdadadxlalxveMdu tiLisuvudakAkxgi ||}hiMde heVLida elAlx joyxVtigaLU asatxvanunx hoMdalu Asana modalAda saMsAkxragaLanunx parxtayxgAtamx joyxVtiyu savxyaM parxkAshavAgidudx parxkAshapaDisuvudu (tiLisuvudu) ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUyaR, caMdarx, beMki vAkukxgaLalilx asatxvanunx hoMdidadxrU (ilalxdiruvAgalU) yAva I savxyaM joyxVtiyAda Atamxnu savxrUpa daqSiTxyiMdale citatxvanunx adara vAyxpAravanunx parxkAshagoLisutAtx irutAtxne ||
\end{artha}

\begin{artha}
(savxsaMveVdayx) sAvxnuBavarUpavAda parxmANaveVdayxvAgi elAlx pArxNigaLigU I joyxVtiyu iruvudariMda I Atamxnige anAtamx saMbaMdhavu parxmANadiMda nishacxyisalapxDuvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamx eMba AkArada budidhxvaqtitxyiMda parxtayxgAtamxnige beVreyAda padAthaRvu (kataqtAvxdigaLu) garxhisalapxDadidadxre parxmANAMtarada viroVdhavilalxdadxriMda 
\end{artha}

\begin{artha}
`AtAmx barxhamx' eMbuva vAkayxgaLiMda I EkAtamx savxrUpavu tarxtayxkaSx modalAdavugaLiMda tiLiyade abAdhitavAgi toVruvudu ||             
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamx vAdiya AkeSxVpa}
\begin{artha}
Atamxnu deVhAdigaLige aBinanxvAgiruvudariMda avanige mukatxte- deVhAdigaLa biDugaDe heVge? parxtayxkaSxvirudadhxvAgiruvudariMda shurxtiyiMda EkAtamx savxrUpavu saiyadAgi sididhxsuvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{adu ceVtanavAguvudu heVge?-}
\begin{artha}
paqthivi, apupx, teVjasusx, vAyu- ivugaLu oTuTx seVruvudariMda shariVradalilx ceYtanayxvu (jAcnxnavu) huTuTxvudu parxteyxVkavAgi avugaLalilx ceYtanayx shakitxyu ilalxvAdarU oTuTx seVruvudariMda madashakitxyaMte adu huTuTxkoLuLxvudu ||
\end{artha}

\vishaya{ceYtanayxvu deVhada dhamaRvAgideyeMbudakekx parxtayxkaSxveV parxmANa-}
\begin{artha}
kaqSaNx: sapaR: eMdu oMdAgi vayxvaharisuvaMte `ahaM manuSayx' (`nAnu manuSayxnu') eMdu oMdAgi I deVhadalilx parxtayxkaSx jAcnxnavu huTuTxvudu ||
``\stext'' matutx deVhakekx beVreyAgi `ahaM' eMbuva budidhxge viSayavAgada athaRvu (Atamxnu) kANuvudilalx, sapaR modalAdavugaLalilx kANisuva kapupx baNaNx modalAdavu heVgoV hAgeye deVha dhamaRvAgiye ceYtanayxvu kANuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdada meVle AkeSxVpa-}
\begin{artha}
\footnote[1]{sapaR matutx adara baNaNxvanunx kANuvavanu dhamaRdhamiRbArxvavanunx garxhisuvavanu parxteyxVkavAgiruvanu, adariMda sapARdigaLalilx kaqSaNxtavx dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Aguvudu yukatx, Adare Atamxnalilx dhamaRdhamiRBAvavanunx tiLiyuva anuBavavu yukatxvalalx, Eke? dhamARdhamiRBAvavanunx garxhisuvAtanu AtamxkikxMta beVreyAgilalxvAgiruvudariMda yukatxvalalx veMdathaR ||}bAhayxvasutxvAgi jiVvAtamxnige beVreyAgi kANuva sapARdigaLalilx kapupx baNaNx modalAda dhamaR saMbaMdhada anuBavavu Agiruvudu yukatx, Adare Atamxnalilx adu yukatxvalalx, Atamxnu BinanxvAgilalxvAdadxriMda yukatxvalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
jaDasavxBAvavu iruvudariMdalU kaqSaNxvaNaR modalAdavu dhamaRveMdu heVLuvudu iSaTx, ceYtanayxvu savxsaMveVdayxvAdadxriMda adu deVhadhamaRveMbudu saMmatavAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
heVge oMdeV jAcnxnadiMda darxvayxdoMdige visheVSaNavu tiLiyuvudo hAge ililx ceYtanayx matutx shariVragaLu oMdu jAcnxnadalilx goVcarisuvudilalx, EkeMdare! ceYtanayx shakitxge viSayavAgilalxvAdadxriMda ilalx ||
\end{artha}

\vishaya{deVhAtamxvAdiyu idanunx dUSisuvudu-}
\begin{artha}
hiVgalalx, yAva parxmANadiMdale jAcnxnavu ideyeMbudu tiLiyuvudo adeV parxmANadiMdale AjAcnxnavu kapupx baNaNx modalAdavugaLaMte dhamaRveMdU tiLiyuvudu ||
\end{artha}

\vishaya{punaH beVroMdu shaMke-}
\begin{artha}
deVhadalilx GaTAdigaLalilx huTuTxvaMte idaM budidhxyu huTuTxtatxdeyalalxde? parxtayxkf eMba budidhxyAdaro `ahamf' eMba aMshadalilx mAtarx huTuTxvudu, adariMdalU I ceYtanayx shariVra ivugaLige dhamaRdhamiRBAvavu baruvudilalx ||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiyu I AkeSxVpavanunx daqSATxMtadiMda pariharisuvudu-}
\begin{artha}
heVge (kaTaka kuMDalAdi) ABaraNagaLa cinanxveMba oMdu darxvayxdalelx niMtiruvavo (nimiRtavAguvavo) beVre loVhadalilx athavA matotxMdaralilx savxrUpavu huTiTxkoLaLxde, ililxye huTiTxkoMDaMte toVrutatxveyo hAgeye vasutxvina savxBAvadiMda ceYtanayx shakitxyu mahABUtagaLalilx idudx `ahaM' nAnu eMba modalAda jAcnxnagaLa vayxvahArakekx samathaRvAguvudu ||
\end{artha}

\vishaya{shaMke}
\begin{artha}
ceYtanayxvu (jAcnxnavu) deVhada dhamaRveV Agidadxre satatxmeVle UnavAgada A deVhadalilx ajAcnxnavu Eke? toVruvudilalx? jiVvaMtavAda deVhadalilx toVruvaMte Eke? toVruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdiya parihAra-}
\begin{artha}
idu doVSavalalx nAlukx BUtagaLa (paqthivi modalAdavugaLa) samudAyave I shariVra adaralilx pArxNavAyuvu Acege horaTa naMtara ceYtanayxvU nashisuvudu. 
\end{artha}

\vishaya{punaH AkeSxVpa}
\begin{artha}
savxpanxkAlada\footnote[1]{ecacxrakAlada manuSayx deVhakekx beVreyAgi savxpanxdalilx huli cirate muMtAda shariVravu kANuvudariMda yadayxpi  averaDU BinanxveV, AdarU `nAneV malagidavaneMdu' ecacxrana deVha savxpanxda deVhagaLeraDaralUlx iruva ceYtanayxda anuBavavu AguvudariMda matutx beVre deVhada dhamaRvu beVre deVhadalilx saMbaMdhisiruvaMte parxtayxBijecnxyu baruvudilalxvAdadxriMda ceYtanayxvu shariVroVtApxdakavAda BUtagaLigU avugaLiMda huTiTxda eraDu deVhagaLigU BinanxveMdeV sidadhxvAgiruvudariMda deVhavu AtamxvalalxveMdathaR ||}deVhAdigaLige saMbadhisida Atamxna parxtayxBijecnxya baladiMda ceYtanayxvu mahABUtagaLiMda beVpaRTiTxruvudu ecacxradalilxruvavanigU gotetx AgideyaSeTx!
\end{artha}

\vishaya{idakekx pUvaRvAdiya samAdhAna-}
\begin{artha}
bAlashariravuLaLx\footnote[2]{heVge BUtaga mudAyavu bAla shariVradiMda kUDida ceYtanayxdiMdaleV yuvakashariVravanunx, I shariVradiMda kUDidadx ceYtanayxdiMda yukatxvAda vaqdadhx shariVravanUnx nimARNa mADuvudo, hAgeye jAgarxtitxna deVhadalilxruva ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtaravanenxV savxpanadalilx mADuvudu, avasethxgaLu beVreyAgidadxrU ceYtanayx BeVdavilalx, adariMda ceYtanayxvu deVhadhamaRvAdarU eraDaralUlx oMdeV iruvudariMda parxtayxBijecnxyu `malagidavanu nAne' eMdu anuBavavu avirudadhxvAgiruvudu ||}yuvakane (vaqdadhx shariVravanunx) nimARNa mADuvaMte savxpanxdalilx BUta samudAyavu jAgarxtitxna ceYtanayxdiMda kUDida deVhAMtara nimARNavanunx mADuvudu ||
\end{artha}

%%% footnote sholka
\begin{artha}
\footnote[1]{mAyAvAdalilx `mAyAmAtarxMtu kAtesxnXRyxna' eMdu heVLuva barxhamx sUtarxnAyxyadaMte savxpanxvu asatayxvAdadadxriMda adaralilxruva jAcnxnavU asatayxvAguvudu, adariMda parxtayxBijecnxyu Barxmeye eMdathaR ||}
\footnote[2]{deVhAtamxvAdadalUlx bAlAyxdigaLaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda asatayxveMdeV AguvudeMdu BAvAthaR.}(sidAdhxMtiyAda) ninage mithAyxpariNAmavAdadadxriMda idaralilx savxpanx deVhadalilxruBUtanAyx viSayadalilx parxtayxBijecnxyU iruvudilalx, ideV riVtiyAgi bAlAyxdi avasethxyaMte savxpanxdalilx deVhavu toVruvudilalxvAdadxriMda adu mitheyx (asatayxveV) sari || 
\end{artha}

\vishaya{jAtisamxraru janAmxMtarasamxraNe mADikoLuLxvaMte enanxbahudu. I daqSaTxMtadiMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsuvaneMdu keVLidare--}
%%% footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[3]{I loVkadalilx obabxnu tananx janAmxMtara samxrani mADikoMDare `nAnu hiMdina janamxdalilx shUdarxnAgidedx, Iga bArxhamxNanAgiruveneMdu I bageyalilx samxrisidare eraDu deVhadalilx obabx Atamxnu irade I parxtayxBijecnxyu yukatxvAguvudilalx, idariMda deVhakekx beVreyAgi Atamxnu sididhxsidare Atamxnu I jAtiyalilx elAlx kaDeyalUlx sididhxsabahudeMbu sidAdhxMtiya shaMkeyu idaralilx toVrisalapxTiTxde. paramatadalUlx I riVtiyAgi janAmxMtara samxraNe yAgabahudeMdu pUvaRvAdiyu vAtiRkada utatxrAdhaRdalilx samAdhAnavanunx heVLiruvanu. hiMdina janamxdalilx obabxnige yAva deVhada oMdu BAgadalilx huNANxgididxto adeV parxdeVshadalilx A huNiNxdadx deVhavu Iga anuBavakekx barutatxdeyeMdAdare shariVraveV nitayxvAda AtamxneMdu heVLabAradeVke? eMdu keVLidadxriMda tananx pakaSx sAdhane mADide.}tananx pUvaRjanamxvanunx samxrisuva daqSATxMtadiMda Atamxnu nitayx eMbudu saMmatavAgidedx Adare pUvaR (janamxdalilx) uMTAda huNaNxnunx noVDi deVhavu nitayxveMdu Eke! heVLuvudilalx?
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxBijecnxyiMda A hiMdu muMdina deVhagaLalilx Atamxna nitayxtavxvu sididhxsuvudAdare I savxpanxda Atamx parxtayxBijecnxyU kUDa asatayx viSayavAgi hiMde heVLida parxtayxBijecnxyeMte BArxMtiyAguvudu. janAmxMtara samxraNarUpavAda parxtayxBijecnxyu saMdamitavAgidadxre shalayxvu hokikxruva deVhadoLage nelesida BUtagaLeV A bageya deVhAhaMtavanunx huTiTxsutatxveyeMdu heVLabahudaSeTx\footnote[1]{varxNadiMda kUDidadx deVhoVtAsxdakavAda paqthivAyxdi BUtagaLalilx sidAdhxMtige parxtayxBijecnx baruvudAdare deVhAtamxvAdigU avugaLiMda huTiTxda I deVhadalilx adu huTaTxbahudu, modalu ilalxda deVha Iga baruvudilalx, adariMda ceYtanayxdiMda kUDida shariVraveV AtamxveMdu heVLuvudeMdu idara vivaraNeyu ||} ||
\end{artha}

\begin{artha}
pUvaRdeVhavu varxNasahitavAgidadxdu BasamxvAgiruvdariMda Igina parxtayxBijecnxge adu goVcarisadeMdu shaMkisidare utatxra-
\end{artha}

\begin{artha}
\footnotemark[1]adeV BUtagaLu ivu eMdu A BUtagaLalilx ninage heVge parxtayxBijecnx baruvudo hAgeye `avaneVnAnu' eMdu parxtayxBijecnxyu Eke baruvudilalx?
\end{artha}

\begin{artha}
yAva I Atamx joyxVtiyeMbudu deVhAdigaLigU beVreyAgide yeMdU AditAyxdigaLu asatxvAdAgalU savxpanavayxvahAra ideyeMdu sAdhisalapxTiTxto, adU Bwtikave. (aMdare paMcaBUtagaLiMda huTiTxdedxV) Aguvudu, upakAri sajAtiVya mupakAyaR seY vasitxnaH ||
\end{artha}

\begin{artha}
upakAyaR vasutxvige samAna jAtiVyavAgiyeV upakAra mADuva vasutx iruvudu I jagatitxnalilx kANuvudu, adakekx udAharaNe, eraDu kaNuNxgaLigU sUyaRnu (upakAraka, ivanu kaNuNxgaLaMte Bwtikavasutx)
\end{artha}

\begin{artha}
vijAtiVyavAda shabadx modalAdavugaLiMda GArxNa modalAda iMdirxyagaLige upakAraveVnU kANuvudilalx, adariMda I joyxVtiyu BUtajAtige seVride (BwtikaveV) AgideyeMdu opapxbeVku. ||
\end{artha}

\begin{artha}
BwtikavAda GaTAdivasutxgaLige BwtikavAda sUyARdigaLiMdaleV I jagatitxnalilx upakAravAgiruvudu heVge kaMDideyoV hAgeye || (BwtikavAda AtamxjoyxVtiyiMda BwtikavAda deVhAdigaLige upakAravu AgideyeMdu heVLabeVku) ||
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu takaR}
\begin{artha}
I joyxVtiyu deVhAdigaLigU beVreyAgide eMbudu iSaTx, AdarU adu parxkAshakavAdadadxriMda adakekx vijAtiVyavalalx, diVpadaMte.
\end{artha}

\vishaya{hiMdina takaRkekx virudadhx takaR mADuvudu}
\begin{artha}
I AtAmxjoyxVtiyu deVhadoLage iruvudariMdalU iMdirxyagaLige tiLiyade iruvudariMdalU shariVrakekx samAna jATiyAgilalx, yAva yAvudu deVhakekx samAna jAtiyAgi  joyxVtiyu iruvudo adu iMdirxyagaLige kANuvudu. (matutx oLagirade horage yiruvudu) ||
\end{artha}

\vishaya{adakekx badalu utatxra-}
\begin{artha}
hiVgalalx, heVtuvu cakuSxriMdirxyAdigaLalilx sapxSaTxvAgi \footnote[1]{heVtuvu neYkAnitxka eMdare vayxBicarita, aMdare sAdhayxvilalxde heVtu mAtarx iruvudu, cakuSxriMdirxya modalAdavugaLu deVhakekx saMjATiVyavAgive. aMdare BwtikavAgive, hiMdina takaRdalilx heVLida deVha vijAtiyatavx sAdhayxvu ivugaLalilx lalx Adare anatxsathxtavx atiVMdirxyatavxgaLeMba heVtugaLive sAdhAyxBAvadadavxqqtitxheRtu: vayxBicAra: eMdu tAkiRkaru vayxBicAraveMba heVtu meVSavanunx hiVge tiLisuvaru adaraMte idaralilx doVSavide yAdadxriMda hiMdina takaRvu sariyAda takaRvalalxveMdu aBipArxya ||}vayxBicaritavAgide, EkeMdare? iMdirxyagaLu oLagidadxrU AtamxnaMte parxtayxkaSxvAgilalx ||
\end{artha}

\vishaya{parxtitakaRvanunx heVLuvudu}
\begin{artha}
AtamxjoyxVtiyeMbudu atiVMdirxyavAdarU Aditayx modalAda joyxVtige samAnajAtiyAgi (BwtikavAgi) ide. heVge atiVMdirxyavAda cakuSxrAdi iMdirxyagaLu Bwtikavo hAge ||

I varegU anumAna (takaR) eMbudakekx pArxmANayxvanunx opipx heVLidadxrU deVhAtamxvAgiyu anumAnavu parxmANaveV alalxveMdu heVLuvanu --
\end{artha}

\begin{artha}
sAdhayxvanunx visheVSavAgi aMgiVkarisidare (daqSATxMtadalilx) adu baradeV hoVguvudu. sAmAnayxvAgi aMgiVkarisidare sidadhxsAdhanaveMba doVSavu ideV riVtiyAgiruva doVSagaLiMda dUSitavAgiruvudariMda anumitiyu parxmANa vAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
anumAna baladiMdale deVhAdigaLige beVreyAgi savxyaM parxkAshanAda parxtayxgAtamxnanunx sAdhisuvudalalxve eMdu keVLidare adu anumAna parxmAnavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxkaSxveMba oMdu parxmANadiMda deVhavu ceYtanayxdhamaRvuLaLxdedxMdu savxrasavAgi garxhisuvAga anumAna parxmANadiMda adanunx bAdhisuvudakekx sAdhayxvAguvudilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyeyanunx mADutAtx yAvAgalU tapapxde I deVhavu parxtayxkaSxdiMdale kaMDu baMdideyAdadadxriMda, adakekx beVreyAgi matotxMdu Atamxvilalx ||
\end{artha}

\vishaya{deVhavu AtamxvalalxveMdu shaMkisuvudu--}
\begin{artha}
dashaRna modalAda kirxyeyanunx mADuva deVhaveV eMdu aMgiVkarisalapxDuvudAdare deVhavu (yAva BAgadalUlx) cuyxtiyanunx hoMdadiruvAgale dashaRnAdikirxyeyu hAge kANadeyiruvudu EtariMda? ||
\end{artha}

\vishaya{samAdhAnamADuvudu--}
\begin{artha}
savxBAvavAdiyu utatxra- idu doVSavalalx, I deVhada viSayadalilx (oMdu sala jAcnxna, matotxMdu sala ajAcnxnavAgiruvudakekx) parxtayxkaSx parxmAnaveV iruvudu, kaNiNxge kaMDadadxnunx atikarxmisi adakekx beVreyoMdu baliSaThxveMbudu saMmatavalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
miNaku huLuvu parxkAshavAgiruvu aparxkAshavAgiruvudU saha parxtayxkaSxdalelxV kANuvudu, adakekx takaRdiMda beVre kAraNavanunx kalipxsuvudu yukatxvalalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvudAdaroMdu sAmAnayx dhamaRda lavaleVshadiMda takiRsuvudAdare elalxvU elalxvanunx takiRsuvudakekx yukitxyAgi biTiTxVtu, adu aniSaTxvAgi biDuvudu ||

matutx loVkadalilx padAthaRgaLige asAdhAraNavAda savxBAvaveV elilxyU iruvudilalxveMtalalx, beMki muMtAdavugaLige uSaNxte muMtAdavu beVreyoMdu kAraNadiMda baMdilalx ||

beMkige uSaNxte modalAdavu pArxNigaLa puNayx pApagaLa nimitatxvAgi AguvudeMdu keVLidare idakekx samAdhAna-adaralUlx doVSavu baruvudu tapupxvudilalx || (A dhamARdi nimitagaLU matotxMdariMda baMdirabeVkeMdu heVLabeVkAda parxsaMga baruvudu tapupxvudilalx) ||

adU iraleMdu heVLuvudAdare - I takaRvU sariyalalx dhamARdigaLe aparxsidadhx (aparxtayxkaSx) vAgiruvudariMda avugaLigU matotxMdu dhamARdigaLirabeVkeMdu aMgiVkarisuvalilx anavasethxyeMba doVSavu baruvudu ||

matutx I anavasethxyeMba doVSadiMda iSaTxvAda padAthaRvu sididhxsuvudilalx. adariMda paqthivi, jala, teVjasusx, vAyu ivugaLa pariNAmadiMda huTiTxda shariVravu ceYtanayxdiMda kUDi parxtayxkaSxdalilx anuBavakekx barutitxralu I kaSaTx kalapxneyADuvudanunx sAkumADu, (inunx kalapxne mADabeVDa) ||
\end{artha}

\begin{artha}
samasatx shAsatxrX kataRrigU tamage iSaTxvAda vasutxvu sididhxsuvudU saha \footnote[1]{nitAyxnuBava baladiMdale tamage iSaTxvAda sidAdhxMtavanunx sAdhisuvudeMbu, hiVgiralu anitAyxnuBavaveMbude veVdAMtigaLu heVLuva nitayx ceYtanayx rUpavAda AtamxjoyxVtiyu adanunx ilalxveMdu yAva shAsatxrXkAraru tAne nirAkarisuvudakekx Agutatxde? aMda meVle avarige iSaTxvilalxdidadxrU avarU opapxleVbeVkAguvudeMdu tAtapxyaR ||}yAvudanunx aMgiVkarisuvadariMdale Aguvado adara sididhxyanunx (asotxtavxvanunx) heVge tAne alalxgaLeyuvudu?
\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}

\begin{artha}

\end{artha}


