\section*{baq. a.3. bArxhamxNa}

\vishaya{baq. vAtiRka (taqtiVyAdhAyxya 2neV bArxhamxNa)}

\begin{artha}
yAvudoMdu BAva vasutxvanunx niyatavAgi maqtuyxveMdu ililx upadeVshisuvudialalx, 
kAraNaveVneMdare nashavAguva vasutxgaLige nAshaka yAvudoV adeV maqtuyxveMdu heVLalapxDuvudu||
\end{artha}

\vishaya{23. maqtuyxvigU maqtuyxvide eMbudarasamathaRne.}

\begin{artha}
maqtuyxvigU oMu maqtuyx idedxV iruveMdu nAvu heVLuvudu. ililx anavasethxdoVSavU 
baruvudilalx. EkeMdare? savaRkUkx maqtuyxvAgiruvudariMda I doVSavilalx ||
\end{artha}

\begin{artha}
elAlx ananxvaunx BakisxsuvudariMda I aginxyU maqtuyxveMdu `\stext'  eMdu heVLide, I 
beMkiyU saNaNxsavxrUpavAgidadxre tuMbA iruva niVrige AharavAguvudu loVkadalilx kaMDide||
\end{artha}

\vishaya{24. `\stext' yeMbudara nirUpaNe}

\begin{artha}
aginxyeMdare hiraNayxgaBaRveMtAdarU Agabahudu, A hiraNayxgaBaRnige niVru kAraNAveMdbudu 
saMmataTAgide,\footnote{sUkASxtamxnU avAyxkaqtavAda apUpx maqtuyxveMbudekx kArANavanunx  
ililx heVLide avAyxkaqtakUkx maqtuyxvideyeMdadare anavasethx, ilalxvAdare moVkaSxvu 
baruvudilalx. eMba shaMkege samAdhAna.}akAyaRgaLanunx nAshamAduvudariMDa kAraNavu 
maqtuyxveMbudU saha loVkadalilx 
parxsidadhxveV Agide||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna yathAthaR jAcnxnavu ajAcnxnarUpavAda saMsArabiVjaveMba maqtuyxvigU maqtuyxvAgiruvudu, AdariMda anavasethxyilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnada nivaqtitxyu AtamxnigiMta beVreyaMdare nivataRka matotxMdu beVkAguvudu avAga 
punaH anavasAthxvdoVSaveMdare.

\textbf{utatxra}- heVge janamxvanunx tadeyavado, hAge adaranAshavanunx A parxtayxgf 
savxrUpa jAcnxnavu taDeyuvudu, idariMda anavasethxyU baruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{sUtArxtamx, avAyxkaqta, tatavxjAcnxna, yama muMtAdavugaLanunx 
maqtuyxveMdukaredare oMdu maqtuyxpadakekx aneVkAthaRvanunx kalipxsidaMtAguvudu, idu 
nAyxyavalalxveMdu keVLidare idakekx samAdhAna, tatavxjAcnxnavoMdeV muKayxvAda maqtuyx -   
beVreilalxvU gwNamaqtuyxgaLeMdu heVLide yAdadxriMda rUDiyiMda 
aneVkAtaRkalapxneyilalx||}idakekx 
beVreyadadelalxvU gwNavagi maqtuyxveMdu heVLalapxDuvavu, avugaLiMda maraNavuMTAdarU 
punajaRnumxvu oMdeV baruvudu, tatavxjAcnxnavAdaro hiMidnadAdxdarU anAdiyAgidadxrU I namamx 
janamxgaLanunx nAshamADuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnapadavanunx adhayxhAramADi vAyxKAyxna mADidadxralelx I\footnote{1. `\stext' soV\s pA mananxmf papapuna maqtuyxMjayati eMba Palashurxtiyu jAcnxnapadavanunx iTuTxkoMDu vAyxKAyxna mADidAga yukatxvAguvudu, maqtuyxvigU maqtuyx tatavxjAcnxna, adu matotxMdanunx nAshagoLisi tAneV tAnu nashisuvudu, adakekx matotxMdu maqtuyx(nAshaka) vilalx jAcnxnapadavanunx biTaTxre maqtuyxvu matotxMdu ideyeMdAgi punamaqRtuyxvanunx jayisuvudeMbude sari hoVguvudilalxveMdu tAtapxyaR||} pula shurxtiyu yukatxvAgudu, adare samasatxsaMsAravanunx nAshagoLisuva AtamxboVdheyidadxre Palashurxtiyu yukatxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{25.``\stext" itAyxdi vAkayxda tAtapxyaR.}

\begin{artha}
samasatx maqtuyxvAda ajAcnxnakekx AtamxtatxvjAcnxnaveV maqtuyx, adara Palavanunx tiLisuvudakekx muMdina garxMthavanunx (vAyxKAyxnakAkxgi) ilisiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{parxsheyxya vAyxKAyxna}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpavanunx yadAthaRvAgitilida puruSanu yAvAga sAyUvano. AvAga ivananunx 
biTuTx pArxNagaLu utAkxrXMti hodutatxveyo? athavA ilaxvoV? eMbudanunx heVLabeVku||
\end{artha}

\vishaya{26.AtaRBAgana parxshenx  matutx muniya utatxra}

\vishaya{pashanxkataRna aBipArxya------}

\begin{artha}
utAkxMtiyAguvudAdare moVkaSxveV Aguvudilalx, punaH janamxkAkxgiye alalxve? maraNa. 
utAkxrXnitxyAguvudilalxvAdare maraNavilalx, pArxNagaLu idadxMte (marANa heVge? Aguvudu) 
athavA maraNa adu eMtahadu?||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAda parxshenxge utatxravanunx koDuvudu kaSaTxveMdu tiLidu AtaRBAganu 
parxshinxsidanu jAcnxniyAda muniyu ilalx. utAkxrXMti hoMduvudilalxveMdu utatxravanunx 
heVLidanu||
\end{artha}

\begin{artha}
akataqRvAda Atamxna jacnxnadiMda avideyanunx elalxDeyu kaLedukoMDavanige yAvAgalU deVhAMtaravanunx sivxVkarisuvudeMbudeV ilalxvAdadxriMda pArxNagaLa utAkxrXMtiyu asaMBavaveV Aguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvAga tatavxjAcnxnavu Aguvudo Itanige AgumavacanAnusAravAgi pArxNagaLu kAraNa sahitavAgi elalxvU Agale nibiRVjavAgi nAshavAguvavu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxnu avavxyavanunx vayxtireVkavanunx kUDa sahisuvudialalx, niviRkarate matutx Ekatavx I kAraNagaLiMda parxtayxgAtamxna yathAthaR savxrUpakekx anavxya vayxtirekagaLeraDU ilalx||
\end{artha}

\vishaya{27.`\stext' eMbudara athaR.}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda ajAcnxnaveV nAshavAgiruvavanige heVtu, PalasavxrUpagaLu ceYtanayxdalilx 
layavAguvavu sapARdigaLige hagagxdalilx layavAguvaMte||
\end{artha}

\begin{artha}
tananxkAraNadalilx saMsagaRvu seVrikeyU ilalx, A  ajAcnxnavu jAcnxnadiMda 
nAshavAgiruvudariMda saMsagaRvu ilalx, kAraNa saMbaMdhavu Aguvudidadxre jAcnxnavu 
niSaPxlaveV Aguvudu||
\end{artha}


\begin{artha}
pArxNagaLu utAkxrXMtihoMduvudilalxvAdare Itanu sAyuvudeV ilalxveMDaguvudeMdu shaMkemADidare \textbf{utatxra}- sAvu eMbudu \textbf{shariVrakekx}, I riVtiyAgi jiVvanu eMdigU sAyuvududilalx. 
\end{artha}

\vishaya{I viSayakekx CAMdoVgayxshurxtiye parxmANa.}

\begin{artha}
``\stext" eMdu heVLidadxriMdalU (jiVvAtamxnige) janamxmuMtAdavanunx ilalxveMdu 
niSeVdhisidadxriMdalU yAva ceYtanayx saMbaMdhadiMda ceYtanayxvilalxdiruva (deVhavU) 
jiVvaMtevAgi vAgideyeMdu heVLalapxDuvudo AjiVvanige maraNaveMbudu heVge? 
saMgatavAgutatxde? AdariMda deVhakekx sAvu eMbudu parxtayxkaSxdiMda sari hoVgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{``\stext" --sAyuvAga I jAcnxnige itAyxdi vAkayxda athaR-}

\begin{artha}
pArxNagaLe layavAgutatxveyoV? athavA baMdhakekx kAraNavAdadUdx matutx adarakAyaR elalvU 
visheVSavAgi layavAgutatxveyo?
\end{artha}

\begin{artha}
adaralilx pArxNavoMdeV nAshavAguvudAdare parxyoVjakadAda punaH janamxvirabeVkAdiVtu, parxyoVjaka(baMdhanakAraNa) sahitavAgi pArXNavunAshavAguvudAdare Itanige mukitxyu upapananxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
I tananunx (sAyuva jAcnxniyanunx) parxyoVjakavAda kAma kamARdi sahitavAgi pArxNAdigaLelalxvU biTuTx hoVgutatxveyo? athavA biDuvudilalxvo eMdu parxshenx mADalapxTaTx(yajAcnxvalakxyX muniyu)(elalxvUlayvAgutatxde) nAmamAtarx uLitutatxdeyeMdu heVLidaru, baMdU uLiyuvudilalx, nAma mAtarxvanunx biDuvudilalxveMdalalx eMbudu parxsididhxyiMda heVLida viSayavidu|
\end{artha}

\begin{artha}
vutarxkeSxVtarx muMtAdavu nAmAtarxgAgi uLiyuuvudeMdu heVLuva tAkika vAkayxdalilx savxlapxvU uLiyuvudiallxveMdu heVge toVruvudo, hAgeye nAma mAtarxve sAyuvAga jAcnxniyanunx biDuvudilalx veMdare EnU uLiyavudilalxveMdu athaRvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{29.`\stext' eMbudara athaR}

\begin{artha}
shabadhxthaRveMbude Akaqti(AkAra) adariMda nAmavu nashivudilalx ililx I nAmakekx AnaMtayxveMdare nitayxtavxveV, Adare vayxkitxgaLu bahaLavAgiveyeMba athaRvalalx.
\end{artha}

\vishaya{30.``\stext" itAyxdi vAkayxda tAtapxyaRH}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvigU kAraNavAdadudx yAvudoV adara savxrUpavanunx nidhaRrisalu muMdina shurxtiyu AraMBavAgide||
\end{artha}

\section*{baq -3 - bArx - 2 - kaMDike 13}

\begin{center}
\vishaya{vAtiRka}
\end{center}

\vishaya{31.BaqtaqRparxpaMcara parxsAthxna vidu ---}

\begin{artha}
kelavaru mahAbudidhxvaMtaru Ishavxrana anugarxhadiMda athavA varadiMda hiVge heVLuvaru. eraDu deVhagaLu nAshavAdarU puruSanu mukatxnAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare yAva dasheyanunx hoMduvaneMdare}

\begin{artha}
nAmamAtarxve uLidavanAgi maruBUmiyaMtiruva ajAcnxnadiMda paramAtamxniMda beVpaRTuTx 
aMtarALadalilx nilulxvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
Itanu samasatxkamaRgaLa Palavanunx anuBavisidadxriMda kAmakamaRgALu nAshavAgi, deVhadavxyakekxkAraNavAdadUdx nAshavAgidadxdadxriMda samasatxbudAyxdigaLU tuMDugaDidu  I bageyalilxruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
adevxYtadhashaRnadiMda Itananige deYta daqSiTxyanunx kaLeyuvudakAkxgi adakekx upayukatxvAda barxhamxvideyxya boVgAnegAgi muMdina garxMthavu AraMBavAgide||
\end{artha}

\begin{center}
ililxge BaqtaqRparxpaMcara matAnuvAda mugidide.
\end{center}

\vishaya{BataqRparxpaMcada matanirAkaraNe}

\begin{artha}
I viSayakekx heVLabeVkAda parxtuyxtatxravanunx hiMdeye aneVka sala heVLidAdxgide. ililx 
tirugiyU heVLuvudakekx punarukatx vAkayxdiMda bahalavAgi nAcike paDuvenu||
\end{artha}
	
%% \footnote shaloka{1}
\begin{artha}
\footnote{pUvaRpakaSx??????vavAda paroVkitxgaLalilx doVSavanunx elAlx modaleV heVLidAdxgide. (seV) punaHheVLidare punarukitxroVSavu, adariMda BASoyxVkatxvAdadadxnunx heVLade BASayxdalilx heVLadeyiruva dUSavanunx BataqparxpaMcaru tamamx BASayxdalilx heVLiruvudU saha savxdoVSaveMdu ariyadeV iruva AdUSaNavanunx hosadAgi nAVu heVLuve veMdu idara BAvAthaR.(anaM - TiVkA)} adariMda BASayxdalilx tegedukoMDiruvadanunx heVLuvevu, alilxtegedukoMDilalxda viSayavanunx savaRdhA heVLuvudilalx, pUvaRpakaSxvAgiruva paroVkitxgaLameVle heVLuva doVSagaLelalx piSaTxpeVSaNadaMte Aguvudu(biVsidahiTaTxnunx biVsidaMte Aguvudu)||
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSxdalilx mADidashaMke}

\begin{artha}
devxYta dashaRna (daqSiTx)yiMdaleV samasatx devxYta kAyaRvU kaSxyisiruvadariMda paMcaBUtasUkaSxmXgaLanunx tegedukoLuLxvudakekx savxlapxvU yAvudoMdu. nimitatxvilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMdaleV puruSAthaRvu samApatxvAgiruvudariMda shAsatxrXvu kaqtAthaRvenisi hiMdakekx tiruvudu, adariMda adevxYta dashaRnadiMda EnoMdu parxyoVjanavU ilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda adevxYtadashaRna parxyoVjanakAkxgi shAsAtxrxraMBaveMbudu hoMduvudeV ilalx devxtadashaRnadiMdaleV pUNaRpuruSAthaRvu mugidideyAdadxriMda hoMduvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda parasapxra kAyaRgaLu devxYtadashaRnakUkx adevxYta dhashaRnakUkx parasidhAdhxMta 
\footnote{halulxgaLiMda AhAravanunx jagiyuvudeMbakAyaR, oraLukalilxniMda Batatx kuTuTxvudu muMtAda kAyaR beVrebeVre oMdariMda AguvakAyaR matotxMdariMda Aguvudilalx||}halilxgU, oraLigU iruvaMte beVreyAgiruvudariMda parxkaqta shAsAtxrXraMBavu hoMduvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
deYtadashaRnadiMda Aguva PalaveVneMdare - AsaMga(viSayAsakitx)ya kAyaRgvelalxvU Atamxna  devxYtadhashaRnadiMda nAshavAgide. ililx paMcaBUtagaLanunx sivxkarisuvudakekx kAraNa AsaMgaveV viSayAnurAgaveVvaMbudu ililx sayatavAgide||
\end{artha}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamxnalilx ``A I kAmapakaSxvu uciCxnanxvAyitu, kAmavu kamaRpakaSxkekxseVride"yeMbuva BASAyxThaRdiMda A I kamaR pakaSxvU devxYtadaqSiTxyiMda nirakarisalapxTiTxde, kAmavu matutx vAsanegaLU elalxvU mAhArajanavanunx modalu mADi heVLidedxlalxvU nAshagoLisalapxTiTxve||
\end{artha}

\begin{artha}
elalxvU hoVgidedx Adare inunx beVre yAvudu uLiyuvudu? A jiVvanige paramAtamxnaBeVdavanunxMTu  mADuva jAcnxnavoMdeV uLidiruvudu, adU Avideyxye||
\end{artha}

\begin{artha}
kamARnuSAThxnamADuvAga kamARvu tananx Asharxyadalilx yAvagalU vikAravanunnxMTu mADuvudu, pariciCxnanxteyu kArakavasethxyu pariceCxVdavanunxMtu mADuvudu jAcnxnaveV eMdu (adU ajAcnxnaveV)
\end{artha}

\vishaya{34. pariceCxVdavanunxMTumADuva jAcnxnavU ajAcnxnave}

\begin{artha}
pariceCxVdavanunxMTu mADuva vijAcnxnaveV avideyxyu, yAvudariMda paramAtamxnige 
pariceCxVdavU, saMsAra saMbaMdhavU uMTAgiruvudo, matutx pariciCxnanxvAgi paramAtamxnu 
vijAcnxnAtamxsavxrUpavanu (jiVvaBAvavanunx) hoMdiruvanoV(adeV avideyx)||
\end{artha}

%%footnote in shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{``\stext" eMbuva (BataqRparxpaMca)BASayxda athaRvanunx ililx anuvadiside eMdu AnaMda girigaLu.}yadayxpi ivanu devxYtaparxpaMcadiMda hiMtirugidAdxne. AdarU saMsAradhasheyalelx Itaniruvuvunu, kAraNaveVneMdare? barxhamxBeVdadiMda devxYtavAgiye iruvudariMda||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMda veVdAMta vAkayxvu puruSAthaRvu konegoDilalxvAdadxriMda mugidilalxvo. AdariMda\footnote{modalu samucacxyavanunx anuSAThxna mADidadxriMda hiMdinaMte muMDeyU jiVtAtamxnige barxhamxnalilx layavAguva payARMtara purusAthaRvu samApitxgoLuLXvudilalxvAdadxriMda veVdAMta vAkayxvu AMkAMkeSxyilalxde parisamApitx hoMdilalx, adakAkxgi barxhamxnalilx jiVvalayakekx kAraNavAda adevxYta daqSiTxgoVsakxra vAkayxda parxvataRneyeMdathaR||} barxhamxnalilx layavu sididhxsuvudakAkxgi hiMdinaMte muMduvaredide.
\end{artha}

\begin{artha}
idariMda devxYta vAkayxkUkx adevxYta vAkayxkUkx EkavAkayxtavxviruvudu, ajAcnxnavu hoVgadiruvadariMda samasatx puruSAThaRvu mugidilalx|| 
\end{artha}

%%footnote shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{``\stext" eMba (BAtaqRparxpaMca BASayxda athaRvidu)}
\end{artha}

%%footnote shloka[2]
\begin{artha}
\footnote{``\stext" idu athaRveMdu aBASayxda kANutatxde }
\end{artha}

%%footnote shloka[3]
\begin{artha}
\footnote{``\stext" eMbudu BaqtayxRparxpaMcaBaSayxdavAkayxveMdu toVrutatxde.} aikayxdaqSiTxyiMdale avideyxyu nAshaVaguvudariMda savaRtAdAtamxyXvu baruvalilx devxYtadaqSiTxyiMDa Enu parxyoVjana veMbuva shaMkege samAdhAnavAgi idu baMdide --- pariceCxVdavu (BeVdavu) yAvudara kAyaRvoV, adeV hoVguvudu, avideyxyu hoVdalilx kamaRkekx iruva vikAragoLisuvikeyeMbudu anuvatiRsuvudu, viSayasakitxyeMbudU hAgeye iruvudu, I saMgakamaRgaLeraDU nivaqtitxhoMdade idudx punaH ajacnxnavanunx huTiTxsalu samaRvAguvavu, EkeMdare? averaDU yavAgalU parasapxra oMdanunx biTuTx matotxMdu iruvudilalxvAdadxriMda ajAcnxnavanunx huTiTxsuvavu, devxYtAthaRvu shudadhxvAgadiruvAga adevxYtavanunx noVDalu sAdhayxvilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
ideV modalAda pUvaRpakaSxda ukitxgaLalilx kANuva aneVkadUSaNigaLalilx alapxvanenx muMde heVLuvudu, garxMthavu hecAcxguvudeMba BayadiMda ililx elalxvanunx heVLuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{modalu mADida jAcnxnakamaRsamucacxyadiMda devxYtavukaSxyisuvudeMdu heVLidadxkekx 
utatxravidu}

\begin{artha}
BaqtaqRparxpaMcadiMda idaralilx aneVka dUSaNagaLu heVLalapxTiTxve matutx savxyaM 
shurxtiyiMdaleV heVLalapxTiTxve, heVgeMdare?``\stext" itAyxdivAkayxgaLiMdalU
\footnote{devxYtakaSxyavanunx heVLuva iMdha shurxtivAkayxgaLiMdalU, idanunx vAyxKAyxnamADida BaqtaqRparxpaMcariMdalU I pakaSxvanunx nirakarisidadxriMda modalina samucacxyAnuSAThxnadiMda baruva Pala  devxYtatavxyavAguvudilalxveMdu tAtapxyaR||}dUSaNe 
mADalapxTiTxve||
\end{artha}

\vishaya{35.parapakaSxdalilx shurxti viroVdha matutx savxvacanaviroVdhagALive eMbudara 
visatxraNe--}

\begin{artha}
huTuTxva muMce avAyxkaqtamuMtAda rUpadalilxruvudariMda virxVhi muMtAda rUpadalilx (BoVgakAgi) saqSiTxyAda ananxvu. saqSiTxkAraNanAda kUDasathx paramAtamxniMda (ajAcnxnavAgiruvadasheyalilx) kamARnimitatxvAgi I (BoVga BUmiyalilx) puruSaniMda saqSiTxsalapxDuvadu||
\end{artha}

\vishaya{36. saqSiTxyAdadudx heVge? akaSxyaveMdare--}

\begin{artha}
A ananxvu hiMde heVLidariVtiyalilx saqSiTxyAgutitxralu yAvudu keVvala tinanxlapxDuvudo = BoVgisalapxDuvudo. adariMda huTuTxvudilalx kaSxyisuvudU ilalx Adare ililx huTuTxvudilalxveMtelUalalx\footnote{hiMde heVLidariVtiyalilx ananx sAqSiTxyAgidadxrU adanunx parxtikaSxNavU BakiSxsuvaMte adu parxtikaSxNadalUlx huTiTxkoLuLxvudariMda akaSxya pAtarxdaMte akaSxyavAgiruvudeMdathaR.}||
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare-}

\begin{artha}
heVge ananxvanunx nitayxvU UTamADuvano hAgeye AtamxnuvAkukx-shariVra. budidhxgaLiMda 
anuBavisutAtxne, kaSxyisadiruva kamaRsaMtAnagaLiMDa hAgeye punaH utApxdisuvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' eMbuva vAkayxvU idakekx parxmANa--}

\begin{artha}
(batatxmuMtAda) BUtagaLu kaSxyisutitxruvudAdarU paramAtamxniMda kamaRnimitatxvAgi BoVgi puruSana mUlaka I BoVga BUmiyalilx utApxdane mADalapxDuvuvu, adariMda puruSanu ananxvu akaSxyavAguvudakekx kAraNa||
\end{artha}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{ililx parxkirxyA eMdare BoVgaSaqSiTx.}puruSara pArxciVnakamaRBoVgavu shuBAshuBArUpavAgi yAvudiruvudo, adariMda viSayadalilxrukAmaveYcitarxyXdiMda matotxMdu BoVga saqSiTxyu puna Aguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
A BoVgavu hiVge huTuTxtitxralu pArxNigaLu pArxyakavAgi viSayAsakitxyuLaLxvugaLeV Agiruvavu, adariMda kAmada vAsanAdhiVnavAgi I ananxvu matetx matetx saqSiTxsalapxDutatxde||
\end{artha}

\begin{artha}
shariVroVtApxdakavAda beVre\footnote{ButamAtArx:- eMdare BUtasUkaSxgaLu, ivu paMciVkaqtavAgidudx parxtiyiMdu pArxNiya shariVra saqSiTxgU parxteyxVka parxteyxkaVagiruvavu. ilalx  paMciVkarANavAgada BUtasUkaSxgaLu gArxhayxvalalx|}BUtasUkaSxgaLu BoVgadiMdanashisutatxve, inunx beVre BUtasUkaSxmXgaLu kamaRiMda vaqdidhxgoLuLxtatxve. diVpada jAvxlegaLu aviciCXnanxvAgikaSxyisutatxlU huTitxkoLuLxtatxlU iruvaMte ivu hAgeye iruvavu||
\end{artha}

\begin{artha}
parasapxra BoVkatxqq BoVgayxveMba BAvadiMdalU kAmakamaRvAsanegaLiMdalU kUDi jiVdiMda saqSiTxyAda elAlx jagatutx sututxtatxleV iruvudu||
\end{artha}
\vishaya{37.samasatx jagatitxgU savaRshakatxnAda sUtArxtamxneV kAraNavalalx beVre jiVvavU kAraNa}

\begin{artha}
yAvanADarU obabx jiVvanu yAvudAdaroMdu kamaRdiMda adhiBUta adhideYvasameVtavAda jagatitxna saqSiTxge kAraNavAguvanu||
\end{artha}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{ananxtayarUpanAda sUtArxtamxnanunx soV\s haM eMdu ahaMgarxhoVpAsane mADidavanige yAva deYvavAda vAgadigaLu jaga dUrxnAda sUtArxtamxra rUpavAgiruvavo avugaLAlABaveV deYvavAgadi saMpatitxyeMbudara athaR, ``\stext" itAyxdi shurxtiyiMda idu ukatxvAgide, ``\stext" eMba shurxtiyiMda jagatutx akaSxyaveMdu sidadhxvAguvudu||} shurxtiyu tAnAgiye heVLide. kamaRvu heVge kaSxyisuvudilalxvo hAge heVLide, mUru ananxsavxrUpanAda virATa puruSanalilx `\stext' eMdu upAsane mADuvavanige deYvavAda vAgAdigaLA samaqdidhxyuMTAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{jagatUtx akaSxyaveMbudakekx avAyxkaqta shurxtiyU mUlavAgide|}

\begin{artha}
ideV adu. adeV idu eMdu heVLuva ``\stext" eMba shurxtiyu mUrUkAlagaLalUlx nitayxtavxvanunx heVLiruvudu, Adare Iga iruva jagatitxge vikARamAta (aBivayxkitx mAtarxveV horatu beVre EnU ilalx)
\end{artha}

\begin{artha}
I AtamxnigeMda yAvayAvudanunx apeVkisuvano AyAya vasutxvanunx saqSiTxsuvaneMdu (``\stext") eMba shurxtiyu kUDa heVLiruvudu matutx barxhamxnalilx iruvavanAdarU avanige avideyxkAmakaRgaLu kaSxyisuvudilalxveMdu heVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{38 sUtArxtamxsavxrUpalABadiMda kAmakamaRgaLige kaSxyavilalx.}

\begin{artha}
adariMda pUNaRvAda sUtArxtamxna savxrUpalABadiMDa kamakamfgaLu kaSxyisuvudilalx, adara viSayadalilx parxmANavu saMBavisuvudilalx,adariMda idu sariyalalx||
\end{artha}

\vishaya{39. tatavxjAcnxnadiMdaleV devxYtakaSxya moVkaSx}

\begin{artha}
(sidAdhxMtadalilxmAtrx) parxtayxgAtamxna tatavxparajAcnxnavu huTiTxda mAtarxdalilx devxYtavu kaSxyisuvudakekx kAraNavAguvudu. moVkaSxveMba puruSAThaRvU laBisuvudu, idakekxMta beVre baMdU iruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx `\stext' eMbudu, elAlx kamaRgALigU parxtayxgAtamxjAcnxnada utapxtitxyalilx viniyoVgavanunx toVriside.
\end{artha}

\begin{artha}
I muMDakoVpaniSatutx jAcnxnadiMdaleV neVrA avidAyxdigaLanAshavAgi moVkaSxvAguvudeMdu heVLide, adare moVkaSxkekx kamaRsahAkariyAgilalxveMbudakekx udAharANeyidu||
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda kamaRgaLukaSxyisuvudAdare pArxrabadhxkamaRgALU kaSxyisuvave? hAgAdare jiavanumxkitx eMbudu hoMdalAradeMdu shaMkisadare
\end{artha}

\vishaya{40. jAcnxnadiMda pArxbadhx kamaRgaLige kaSxyavilalx}

\begin{artha}
pArxrabadhx PalavuLuLx kAmayxkamaRgaLU matutx nisidadhxkamaRgaLu saha avugaLaPala BoVgavu mugiyuvudariMda kaSxyisabahudu. adare aseTxY| jAcnxnigU jAcnxnadiMda avugaLige kaSxyavilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
Igiruva deVhavu irupayARMtara hiMde paMpAdisikoMDidadx elAlx adArabadhxkAyaRvuLaLx saMcitakamaRgaLige tatavxjAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMda nAshavuMTAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
jAcnxnadiMdakamaRkaSxyavAguvaMte hiraNayxgaBaR pAdadiV lABadiMda kamaRkaSxyavAdare Enu? hAni?-eMdare.
\end{artha}

\vishaya{41. hirANayxgaBaRpArxpitxyiMDa kamaRkasxyaveMbudakekx oMdu pArxmANavu ilalx}

\begin{artha}
jAcnxnavu huTiTxdoDane kamaRgaLu kaSxyisutatxdeyeMbudakekx parxmANavu heVge ideyo hAgeye pUNaRnAda hiraNayxgaBaRsavxrUpa lABadiMda kamaRgaLu kaSxyisuvudeMba viSayakekx oMdu parxmANavU saMtavAgiruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
jiVvAtamxnige paramAtamxniMda pariceCxVdavanunxMTu mADuvudeMdu heVLida avideyxyu yava bageyeMdu vimashiRsuvudu.
\end{artha}

\vishaya{42. jiVva pariceCxVdakavAda avideyxya vimasheR}

%%\footnote shloka[1]

\begin{artha}
\footnote{jiVvanige paramAtamxna pariBeVdaka avideyxyeMdu heVLidarU.} avideyxyu pariceCxVdakavalalx adu katatxleyaMtiruvadu. adariMda adu AvaraNavaMdanunxMTu mADuvudu. parxkaqta samasatxvayxsatx (samaSiTxY. vayxSiTxY)rUpavuLaLx Atamxnanunx Avariside(mucicxdeyeMbudeV) yukatx||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx mithAyxvijAcnxna (venunxva avideyxyU) pariceCxVdakavAguvudilalx, AkAshadalilx 
kANuva kapupxbaNaNxda jAcnxnavu savxlapxvU pariceCxVdakavAgideye? hAgiruvudu loVkadalilx 
kANuvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
parxmAnaveMbudu idadx vasutxvanunx parxkAshapaDisuvudeV horatu kuMbaranaMte ilalxdadxnunx 
saqSiTxsuvudalalx kArakavalalx. budidhxyu (niNARyakavAguvudUsaha) parxmeVya vasutx 
iruvudanunx anusarisiye niNaRyakavAguvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnakUkx idadxvasutxvanunx anusarisuva savxBAva videyeMbudu saMmatavAdidadxre ajAcnxnada viSayavanunx adanunx biTiTxruvudAdare yAvagalu baTeTxyiruvudeMdu heVLabeVku. adu aMTikoMDeVyiruvudAdare yAvAgalU viSayasaMbaMdhaviraleVbeVkAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{42. BataqRparxMpacara matadalilx jagatitxge upAdAnakAraNa kAvadu? eMdu vicAradiMda savxcana viroVdhaparxdashaRna mADuvudu}

\begin{artha}
tAdAtamxyXdilalxdadxriMda Atamxnu AnAtamxsaMbadhavAda kAyaRkekx upAdAnakAraNa vAguvudilalx, taMtugaLu GaTavanunx saqSiTxsuvudilalxveMbudu parxsidadhxveV Agide.(adariMda barxhamx (Atamx) upAdAnakAraNavalalx) avideyxyUkAraNavalalx, \footnote{``\stext" eMdu BaqtqRparxpaMcareV heVLiruvudanunx noVDidare ``\stext" heVLiriruvudu bavxvacanakekx virudadhxvAgide yeMdu tAtapxyaR}paramAtamxniMda savxtaH avideyxyu huTuTxvudu, kamakaRgaLu mAtarx horage idudx(parxtayxgAtamxnalilx) baMdavu. avideyxyiMda baMdavugaLalalx eMdu niVveV idanunx heVLiruviri||
\end{artha}

\vishaya{kAmakamaRgaLu idudx naSaTxvAda avideyxyanunx huTiTxsuvaveMdu niVvuheVLidUDx sariyalilx--EkeMdare}

\begin{artha}
matutx ilalxda avideyxyanunx kAmakamaRgaLu kAraNavalalxdadxriMdaleV huTiTxsalu 
sAdhayxvilalx heVge maNuNx Ane, kudure muMtAdavugaLanunx huTiTxsalAravo hAge||
\end{artha}

\begin{artha}
loVkadalUlx kAraNavasutx aMtayxMta apatAtxdavasutxvige janamxvanunx koDalAradu, BUmiyilalxde suvaqSiTxyiMdalU AkAshadiMda I kamalada baLiLxya utapxtitxyAguvudilalx||
loVkadalUlx kAraNavasutx aMtayxMta apatAtxdavasutxvige janamxvanunx koDalAradu, BUmiyilalxde suvaqSiTxyiMdalU AkAshadiMda I kamalada baLiLxya utapxtitxyAguvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxveV avideyxya  utapxtitxge kAraNaveMbudu saMtavAgidadxre adu iruvAga avideyxyanashavu heVge? AdiVtu||
\end{artha}

\begin{artha}
kAraNavu idadxMtayeV ajAcnxnavu savaRdhA nAshavaguvudAdare. adu savxtaH nashavavxraveV AgiruvAga adaranAshakekx heVLuva sAdhanagaLiMda Enu? parxyoVjana, niVneV heVLu||
\end{artha}

\vishaya{43.kAmakamARdigaLanunx biTaTxrU Avideyxyu uLidideyeMdare neVti eMba vAkAyxda vAyxKAyxna viroVdhavu}

\begin{artha}
kAma-kamARdigaLanunx biTaTxrU avideyxyoMdu uLidiruvudAdare neVti eMba vacanada vAyxKAyxnavu virudadhxvAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
viroVdha heVge yeMbudanunx toVrisalu neVtineVti eMbudakekx BaqtayxRparxpaMcara BASAyxnuvAda mADutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
`neVti neVti' eMbalilx neVti eMba modalina shabadxvu mUtaR amUtaRgaLanunx niSeVdhisuvadu. eraDane neVti yeMba yAva shabadhxvideyo adu BAvane- athavAvAsanegaLanunx niSeVdhisuvadu||
\end{artha}

\vishaya{vAyxkAyxthaRveVneMdare}

\begin{artha}
BAvanAdi visheVSagaLu shAMtavAgutitxralu yavudu uLiyuvudo adeV niSakxla (niravayavAda) A parxsidadhxvAda parabarxhamxveMdu `niVti neVti' eMdu upadeVshisalapxDutatxde||
\end{artha}

\begin{artha}
barxhamxvu idadxMteye tiLiditeMdarU adariMda ajAcnxnavu hoVgalilalxveMbudU virudadhxvalalx. idu veYshavxnashana parxsAdadiMda eMdu heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{44. BaqtaqRparxpaMca BASayxdalalx devxYtAthaRda vishoVdaneyeMbudara vimasheR}

\begin{artha}
devxYtAthaRda vishoVdhaneyeMbudU saha I BASayxdalilx yAvataraheiruvudeMdu aBimatavAgideyeMdu keVLabeVku, adevxYtadasaMbaMdhavilalxdiruvudo? athavA koLeyanunx shoVdane mADuvaMte devxYtavanunx nAshamADvudo? eMdu parxshinxsabeVkAgide||
\end{artha}

\vishaya{I eraDu bageyU saribaruvudilalx}

\begin{artha}
barxhamx samasatx vayxsatxveMdu noVDuvAga adevxYtavAgali devxYtavAgali adakekx beVreyAgilalx, averaDU EkAtamxveV AgiruvudariMda adevxYta saMbaMdhavilalxdiruvudeMbudu yukatxvalalx, matutx devxYtanAshaveMbudu saMmatavalalx, samasatx devxYtavU kaLeduhoVgalu punaH samasatx - vayxsatxrUpadiMda noVDuvudeMbudu AgalAradu||
\end{artha}

\vishaya{45.Atamxnu samasatx vayxsatxsavxrUpanalalx}

\begin{artha}
shiVtoVSaNxgaLaMte parasapxravirudadhxvAda samasatxvayxsatx rUpavAda dhamaRgaLige oMdeVsathxLadalilx samAveVshavu heVge? AdiVtu? Atamxnu samasatx vayxsatxveMdu IshavxranigU heVLalu shakayxvilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
apUvaRmanaparamf itAyxdiyAgi barxhamxvanunx vaNiRsuva shurxtivAkayxgaLu jiVvaMtavAgiruvAga. IshavxraniMdalU Atamxnige samasatx - vayxsatxrUpavanunx heVLalu sAdhayxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{Atamxnu samasatx -- vayxsatxrUpaneMbudakekx parxtayxkaSxvu parxmANavalalx}

\begin{artha}
kuMBAdigaLalilx sAmAnayx visheVSaBAvagaLiMda aneVkatavxdaqSiTxyu iuruvaMte Atamxna daqSiTxyu iruvudilalx, EkeMdare? elalxvU Atamxnige beVreyAgilalx, darxSaTxqq--daqshayxgaLa BeVdadiMda anAtamxveV parxsakatxvAguvudu||
\end{artha}

\vishaya{veVdavu Atamxnu sayasatxmayxsatxrUpaveMbudakekx virudadhxvAgide.}

\begin{artha}
samasatx daqSiTxyiMda vayxsatx daqSiTxyu (EkatavxdaqSiTxyiMda aneVkatavxdaqSiTxyU) Atamxnalilx mugiyuvudilalxvAdare shurxtiyavAkayxvu aparxmANaveV AgibiDuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
``\stext" ``\stext" itAyxdi vacanavu atayxMta virudadhxvAguvudu,I viSayakekx matotxMdu 
parxmANavU ilalx||
\end{artha}

\vishaya{samasatxvayxsatxdashaRnakekx yAVa parxmAnavU ilalx}

\begin{artha}
samasatxvayxsatx rUpavada dhashaRna viSayakekx oMdU parxmANavu kANuvudilalx, aKaMDavasutxvina ajAcnxna voMdeV kAraNAvAgidudx A daqSitxyu rajujxvinalilx BarxmepaTaTxnapARdi daqSiTxgaLaMte keVvala BarxmarUpavAgiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{48.ajacnxnige sakala devxYta BeVda jAcnxnavaunx opipxdare IdoVSavu baruvudu}

\begin{artha}
ajAcnxnige sakala devxYtaBeVda jAcnxnavu avashakayx matutx yava sAdhakanu obabxbabxnalUlx I elAlx devxYta BeVdagaLanunx kANuvudilalxvoV, avanu parxyatayxvilalxde elAlx aNugaLanunx parxteyxVkavAgi garxhisiyAnu||
\end{artha}

\vishaya{49. aneVkatavxvanunx dhAyxnamADa bahudaseTx eMdu heVLidare - utatxra}

%%\footnote shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{ililx AnaMdagirigaLu 108 - 10 ra eraDu vAtiRkagaLaigU I aBipArxyavanunx koTiTxruvaru - Atamxnalilx aneVkakatavxvu jecnxVyavU athavA dheyxVyavo adaMre aneVkatavxvanunx tiLiyuvudo athavA dhAyxna mADuvudo eMdu vikalalxmADi hiMdina vAtiRkadiMda jecnxVyavalalxveMdu nirAkarisi I muMdina vAtiRkadalilx dhAyxnamADuvudakUkx bAradeMdu nirAkariside, Atamxnalilx aneVkatavx dhAyxnavu aneVkatavxjAcnxnavidadxvanige saMBavisutatxde, Adare vayxsatxBAgavanunx biDiBAgavanunx samasatxvanunx asavaRjacnxnu tiLiyuvudakekx Aguvudilalx. oMdu veVLe AjAcnxnavAdarU yAvanAdarU obabxAtamxnu saninxhita vAgadiruva elAlx devxYta BeVdagaLanunx anuMdhAna mADidalilx vasutx pariceCxVdavirudariMda AnaMtayxveV aparicidhxnanxtayeV sididhxsade hoVguvudu, alalxde niratirxshaya mahatavxvU sididhxsade hoVguvudu, barxhamxveMdare migililalxda mahatavxvuLaLxdudx adarAda barxhamxsavxrUpavu sididhxsuvudilalx, adariMda dhAyxnaviSayavAgabahudeMdu heVLi Atamxnalilx samasatx-vayxsatxrUpagaLiveyeMdu heVLalu sAdhayxvilalxveMdathaR.}sakaladevxYta dhAyxnavUashakayx yAriMdalAdarU elAlx devxYtaBeVdagaLU kaMDiruvalilx anaMtatavxvU barxhamxsavxrUpavu AvAga hoMdalAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
darxvayxdaqSiTxyiMda niVlAdi dhamaRgaLanunx noVDudaMte anAtamxvasutxgaLanunx AtamxdaqSiTxyiMda noVDalu Aguvudilalx, eraDu daqSiTxgaLigU\footnote{BinanxvasutxgaLalilx EkatavxdaqSiTxyanunx iDalu BeVdABeVdagaLu virudadhxvAdadxriMda AtamxdaqSiTxyiMda tAdatamxyX daqSiTxyiMda anAtamxgaLanunx noVDalu sAdhayxvilalxveMdu aBipArxyavu||} viroVdhavideyAdadxriMda Aguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{shurxtiyiMdalU viroVdha parxdashaRna mADuvudu}

\begin{artha}
I kAThakoVpaniSatitxnalilx ``\stext" ``\stext" ``\stext" eMdu AtamxdaqSiTx - avAtamxdaqSiTxgaLu parasapxra \textbf{virudadhxveMbudanunx} sapxSaTxvAgi namage parxtivAdisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{``\stext" eMba vAkayxdalilx samasatx-vayxsatx daqSiTxyanunx vidhisidadxriMda aneVkatavu saMmataveV eMdare--}

`\stext' eMba vacanadalilx AnAtamxvanunx noVDabeVkeMba vidhiyu ilalx, Adare loVkadalilx heVge modalugotAtxgideye, hAgeye anuvadisi AtamxdaqSiTxyanunx iDabeVkeMdu vidhiside||

\vishaya{ililxmAtarxvalalx}

\begin{artha}
yAvayAva sathxLa AtamxviSayadalilx vidhiyu kaMDideyo. alalxlilx elAlx anAtamxvasutxgaLanunx anuvAda mADi parxtayxgAtamx daqSiTxyanunx iDabeVkeMdu vidhiside. jAcnxnadalilx vidhiyuMTeMdu heVLida mAtarxdiMda veVdAMta vAkayxvU niyoVga tAtapxyaRvuLaLxdedxMdu shaMkisabAradeMdu heVLutAtxre. 
\end{artha}

\vishaya{41.veVdAMta vAkayxgaLalilx niyoVgada tAtapxyaRvilalx}

\begin{artha}
kAyaRkArANa saMbaMdha jAcnxnavu shurxtiyanunx biTuTxbeVreyaparxNadiMda tiLiyuvudilalx.\footnote{`\stext' itAyxdi kamaRkAMDa vAkayxgaLu niyoVga paraveMdu pArxBAkara mimAMSakamataviruvudu, nAvu adanunx shoVdhane mADidare hAge heVLalu Aguvudilalx, ????  parxtayxgaLige adara athaRdalilx niyoVgadalilx shakitxjAcnxnavu loVdadiMda Agilalx, hAgU yAga sAdhana, savxgaR sAdhayxveMba jAcnxnavAdaro shurxtiyanunx biTuTx beVre parxmANadiMda Agiruvudilalx, adariMda ajAcnxtavAda I saMbaMdha jAcnxnavu veVda vAkayxdiMdaleV Aguvudu, I saMbaMdhavanunx biTuTx yAgavU adara sAdhanavAda darxvayx itAyxdigaLu parxtayxkaSxparxmANadiMda tiLiyuvavu, I beVre parxmANadiMda tiLida anuvadisida yAgAdigaLu savxgARdi PalagaLige sAdhanaveMdu tiLiyuvudu mAtarx veVdavAkayxdiMdaleV, adaraMteye anAamxvanunx anuvAda mADi elalxvU nijavAgi AtamxmAtarxveV AgiruvudeMdu tiLiyuvudu. barxhamx vAkayxdiMdale eMdu tiLiyabeVku.}adanunx biTuTx uLida padAthaRgaLa viSayadalilx mAtarx parxtayxkASxdiparxmANagaLiMda jAcnxna jAcnxnavAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
savaRparxmANagaLanunx miVriruva AtamxjAcnxnakekx\footnote{vasutxtaH savaRparxmANagaLaLigU atiVtanAda tatatxvu veVdashabadhxgaLiMdalAdarU shakitxjAcnxnavilalxdiruvAga tiLiyuvuduheVge? adeV veVdAMtagaLa vAkayxthaRveMbudu heVgeVge? eMdare - vishiSaTxdalilx shakitxyanunx satayx - jAcnxna - anaMta AnaMdAdi shabadxgaLige opitx lakaSxNAvaqtitxyiMda sacicxdAnaMda vasutxvina savxrUpavu tiLiyavudeMbudeV ililx sidAdhxMtaviruvudu, savxpArxkAsha ceYtanayxdalilx shabadxparxmANavu jAcnxnavanunxMTumADuvudilalxvAdarU adara ajAcnxnavanunx nivaqtitxgoLisuvudakekx nimitatxvAguvudariMda adu parxmANivesisuvadu, vAkayxkekx nivataRkatevxVna parxmANayxvu iruvudu udA:- malagidadx mAnavananunx ebibxsuva vAkayxvu rAmu rAmu ELo ELo beVLagAyitu eMdu heVLuvalilx avana niderxyanunx BaMgapaDisuva mUlaka adu parxmANavAgalalxdu, ajAcnxnaveMbuvaniderxyanunx nivaqtitxgoLisuvude I vAkayxda PalaveV horatu. savxnaMdeVdayxnada Atamxnanunx boVdhisuvudialalx, adaraMte idu eMdu tiLiyabeVku||}shurxtiyu nimitatxvAdadadxriMda 
malagisidavananunx ebibxsuva mAtinaMte idudx parxmAnavAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
I Ekarasavada Atamxna viSayagadalilx maMtarxpAThavu udAharisalapxTiTxdadxrU heVge virudadhxvAgilalxvoV hAgeye muMdeyU heVLuvevu. adariMda idelalxvU oLeLxyadAguvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
para - avara eMdu BeVdadiMda eraDu videyxgaLu heVLalapxTiTxve. avugaLanunx\footnote{``\stext" eMbalilx heVLida parApara videyxgaLanenx ``\stext" eMbalilx vidAyx matutx avidAyx shabadxgaLiMda heVLuva jAcnxna kamaRgaLeMdu heVLive, kamaRvu ajAcnxnadalilx payaRvasAnagoMDiruvudariMda avidAyxshabadhxdiMda adu heVLalapxDutatxde. jacnxnavu tatavxvasutxvinalilx payaRvasAnxnagoMDiruvudariMda videyxshabadxdiMda heVLalapxDuvudu||} videyx avideyxyeMdU ililx heVLide, EkeMdare. ajAcnxnada koneyAdadxriMda (avideyxyeMdU) vasutxvinalilx payARvasAnavAguvudariMda(videyxyeMdU) heVLide||
\end{artha}


\begin{artha}
manu vAkayxdoDane seVrisi saha shabadhxda athaRvanunx vidAyxMcAvidAyxMca eMbudara utatxrAthaRda athaRvanunx heVLuvaru
\end{artha}

\vishaya{52.manuvAkayx shurxtivAkayxgaLa athaRsamanavxya}


%%\footnote shloka[2]
\begin{artha}
\footnote{`\stext' eMbuvalilxruva sahashabadhxkekx samucacxyaveV athaR, jAcnxnakamaRgaLu upAya- upeVya(sAdhanasAdhayx) BAvadiMda seVruvavu, adaMre kamaRvu jAcnxnakekx upAya,jAcnxnavu upeVya adariMda paDeyuva Pala, kamaRdiMda jAcnxnakekx   parxtibaMdhakagaLAda pApagaLa nivaqtitxyAgi adariMda paripatayxvAda jAcnxnavu Agi adariMda moVkaSxvanunx paDeyuvaneMdu maMtarxda utatxrAthaRda athaR||}tapasusx matutx videyx, I eraDU bArxhamxNanige moVkaSxvanunxMTumADuva utatxma sAdhanavu, tapasisxniMda citatxda kalamxSavanunx nAshamADuvanu, videyxyiMda amaqtavanunx hoMduvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
(aMtarALadasheyalilxruvavanige AtamxjAcnxnadalilx adhikAraveMbuva pUvaRvAdiya mAtige) utatxra - adhayxtamxmodalAda BeVdagaLu kaLedu hoVgiruvalalilx parxtayxgAtamxna ajAcnxnavoMdanenxhoMdiruva I Atamxnu jaDavAgiruvAga `\stext' itAyxdiyAgi vidhimADuvudaralilx heVge parxvatiRsuvanu?
\end{artha}

\vishaya{53.BakaqRparxpaMcavu vAyxkAyxna dUSaNiyalu ?????????}

\begin{artha}
(AtamxsavxrUpavanenx nAnArasavAgideyeMdu) keDisida pUvaRvAdigaLa athavA kaluSitavAda citatxvuLaLx pUvaRvAdigaLa meVle heVLabeVkAda doSaNavu modaleV heVLalapxTiTxde, Elilx? eMdare - (AtAmxna meVva eMbalilx heVLide punaH ililx heVLuvudilalx) BASayxvu bahaLa sapxSaTxvAgi athaRvAguvudariMda TiVkeyanunx savaRthA apeVkiSxsuvudilalx. adariMda BASayxda akaSxragaLiMdaleV I BaqR parxpaMcara matadalilx uLida viSayavanunx noVDikoLaLxbahudu||
\end{artha}

\begin{center}
ililxge idara vicAravu mugiyitu.
\end{center}

\section*{inunx muMde shurxti vAkayxvanunx vAyxKAyxnisuvadU}

\vishaya{54.2neV bArxhamxNa 11neV kaMDikeya vAyxKAyxnAraMBa}

\begin{artha}
garxhaatigarxha eMbuva baMdhanavu yAvudariMda Agide?eMdu adara muKayxkAraNavanunx niNaRyamADalu yAjAcnxvalakxyX eMdu heVLiruvanu||
\end{artha}

\section*{taqtiVyAdhAyxya bArx.2.kaMDike-11}

\begin{artha}
ilalx puruSa shabadhxdiMda kamARsharxyatavxrUpa liMga(dhamaR)vanunx anusarisi ajAcnxniyanunx tegedukoLaLxbeVku, matutx `\stext' `anayx' eMdu parxkaqtaviBakitxgU beVreyAgi matotxMdu viBakitxyanunx avalaMbisiruvudariMda jAcnxnipuruSananunx tegedukoLaLxbAradu||
\end{artha}

\begin{artha}
yAvakAladalilx ajAcnxniyAda puruSanu AyuSAyxvukaSxyisidadxriMda sAyuvano. AvAga I puruSanu elilxruvanu? matutx avana vAkayx tananx upAdanakAraNAdalilx seVrikoLuLxvudu. pArxNavAyuvu vAyuvanunx hiMbAlisuvadu, adaralilx seVruvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxniya vAgAdi iMdirxyagaLige layavilalxvAdadxriMda ``\stext" eMdu heVLidudx heVge? saMgata veMdu parxshinxsidare--
\end{artha}

\begin{artha}
shurxtiyalilx vAkf muMtAda shabadhxgaLu tananx BoVgakAkxgi kamaRdiMda saMpAdisikoMDidadx aginx muMtAda deVvatAMshagaLanunx heVLuvavu, Adaru BoVkatxqqpusuSana iMdirxya rUpavAda vasutxgaLanunx heVLilalx, adariMda A deVvatAMshagaLeV ililxgArxhayxvAgive.
\end{artha}

\begin{artha}
puruSanige kamaRvukaSxyisidare aginx muMtAda deVvategaLu tamamx tamamx aMshagaLanunx hiMdakekx tegedukoLuLxtatxve. A I upasaMhAravanenx ililxheVLide||
\end{artha}

\begin{artha}
I deVhavu bidadxmeVle deVvatAMshagaLu layavAdare beVredeVhavanunx tegedukoMDAga iMdirxyagaLalilx iMdirxyagaLalilx deVvAtAMshavilalxdaMtAguvudilalxve? hAgAdare avugaLu heVge BoVgasAdhanavAguvavu? eMdu parxshinxsidare- utatxra 
\end{artha}

\begin{artha}
puruSanu punaH deVhavanunx tegedukoLuLxvAga deVhadasAthxnagaLalilx tananxtananx aMshavanunx kamaRda BoVgavu sididhxsuvudakAkxgi irisuvudu.(adariMda deVvatAMshadiMda shUnayxvAguvudilalx)||
\end{artha}

\vishaya{44.`\stext' eMbudara athaR}

\begin{artha}
ililx Atamx eMdare haqdayAkashaveV Aguvudu, EkeMdare? I Atamxnige BUtAkashadalilx layaveMdu heVLidadxriMda `kAvxyaM' eMba parxshenxge viSayavAgi jiVvAtamxnanunx upayoVgisikoDideyAdadxriMda parxkaqta Atamxshabadxda athaR Atamxvalalx||
\end{artha}

\begin{artha}
adhiSAThxtaqnAda ceVtanavilalxde iMdirxyagaLu boVgavanunx koDalArave? eMdare--
\end{artha}

\begin{artha}
adhiSAThxtaq ceVtanavilalxde iruva vAgAdi iMdirxyagaLu keLage iTiTxruva garagasa,katitx,koDaligaLige samAnavAguvavu  ivu puruSana BoVgasididhxge samahaRvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxshanxvAkayxda athaR}

\begin{artha}
sUthxladeVhavilalx iMdirxyagaLuilalxde deVvasavxrUpavanunx biTuTx? I jiVva puruSanu elilxruvanu? eMdu kavxeMba padadiMda munisherxVSaThxnanunx kuritu puruSanige asharxya yAvudeMdu parxshenxmADiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{56.`\stext...' eMba parxshenxya vivaraNi}
%%footnote shloka[1][2][3][4][5][6][7][8][9][10][11]
\begin{artha}
\footnote{veVdAMtagaLalilx kelavaru sUthxladeVhavanunx biTaTxmeVle jiVvAtamxnusaMBava parxtayxga vidAyxrUpa kAraNasavxrUpavanunx hoMduvaneMdu jiVvatamxnu huTuTxvakAyaR vasutxveMdu aBipArxyapaDuvavaru||} \footnote{sUthxladeVhavanunx biTaTxnaMtara parxtibaMdhakavu ilalxdadxriMda asAdhAraNavAda tananxsavxrUpadalelx nilulxvudeMdu ``\stext" eMba shurxtiya adhAradiMda heVLuvavaru keVlavaru||} \footnote{miVmAMsakaramata}\footnote{sAMKayxmata}\footnote{tAkiRkaramata}\footnote{jwyxtiSikaramata}\footnote{deVvatAkAMDada aBipArxya}\footnote{cAyaRka mata, yadaqbApx eMdare AkasimxkavAgi jiVvanu huTuTxvaneMdu heVLuvamata}\footnote{vijAcnxsaMtatiyeMbudu bwdadhxralilx yoVgAcAraveMbuva vijAcnxnavAdiyamata}\footnote{shUnayxveMbudu mAdhayxmika mata}\footnote{modalu jiVnu idudx avanige nAshavuMTAguvudeMba jiVvanu kAyaRhuTiTxdavaneMdu heVLuvavaramata|| iSoTxMdu pakaSxgaLalilx yAvudu AsharxyaveMdu parxshenxya aBipArxya.}I jiVvanu kAraNasavxrUpavanunx hoMduvane? athavA yavudAdaroMdige EkavAgi iruvane? athavA kamaRvanenx asharxyisuvane? athavA tirxguNAtamxkavAda parxkaqtiyanunx IshavxrananonxV kalavanonx, deYvavanonx, Asharxyisuvano? yadadxBebxyanonx jAcnxnasaMtati(saMtAnavanonx) shUnayxvanonx vinAshavanonx yAvudanunx I jiVva hoMduvanu? eMbudanunx heVLabeVku||
\end{artha}

\vishaya{57.``\stext" itAyxdashurxtiyaathaR}

\begin{artha}
muniyu parxshenxyiMda vashiVkaqtanAgi saMtoVSapaTuTx ivana keYyxyanunx hiDidanu. matotxMdu asAdhAraNaparxshenxyanunx keVLidaneMdu muniya AshacxyaRpaTiTxruvanu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxshotxVtarxgaLu I ibabxralelxV asAdhAraNavAgiveyeMbudanunx tilisuvudakAkxgi `\stext' nAvibabxreV, tiLiyoVNaveMdu muniyu heVLiruvanu, I riVtiyAgi jAcnxnarakaSxNe. jAcnxnavanunx bacicXTiTxruvudeMbudu\footnote{``\stext" eMba shurxtiyu anahaRnAdavanigU ahaMkAravuLavanigU videyxyanunx koDabAradeMdU adanunx rakiSxsabeVkeMdU satAvxptarxvusikakxdidadxre avideyoMdige hAge tAnu sAyabeVkeMdU eMdigU niVrilalxda maraLu parxdeVshadalilx I vidAyxbiVjavanunx bitatxrisabeVDaveMdu heVLiruvudu. adariMda idanunx bacicxDabeVkeMbudu shAsatxrXsaMmataveV Agiruvudu, barxhamxcAri, dhanavanunx koDuvavanu, medhAvxmiyU, shorxVtirxya, pirxVtipArxtarxnU, iMdu videyxyanunx koTuTx matotxMdu videyxyanunx sivxVkarisivavanU oTuTx Aru janareV loVkadalilx satApxtarxdeMbudAgi tiLiside. ivarigAgi videyxyanunx rahasayxvAgi rakiSxsabeVku eMdu tAtapxyaR}veVdadalUlx aneVkaDe kANutatxde||
\end{artha}

\begin{artha}
idakekx muMce namimxbabxralelx I vijAcnxnavididxteMbudu heVgo, hAgeyeV nAvibabxreV muMdeyU(tiLiyoVNa) baMdhanakekx parxyoVjakaveVneMbadanunx tiLiyoVNa||
\end{artha}

\begin{artha}
janagaLiruva parxdeVshadalilx I parxshenxyanunx niVnu heVLiruvudanunx parxsididhxpaDisadalilx namibabxrigU heVLida asAdhAraNA Palavu sididhxsuvudeV ilalx idu nishicxta||
\end{artha}

\begin{artha}
Adare inobabxra mAtige hedari yAjacnxvalakxyXru idanunx heVLidadxlalx, jalapxkatheyalilx vAdiyanunx biTuTx matotxbabxnu mAtanADuvudeV ilalx. adariMda horage horaTadudx anoyxVkitx BayadiMdalalx - idakekx matotxMdukAraNavU ide.
\end{artha}

\begin{artha}
janaviruva(deVsha) sathxLadiMda edudx horaTu I muniyu athaR BAgada parxshenxgaLige samAdhAna mADidanebudu anoyxkitxBayanimitatxdiMda alalx. EkeMdare? adeV sathxLakekx baMdu uLida BujuyxmuMtAdavara parxshenxgaLige samAdhAnavanunx muniyu mADiruvanu||
\end{artha}

\vishaya{`\stext' itAyxdi vAkayxda athaRvanunx heVLutAtxre.}

\begin{artha}
idu oLeLxyadu eMdu gwravisi janagaLiruva parxdeVshadiMda yAjacnxvalayxrU AtaRBAgarU A ibabxru edudx hoVgi(mAtanADidaru) caciRsidaru||
\end{artha}

\vishaya{58.twhayaditAyxdi vAkayxda tAtapxyaR}

\begin{artha}
janaviruva parxdeVshadiMDa avaribabxrU horagehoraTu anoyxVnayxvAgi yAvudanunx heVLidaro 
adelalxvanunx namage pirxyavanunxMTumADuva ApeVkiSxyiMda shurxtiyu heVLiruvudu||
\end{artha}

\vishaya{59.kAraNAtamx parxdhAna itAyxdi pakASxMtara nirAkaraNe}

\begin{artha}
`\stext' eMbuva modalu heVLida pakaSxvanunx nirAkarisuvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRmoDalAdavugaLa adhiVnavAgiruvudariMda tanage Asharxya I Atamxnalalx, saMsAra 
BUmiyalilx (BoVgaBUmiyalilx iruvudariMda kAraNatamxvanunx AsharxyisikoMDiruvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{parxdhAna, athavA kAla, deYva veMbuvU saha Asharxyavalalx-}

\begin{artha}
ceYtanayxvilalxdadxriMda parxdhAna modalAdavugaLu Atamxnige AsharxyaveMbudu saMmatavalalx, kamaR adaraPalavanunx tiLiyuvudilalx, matutx hiraNayxgaBaRna saMbadhavanunx hoMdilalxvAdadxriMda hiraNayxgaBaRnU Asharxyanalalx||
\end{artha}

\vishaya{navaRsavxtaMtarx Ishavra nU kAraNavalalxveMdu nirAkarisutAtxre}

\begin{artha}
matutx Ishavxranalilx avanu iruvudakekx baruvudilalx, shAsAtxrXraMBavanenx mADabeVkAgilalxvAdadxriMda Ishavxranunx baMdhanakekx Asharxyanalalx(parxyoVjakanalalx) oMduveVLe Ishavxrane jiVvAtamxna baMdhakekx kAraNxnAdare hiMde mADidudxhoVguvudu, mADariruvudu baruvudeMbuva doVSagaLu baruvuvu||
\end{artha}

\vishaya{devYvakAraNavalalxveMdu (heVLutAtxre) nirAkarisutAtxre}

\begin{artha}
deYvavanunx avalaMbisiye Itanu kamaR, kALagaLige adhiVnanAgi puruSanu parxvatiRsuvaneMdu Agali eMdu keVLidare I riVtiyAgiyU hoMduvudilalx, jaThatavxveMbakAraNadiMda savxyaM kAraNavAguvudilalxveMba doVSavu ililxyU ide||
\end{artha}

\vishaya{deVvateyU kAraNavalalxveMdu nirAkarisutAtxre}

\begin{artha}
deVvateyiMda kUDida kAlakamaRgaLU saha IshavxraparxdhAnagALu himde heVLidudx baMdhakekx AsharxyavAgabahudeMdu keVLidare deVvateya sAVxtaMtarxyXdiMda yAvAgalU parxvaqtitxyAgali nivaqtitxyAgali AgaleVbeVkAguvudu, kadAcitf parxvaqtitx, matutx nivaqtitxyuMTAguva vaqyxvasethxge kAraNavilalxvAdadxriMda niyatavAda sithxtiyu baradeVhoVguvudu||
\end{artha}

\vishaya{keVvalakamaRveV parxyoVjakaveMbudU alalx}

\begin{artha}
keVvala kamaRvU puruSanige AsharxyavAgalAradu, kAraNaveVneMdare adu a ceCVtanatavx (jADayx) anitayxtavxdoVSagaLiMdu duSaTxvAgideyeMdu hiMdeyeV heVLideyaSeTx||
\end{artha}

\begin{artha}
nananxniMda Itanu anusarisalapxDatakakxvanu nanage ItananukataRnAgidadxneMbudAgali kAlAdi viSaya jAcnxnavu nAshavAguva kamaRkekx elilxMda barabeVku||
\end{artha}

\vishaya{60. (sidAdhxnarxnirUpaNe) kamaRveV baMdhakekx muKayxkAraNaveMdu niNaRyisuvudu}

\begin{artha}
I riVtiyAgiruvudariMda kAla, deYva, Ishavxra modalAdavugaLu elalxvU kamaRvanunx muKayxvAgiTuTxkoMDu neDeyisuvavu, elalxvU kamaRvanunx muKayxvAgiTuTxkoMDu neDeyisuvavu, adariMda jiVvanige muKayxvAda AsharxyaveMbudu savaR sherxVSaThxvAdadudx kamaRparxdhAnavAgiruvadu||
\end{artha}

%%footnote shloka[1]
\begin{artha}
\footnote{haTha, yadaqcAcx, niyati I elalxvU savxBAvavAcakagaLeMdu niyatakAraNadadxriMda savxBAvavu puruSanige parxvataRkavalalxvanunx kAyaRkAlakekx sivxVkarisuvudariMda}haTha yadaqceCx, vidhi ivugaLanunx kAraNaveMdu nAvu Asharxyisilalx, saMtati (vijAcnxnadhareyeMbuvudanunx anavasethxyeMba doVSadiMda AsharxyaveMdu parxmANamUlaka heVLalu sAdhayxvilalx||
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnasaMtAnavu baMdha parxyoVjakaveMba mata vimasheR}

\begin{artha}
saMtAna veMbuva jAcnxnasakxMdhavu vasutxvAdadxriMda kamaRda mUlaka parxyoVjakaveMdare
\end{artha}

\begin{artha}
hiMdina\footnote{sakxMdhagaLeMdare}ideyeMbudu sakxMdhanagaLalilx kamaRvu iruvudilalx hoMduvudilalx kAraNaveVneMDare avugaLu naSaTxvAgive. muMdina sakxMdhagaLalilx kamaRvu AsharxyisikoMDineyeMbudAdarU I vataRmAnakaSxNadalilx kamaRvu huTuTxlAradu (Asharxyavilalxde kamaRvu huTuTxvahAgilalx)||
\end{artha}

\vishaya{AsharxyavilalxdidadxrU kamaRvu irabahudeMbuva pakaSxvU sariyalalx}

\begin{artha}
kamaRvUkUDa aMdukaDenilalxde elilxyU PalavanunxkoDalu samathaRvAguvudilalx, oMdeV sathxLadalilx EkakAladalilx janamxnAshagaLu viroVdhaviruvudariMda AgalAravu||
\end{artha}

\begin{artha}
matutx sakxMdhavanunx biTuTx matotxMdu sithxravAda matutx BoVga moVkaSxgaLige saMbaMdhisida Atamxnu obabxnU (vijAcnxnavArigaLige saMmatavAgilalx, yAva Atamxnanunx udedxVshisi I kamaRvuparxvatiRsuvudo A Atamxnu sithxravAgidudx(avarige ilalx)
\end{artha}

\vishaya{62.shUnayx matutx nAshaveMbuva paSxnirAkaraNe}

\begin{artha}
shUnayxveV baMdha parxyoVjakaveMdare shAsAtxrXraMBaveV yukatxnAguvudilalx heVge I parxpaMcavu toVruvudo hAge shUnayxvukoVruvudilalx, parxmANavu saMBavisuvadilalxvAdadxriMda shUnayxveMbudeV savARtamxnA hoMduvudilalx sididhxsuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{63.savxpakaSxda upasaMhAra}

\begin{artha}
I kAraNadiMda I baMdhanakekx Asharxya (parxyoVjaka) kamaRveMbudeV nAyxya, saMsAra BUmiyalilx mAnavanige kAlAdivasutxgaLigiMda kamARveV muKayxvAgiruvudariMda(kamaRveV parxyoVjaka)||
\end{artha}

\begin{artha}
adariMda`\stext' eMba shurxtiyu  kAla - deYva - IshavxrAdigaLigiMta kamaR pArxdhAnayxvanenx iTuTx tAneV heVLiruvudu. kAraNaveVneMdare, kAlAdigaLu AkamaRnimitatxvAgiye huTiTx koMDiruvudariMda kamAraveVparxdhAna||
\end{artha}

\vishaya{64. kAlAdigaLU kamaRdiMda Agive yeMbudakekx yukitx}

\begin{artha}
kamaRvu idadxre pArxNigaLu vicitarxvAgi nAna bageyAgi huTuTxvudeMbudu sarihoMduvudu, shurxtiyalilx kamaRveMbashabadhxdiMda videyx(upAsane) matutx BAvane (vAsane) ivU heVLalapxTiTxveyeMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\vishaya{65. keVvalakamaRveV kamaRshabAdhxthaR Ekelalx?}

\begin{artha}
deVhavanunx saqSiTxsuvudakekx keVvala kamaRkekx shakitxyiruvudilalx adariMda kamaR, jAcnxna, Bavane I mUranunx kamaRshabadhxdiMda heVLideyeMdu tiLiyabeVku||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi avaribabxrU niNaRyisi kamaRvu hiMdeheVLida doVSagaLiMda kUDirade 
ihaloVkadiMda parxyANamADuvavanige paraloVkavanunx koDalu Asharxya vAgiruvudeMdu 
heVLiruvaru||
\end{artha}

\begin{artha}
hiMde heVLida kAraNagaLa naDuve yAvudanunx avaru parxshaMsisidaro. A elAlx kAlakamARdigaLalilx kamaRvanenxV AdariMda parxshaMsisidaru||
\end{artha}

\begin{artha}
kAladigaLu kAraNxveMbudu samAnaveV AgidadxrU yAvudu parxdhAna(muKayx) veMbudanunx noVDuvAga kamaRvanunx parxsheMsemADiruvudeV (shurxtiyalilx) I riVti niNaRyamADuvudakekx sAdhakavAgide. adara pArxmuKayxtege upapatitxyU (yukitxyU) ide||
\end{artha}

\vishaya{adarapArxdhAnayxkekx anavxya vayxtireVkagaLU parxmANavAgive}

\begin{artha}
\footnote{Ishavxranu savxtaMtarxvAdarU jagataqSiTxyanunx mADuvAgalU jiVvarige suKa duHKAdi vividha BoVgagaLanunx koDuvAgalU kamaRgaLanenx anusarisuvanu, ilalxdidadxre viSama saqSiTxkataRnAda Ishavxranalilx veYSamayx nidaRyaMte itAyxdidoVSagaLu baruvavu, idanunx pariharisuvudakAkxgi bAdarAyaNaru ``\stext" eMba sUtarxvanenxracisiruvaru. adariMda savxtaMtarxnAdarU jiVvara kamaRgALanunx apeVkiSxsuvudariMda oMdu bageyalilx avanu asavxtaMtaneMdu heVLida hAgAyitu||}Ishavxrane modalAda kAraNagaLanunx vashapaDisikoMDu kamaRvu savxtaMtarxvAgiruvaMte naDeyutitxruvudu yaVakAraNadiMda anuBavadalilx kaMDideyo adariMda kamaRveV parxdhAnavAgiruvudu, kamaRkekx aDiyULagade IshavxrAdigaLU sididhxsuvudilalx, adariMda elAlx kAraNagaLalUlx kamaRveV parxdhAnaveMdu heVLide.
\end{artha}

\vishaya{66.Adare kamaRveV muKayxveMdu sidAdhxMta}

\begin{artha}
idariMdale maqtapaTaTxjiVvanu deVvateyu ilalxdidadxrU I deVhadiMda biDalapxTaTxvanAgi kamaRda pArxmuKayxteya avalaMbaneyiMda (puNayxvaMtanAdare) puNayxdiMda deVvAdi puNayx shariVravuLaLxvanAgi huTuTxvanu, pApakamAriMda pApiyAgi (aMdare tiyARkf pArxNiyAgi, BUtaperxVta piVshAciyAgi) huTuTxvaneMdu heVLuva ``\stext" eMba shurxtivacanavanunx ariyabeVku. I viSayavu AgamaveMba parxmANavoMdariMdaleV tiLiyuvadu(adariMdakamaRveV muKayxvAgi saMsAra baMdhanakekx kAraNavu)||
\end{artha}

\begin{center}
iti-shirxV baqhadAraNayxka - upaniSadf BASayxvAtiRkadalilx mUraneV adhAyxyadalilx eraDane bArxhamxNa AtaRBAgabArxhamxNAveMbudu
\end{center}

\begin{center}
||samApitxgoMDide||
\end{center}

\begin{center}
AdiyiMda vAtiRkada samaSiTxsaMKeyx 5854 sholxVkagaLu ililxge Agive
\end{center}

\section*{||baq. vAtiRka mUraneV adhAyxya||}

\vishaya{mUrane bArxhamxNa  BujuyxbArxhamxNa}

\begin{artha}
saMsAradiMda biDugaDe hoMdutatxliruvavarigU I jagatitxnalilx saMsaradalilx ODADuvavarigU deVhAdigaLa nAshaveMbudu samAnavAgidadxrU, avaralilx kelavarige punajaRnamxvU, beVre kelavarige yAvakAraNAtamxnalelx deVhAdigaLu savARtamxnadoV, yAvudu ibabxridadxre AguvudilalxvoV, A parxyoVjakavanunx hiMde heVLidAdxyitu||
\end{artha}

\vishaya{aduyAvudeMdare kamaRveMdU) adara vAyxpitxyeSeTxMbudara niNaRya}

\begin{artha}
garxha, matutx atigarxha rUpavAda maqtuyxvige (baMdhakekx) kamaRveV muKayx parxyoVjakaveMdu nishicxkavAyitu, IvAga AkamaRda vAyxpitx eSeTxMbudanunx heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRvu sAdhAraNa, asAdhAraNaveMbudagi vayxvasethxyide hiMde (udigxVthabArxhamxNadalelx) asAdhAraNakamaRda pariNAmavanunx heVLide, IvAga savaRsAdAraNavAda (samaSiTxsavxrUpada sUtArxtamxna savxrUpavanunx) heVLuvudu||
\end{artha}

\vishaya{67.BujuyxbArxhamxNa saMsAradalilx kamaRdavAyxpitxyanunx tiLisuvudu}

\begin{artha}
sAmanayx matutx visheVSarUpadalilx saMsAra maMDaladalilx paripakavxvada kamaRda vAyxpitxyu eSuTx dUraide eMbudanunx Bujiyx bArxhamxNadalilx heVLuvudu||
\end{artha}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxRUpAjAcnxnada kAyaRda parimANavu ililx heVLalapxDuvudu idanunx cenAnxgi heVLidalilx heVLade biTiTxruvudoMdU uLiyuvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{kamaRPalavelalxvU saMsArakekx seVridedxMbudu heVge?}

\begin{artha}
BUrxNahateyxyeMba pApakikxMtalU hecicxna pApavilalx, hAgeyeV puNayxgaLalilx AshavxmeVdhakikxMtalU hicicxna puNayxvu matotxMdilalxveMdu hiVgeye dhamARshAsatxrXkArara vacanagaLu koVTi likakxdalilxve||
\end{artha}

\vishaya{puNayxkamaRda Palavanunx heVLidaMte pApada Palavanunx Eke? ililx heVLalilalx? eMdare}

\begin{artha}
pApakamaRgaLa Palavanunx beVre kaDe heVLiruvudu parxsidadhxvAgide. adariMda ililx punaH heVLuvudilalx matutx anathaRvAdadxriMda adanunx heVLuvudaralilx adAravU iruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
anathaRvAdadadxnunx biDuva iceCxyu savxtaH sidadhxvAgiruvudariMda ililx heVLalulx, ashavxmeVdhaveMba kamaRda Palavu atayxMta doDaDxdu(adariMda idanunx ililx heVLide)||
\end{artha}

\vishaya{68. mukitxge puNayxkamaRveV sAdhanavAgirali eMba shaMke - samAdhAna.}

\begin{artha}
samasatxpuruSAthaRgaLigU puNayxkamaRvu sAdhanaveMbudu parxsidadhxvAgide yeMdu elAlxshurxtigaLU samxqqtigaLU aneVkabAri heVLive. parxkaqta mukitxyU savxgARdi puruSAthaRgaLaMte puruSAthaRveMbudu samAnavAgidadxdadxriMda puNayxkamARve idakUkx dAdhanavAgirabahude? eMba shaMkeyu huTuTxvadu adariMda A shaMkeyanunx hoVgalADisalu I muMdina shurxtiyu AraMBavAgide||
\end{artha}

\vishaya{shaMkya nivaqtitx heVge? aMdare.}

\begin{artha}
jAcnxnadiMda (upAsaneyiMda) puSiTxgoMDiruvudAdarU yajacnx rAjanAda ashavxmeVdhakayaRkUkx saMsAra viSayadalelxsikukxva Palavu, mukitxyalilx mAtarx adu savxlapxvU iruvudilalx|
\end{artha}

\vishaya{avideyxyanalalxve saMsAravenunxvudu hAgAdare adu kamaRPalaveMbudu heVge?}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxrUpada ajAcnxnaveV kirxyA kArakarUpavuLaLxdAdxgi parxsidadhxvAgide. adu samasatx kirxyAkAraka BAvavu ilalxda vasutxvinalelx parxsidadhxvAgide(anuBavadalilxde)
\end{artha}

\vishaya{69.vidAyxsahitavAda kamaRvu mukitx sAdhana veMba mata}

\begin{artha}
kelavaru Atamxna tatavxvanunx ariyadavaru PalakAmaneyilalxda kamaRvu jAcnxnadiMda kUDidudx mukitxge kAraNaveMdu heVLuvaru|
\end{artha}

\vishaya{kamaRvu saMsArakekx kAraNavalalxve? eMdare}

\begin{artha}
baMdhakekx kAraNavAdarU kamaRvu moVkaSxkekx kAraNavAgabahudu virudadhx Palavanunx koDuvudakekx udAharaNeyu iruvudu viSavusavxshaH mArakavAgidadxrU maMtirxsalapxTaTxre. adu amaqtavAguvudu, mosaru kapakArakavAgidadxrU belalxdiMda kUDidudx puSiTxkArakavAguvudeMbudu (adaraMte kamaRvu jAcnxnasahitavAgidadxre moVkaSxvanunx koDuvudu)||
\end{artha}

\vishaya{70-hiMdina matanirAkaraNe}

\begin{artha}
`\stext' eMdu heVLidadxriMda jAcnxnavu huTuTxvudakekx modalU jagatutx barxhamxsavxrUpaveV eMhudusidadhxvAgiruvudariMda idariMdalu mukitxyu kamaRdiMda huTuTxvudilalx
\end{artha}

\begin{artha}
vasutxvu savxtaH tAneV mukatxvAgidudx matotxMdariMda badadhxvAgideyeMbudu saMtavAdare AvAga moVkaSxvAgi parxyatanx mADuvudu saPalavAguvudu, anAyxthA saPAlavAgudilalx||
\end{artha}

\vishaya{mukitxyu jAcnxnadiMda huTiTxlalx veMbudakekx beVre oMdu kAraNavide}

\begin{artha}
savxtaH modaleV sidadhxvAda vasutxvanunx I videyxyu vayxkatxpaDisuvudaSeTx. adakekx hosadAgi oMdu vasutxvanunx huTiTxsuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna viruva vasutxvinalilx parxmANada kelasavu iruvudu, hosadAgi huTuTxva viSayadalilx jAcnxnavu niSaPxlavAguvudu, idu diVpadaMte vayxMjaka (idadx avaraNavanunx hoVgalADisuvudariMda vayxkatxpaDisuvadu)
\end{artha}

\vishaya{71 matutx vidAyxsahitavAda kamaRdiMdalU mukitxyu huTuTxvudalalx}

\begin{artha}
matutx avideyxyanunx biTuTx matotxMdariMda mukitxge aDiDxyAgiruvudu beVreyilalx saMmatavalalx, adariMda jAcnxnasahitavAda kamaRdiMdalU yAvudakekx nivaqtitxyuMTAgabahudo,aMtaha aDiDxyiruvudilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
Atamxnige ajAcnxnanAshavAguvudu mAtarx moVkaSxveMbudu saMmata adanunx biTuTx matotxMda riVtiyiruvalilx A moVkaSxvu anitayxveV AgibiDuvudu, idu nishicxtavu||
\end{artha}

\begin{artha}
tatavxjAcnxnavanunx biTuTx matotxMdariMda parxtayxgAtamxna ajAcnxnakekx nivaqtitxyiruvudilalx. idariMda jAcnxnakamaRgaLa samucacxyavu idakekx avashayxvilalx||
\end{artha}

\begin{artha}
kamaRdashakatiyu jagatitxnalilx yAva viSayadalilxdeyeMbudu tiLidiruvudariMdalU moVkaSxkekx kamaRvu beVkilalx, kamaRda (kAyaRvu Palavu) loVkadalilx kaMDide, adariMda mukitxya viSayadalilx adu saMtavAguvudilalx iSaTxvAguvudilalx||
\end{artha}

\vishaya{yAvudeMdare}

\begin{artha}
utapxtitx,(huTuTxvudu) Apitx(paDeyuvudu)vikAra(rUpAMtara hoMduvudu) saMsAkxra (ida doVsanivAraNe, ilalxda hosaguNabaruvike) ivu nAlukx kirxyeya Pala, idanunx biTuTxkamaRkekx beVre Palavilalx, adariMdalU mukitxyalilx kamaRdiMda Aguva parxyoVjavilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
I nAlakxralilx oMdu bageyAgiyU moVkaSxvideyeMdu yukitxyiMdalU parxtivAdisuvudakekx Aguvudilalx. EkeMdare?\footnote{maNiNxniMda huTuTxva giDamaragaLu sAyutatxve, ililxMda inoMdu deVshavanunx nAvu paDedarU beVroMda padaviyanunx paDedarU adU keYtapipx hoVguvudu, hAlina vikAra pariNAma mosaru idU saha hoVguvudu, kashamxlavanunx toDedu hAkidaru punaH kashamxla uMTAguvudu kaMDide, tAmarxda pAterxyanunx oMdu sala toLedarU padeVpadeV toLeyaleVbeVku, kelasa hiDideV hiDiyutatxde, oMdAvatiR loVhavanunx beLaLxge mADidarU adu hoVguvudu, hiVge elalxvU avitayxvAgiye kANuvadu|}utapxtitx modalAda parxkAshavuLaLxvugaLige anitayxtavxveV saMgatavAgide|
\end{artha}

\begin{artha}
ajAcnxnavoMdeV vayxvadhAna (parxtibaMdhaka) veMbudanunx moVkaSxkekx opipxde. adanunx biTutx matotxMdu vayxvadhanavideyeMbudakekx parxmANaveV saMBavisuvudilalx. I tiVti heVLida shaMkeyanunx pariharisalu idu sariyalalxveMdu BASayxdalilx heVLide `\stext' eMba BASayxdalilx \textbf{anAraBayxveMdu} heVLida mAtu adarakAraNavanunx tiLisuvudakAkxgide||
\end{artha}

\vishaya{saMkeSxVpavAgi parxshenxge samAdhAna}

\begin{artha}
mukitxyu huTuTxvudeMdu opipxdadxre hAge heVLidudx sariyAgutatxlididxtu, Adare hAge heVLade mukitxyu huTaTxde iruvaMtahudeMdu heVLide, adu sididhxsuvudu jAcnxnaveMba sAdhanadiMda||
\end{artha}

\vishaya{parxshenxya vivaraNe}

\begin{artha}
keVvala kamaR nashavxravAda PalavuLaLxdedxMdu parxshinxsidare adakekx pUvaRpakaSxdalilx samAdhAnavidu-jAcnxnadiMda kUDida adeVkamaRkekx shAshavxtavAda Palavu baruvudu eMdu||
\end{artha}

\vishaya{adu heVge? eMdare}

\begin{artha}
hiMdina shakitxyanunx nivArisi matotxMdu shakitxyanunx huTuTxvudeMbudu viSAdigaLige beVre vasutxvina saMbaMdhadiMda sAdhayxveMbudu kaMDide. adare idakekx \textbf{samAdhAna} - tAkikavasutxvinaMte I kamaRkekx matotxMdu shakitxyu huTiTxdeyeMbudakekx parxmANaveV ilalxvAdadxriMda I riVti heVLalu sAdhayxvilalx||
\end{artha}
