
\section*{adhAyxya - 2 barxmaNa -4 vAtiRka sArAMsha 32-79}

\vishaya{adhAyxya-2 vAtirkasArAMsha}

\begin{artha}
jAcnxnavAda meVlU shurxtiyu aparxmANaveMbudAdarUheVge ? beVre
parxmANagala viroVdhaviruvudariMdalU athavA viSayaveV
saMBavisuvudilalxveMbudariMdalo, athavA niSaPxlavAguvudariMdalu eMdu
heVLidare. saMsAradaduHKa nivaqtitxyeMbuva Palavu veVdAMtajAcnxnadiMda
AguvudariMda matutx anuBavasidadhxvAdudariMda niSaPxlaveMbu
sariyalalx, oMdeV tatavxvu uLidiruvudariMda idaralilx inoVMdara
viroVdhavU ilalx, nijavAgi eraDukAMDagaLigU viSuyagaLeV
BiVnanxvAgiruvAga AgalU sutarAM viroVdhaveV ilalx, elAlx athaRgaLU
tiLiyuvudariMda asaMBavashaMkegU eDeyilalx matutx parxmANavAgali
aparxmANavAgali parxmABAsavAgali (aMdare apAtavAgi meVlemxle
toVmavasatayx jAcnxnavAgali) parxmeyanunx uMTumaDuvAga
asaMBavashaMkege avakAshavelilx? matutx saMsArada niderxyiMDa
edadxmeVle guru, shiSayx shAsatxrX modalAdavu asaMBavaveV eMdare
sidAdhxMtige iSaTxveV, parxmANada kelasavu mugidiruvudariMda tananx
savxpArxmANayxkekx cuyxtibaralilalx, adariMda upaniSatutx kamaRkAMDada
pArxmANavanunx heVge tAne BaMgapaDisiVtu ? kAMDagaLige EkavAkayxteyo,
athAvA BinanxvAkayxteyo ? eMbudanunx vimashiRsidare upAya upeVya (
sAdhana sAdhayx) eMba (saMBadhavidudx) adara jAcnxnavanunxMTu
mADuvudariMda elalxveVdakukx EkavAkayxteyide, virudadhxvalalxdadxriMda
pArxmANayx BaMgakekx upaniSatutx heVge kArANavAdiVtu ?
BinanxvAkayxteye eMdu sidadhx, sAdhayx eMba eraDadhaRgaLiMda heVLidarU
BinanxviSayagaLAdudariMda viroVdhaveV ilalx. matutx upaniSatutx oMdu
kamaRvanunx vidhisuvudU ilalx niSeVdhisuvudU ilalx, matetxneMdare
parxtayxkf tatavxvanunx mAtarx boVdisuvudaralilx adara vAkayxgaLu
payaRvasAna hoMdutatxde, matutx jAcnxnadiMda devxYtavubAdhitavAdare
kamaRkAMDada viSayakekx BaMgavAguvudeMba shaMkeye sariyalalx, EkeMdare
? kamaRkAMDakekx devxYta satayxteyu viSyavalalx, matetxneMdare
kAyaRkANarasaMbaMdha aMdare I yAga, hoVma dAnAdi sAdhanagaLiMDa
savxgARdiPalavu baruvudeMdu heVLuvu saMbaMdhavu, adanunx upaniSatutx
bAdhisuvudilalx, mAnavu devxYtavu satayxvo, asatayxvoV eMbudanunx
vicAramADadeye iSaTxklABavanunx aniSaTx parihAravanuxn bayasuvanu,
sAdhayxsAdhana saMbaMdhavaunx aMtaha kamaRkAMDavu PalakAmukanige
sUyaRnaMte parxkAshapaDisuvud, adaralilx  kAmiyu parxvatirsuvanu.
kAmavilalxde EnoMdU bayasade puruSanu mADavakirxye(kamaR) yoMdu
ihadalilx yarigU kANuvudilalx|
\end{artha}

\stext

\begin{artha}
eMdaMte  yAva yAva kAyaRvanunx pArxNiyu mADidarU  adadu kAmada kelasa,
shurxtiyu puruSaranunx hiMtirugisalAradu matutx virakatxrAdavanunx
kamaRgaLalilx peVrepisuvudakU shurxtige sAdhayxvAgadu, adariMda
PalakAmiyanunx kuritu avanige ucitavAda kamaRvanunx boVdhisutAtx
kamaRkAMDada pArxmANavanunx heVge BaMgapaDisiVtu ? hAgU virakatxnanunx
kuritu avanige beVkAdadadxnunx boVdhisutAtx veVdAnatxda pArxmANavanunx
heVge ! BaMgapaDisiVtu ?rUpAdigaLanunx tiLisuva iMdirxyagaLoDane
adevxYta viroVdhavU ilalx, savaRBUtagaLalUlx AkAshaveMbudu
oMdeiruvudeMdu heVLidare goVmahiSAdi BeVdadiMda AkAshagatavakatavxkekx
voroVdhavu ilalx. paramAthaRvAgi adevxYtaveMnunxvAga adakekx
mAyAracitavAda BinanxBinanx rUpAdigaLanunx cakaSxrAdi iMdirxyagaLu
tiLiyutatxliralu Enu hAniyAyitu ? matutx Atamxru aneVkaveMdu
takaRdiMda UhisuvaveMdu heVLidarU idanunx hoMdisalu sarihoVgisalu
sAdhayxvilalx EkeMdare:- I aneVkatavxdanunx aparxmeyavAda
savxpArxkAsha ceYtanayxdalilx takiRsuvudo athavA parxmeVya ahaMkAra
vishiSayx ceVtanadalolx ? eMdu vimashiRsidare aparxmeVyavAda
vasutxvinalilx anumAna parxmAnakekx avakAshavilalx, eraDane
pakaSxdalilx iMtaha jiVvara BeVdavanunx avideyxyakAladalilx nAvU
opipxruvudariMda yAva hAniyU ilalx, gAmakAmAdi shurxtivAkayxgALiMdalU
tAtivxka BeVdavu Atamxnalilx sAdhitavAguvudilalx, kAmigaLAdavaru
aMtaHkaraNa vishiSaTx ceVtanArigiruvudariMda parxmeya BeVdaveV
kalipxtavAgi sididhxsuvudu.

matutx parxtayxkaSx, anumAna, shAsatx I mUru, adivxtiVyavAda atamxna
viSayadalilx parxsidadhxvAgide. vicArakarigaMtU sutarAM sidadhxvAgive,
parxtayxtavx `nAnu nAnu' eMDu toVruva ahaMbudidhxyu obabx Atamxnalelx
baruvudu, eMtaha nipuNanU aneVka sathxLadalilx `nAnu' eMdu
aBimAnisalAranu, shariVravu elalxradUdx samAnavAgiruvudariMda
parxtivAdiya shariVradaMte elAlx shariVragaLalU obabx Atamxne
iruvuneMdu tAkiRsuva anumAnavU, AtamxvasutxvoMdeV eMdu sAruva
(mogaLaguva) veVdAMtagaLeV shAsatxrXparxmANa DiMDima
parxmANavAgive. hiVgiralu adivxtiVya ceYtaneyxYka rasavAda Atamxna
viSayxdalilx pUvaRvAdiyu heVLuva viroVdhavu, savxlapxvU iruvudilalx ||
\end{artha}

\begin{center}
\textbf{ililxge eraDaneV adhAyxyada parxthamabArxhamxNadalilx vAtiRkasArAMshavu pUNaRvAgide.}
\end{center}

\section*{baq. eraDane adhAyxyada eraDane bArxhamxNa}

\begin{center}
\vishaya{vAtiRkasArAMsha}
\end{center}
\begin{artha}
modalane bArxhamxNadalilx pArxNakekx beVreyAgi AtamxneMdu
visatxriside, tAtapxyaRvanunx `\stext' eMba nAmadiMda
saMkeSxVpiside. 

idy keVvala sUtarxdaMte viSayavanunx saMgarxhisuva shurxti, eraDu
satayxshabadhxgaLigU pArxNa AtamxveMdu heVLida athaRvanunx muMdina
eraDubArxhamxNagaLalilx karxmavAgi parxkaTapaDisuvudu, idariMda
gAgayxRnigU ajAtashaturx rAjanigU saMtavAda matagaLanunx
sapxSaTxpaDisidaTMe Agide, avugaLalilx pArxNavAyuvu upAdhi, Atamxna
utAkxrXMti matutx parxveVshagaLige idu sAdhakavAgide. adariMda A
upAdhiyalilx AtamxveMba Barxmeyu bAlAkige (gAgayxRnige) ididxteMbudu
gotAtxgide, I pArxNavu Atamxna upAdhiyeMdare iTuTx adananx upAsane
mADabeVku, AvAgati adu namage upAsayxdeVvate yAguvudu, A pArxNavanunx
adeV upAdhiyAgi iruva Atamxnanunx. ililx viveVcisuvudu ||
\end{artha}


\begin{center}
\vishaya{``\stext''}
\end{center}

\begin{artha}
2. pArxNavu shishuvinaMte viSayAsakitx ilalxdiruvadu, vAgAdi
iMdirxyagaLige iruvaMte idakekx gArxhayxvAda viSayaveMbudu ilalx,
idakekx shariVraveV AdhAna  AdhAra nilulxvasAthxna, I pArxNavuApAda
masatxka payaRMtara shariVravanunx sAmAnayxvAda calana kirxyeyiMda
yAvAgalU (avasAthxtarxyadalUlx) vAyxpisikoMDu ADisuvudu. shirasesxV
\textbf{pArxtAyxdhAna}, parxtiyoMdu raMdarxdalU idu ODADikoMDiruvudu,
visheVSavAgi shirasinalilxdudx kaNuNx modalAda iMdirxyagaLanunx
parxsarisuvaMte mADuvudu.pArxNavanunx kaTiTxhAkuvasatxMbaveMdare
shAriVra cila, deVhavudubaRlavAdare pArxNavu utAkxrXMtiyanunx
hoMduvudu, adariMda pArxNavanunx kaTiTxhAkuva hagagxveMdare ananx, idu
karuvanunx kaTuTxva hagagxdaMtiruvudu. adu heVgeMdare - ananxvanunx
nAvu tiMdare adu sUthxla, madhayxma sUkaSxveMdu mUrubageyAgi
shariVradalilx pariNamahoMduvudu, adaralilx sUthxlavAdadedx ameVdhayx,
madhayxmavAdadudx deVhakekx poVSaka, sUkaSxmXvAdadudx pArxNakekx
taqpitxkaravAguvudu, I riVti sUthxladeVhavU  sUkaSxmX shariVravU I
eraDu ananxdiMda badadhxvAgive, I riVtiyAgi viveVshanemADida
pArxNavanunx yAvanunx upAsanemADuvano avanu shirasina ELu
vidharxgaLalilxruva cakuSxrAdi iMdirxyagaLeMba shaturxgaLanunx
edurisuvanu, ivugaLu heVge? shaturxgaLAguvaru ? ivu huTiTxdalAgAyitu
shabadhxsapxshaRmodalAda vaqtitxjAcnxnavuLaLxvugaLAgi mumukuSxvanunx
parxtayxgf daqSiTxyanunx kaLeyuva mUlaka deVvxVsusuvavu adariMDa
shaturxgALAdavu kaNiNxnalilxruva pArxNavanunx ELu rudArxdi deVvategaLu
akaSxyavAgi  seVvisutitxdeyeMdu yAvanu upAsane mADuvano avanige
ananxvu akaSxyavAguvudu.

kivi modalAda ELu CidharxgaLalilx gwtamAdi QuSi \textbf{dhAyxnavanunx mADabeVku}
gaLeMdu hesarAda pArxNagaLiveyeMdU, barxhamxvAdiniyAda
vAgedxVvateyanunx dhAyxnisabeVku, upAsakanu hiraNayx gaBaRrUpadiMda
savaRBoVgiyAguvanu hiVgeMdu gAgayxR saMtavAda barxhamxvu \textbf{I bArxhamxNadalilx} 
visAtxravAgi heVLalapxTiTxde.
\end{artha}


\begin{center}

\section*{baq - a- 2, bArxhamxNa - 3 vAtiRkasArAMsha}

\bigskip

\vishaya{pUvoRtatxrabArxhamxNagaLa saMbaMdha}
\end{center}

\begin{artha}
 Ivarege heVLidaMte gAgayxRnu heVLida barxhamxvanunx visatxrisi
 adanunx nirAkarisalu Iga rAjanu heVLida barxhamxvanenx I mUrane
 bArxhamxNAdalilx visatxriside. rAjanu modalanebArxhamxNadalilx
 yadayxpi pUNaRvAgi heVLiruvanu. AdarU satayxvasutxvina satayxteyanunx
 visatxrisiralilalx. adariMda satayx satayxda satayxtavxvanunx
 visatxrisumUlaka parxpaMca saMbaMdhavilalxda
 shudhadhxvbarxhamxtatavxvanunx I bArxhamxNadalilx sapxSaTxpaDisiruvudu||
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{`\stext'}

\end{center}


\begin{artha}
barxhamxnige mUtaR matutx amUtaR eMba eradu rUpagaLu parxpaMcakekx
seVride. I rUpagaLiMda rUpavilalxda shudadhxbarxhamxvanunx
parxtipAdiside. avugaLalilx mUtaRveMdare - yAvudara avayava vinAyxsavu
kaNiNxge kANuvado adeV mUtaR, adalalxde sUkaSxmXvAgiruvudu
amUtaRrUpavu athavA mUtARmUtaRparxpaMcavU vAsaneyU seVri eraDu, athavA
vAsanesahitavAda parxtayxkaSxdaqshayxrUpavU matotxMdu seVri eraDu
rUpagaLu. adaralilx  mUtaRvasutx paqthivi, apupx, teVjasusx eMduva
ButAtarxyaH itare vAyu, AkAsha eMbuvavu amUtaRvenisuvudu, I
mUtARmUtaRsavxBAvavu samasatxjagatitxnalUlx ideyeMbudanunx noVDalu
matayxRtavxmodalAda visheVSagaLiMda mUtaRsavxBAvavanunx
shurxtiyuvayxkatxpaDisiruvadu. A visheVSaNAgaLeVneMdare - mUtaRveMbudu
matayxR nashavxra, sUkaSxmXvasutxvunAshavAguvudakekx modale
shirxVGarxvAgi nashisuvadu, adu sUthxlarUpavuLaLxdudx, amUtaRvu sUkaSx
matutx \textbf{amaqta}, moVkaSxvAguvavaregU nAshavAgadeyiruvudu,
yadayxpi eraDUpaMca BwtikagaLeV, adarU I sUthxlasUkaSxgaLalilx
visheVSaviruvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
sUthxladalilx mUtaR parxdhAna, adariMda kaNiNxge kANuvudu,
sUkaSxmXdalilx amUtaRparxdhAna, adariMda kaNiNxge kANuvudu,
sUkaSxmXdalilx amUtaRparxdhAna, adariMDa idu kaNiNxge kANisuvudilalx,
hAgU sUthxlavu matayxRveMdare sUkaSxmX amaqta. hAgeyeV sUthxlavu
pariciCxnanx, sUkaSxmXvu vAyxpaka. {`\stext'} eMdare parxtayxkaSx
{`\stext'}  eMdare aparxtayxkaSx I mUtARmUtaRgaLeraDanunx
satatxyXvenunxvudu, idu adhAyxtamx, adideYva veMdu eraDAgi
vayxvasithxta, I eraDakUkx sUthxla sUkaSxmXveMbudu parxsidadhxvAgide.
1. mUtaR, matayxR, sithxta, satf (paqthivi, apupx, teVjasusx)
2. amUtaR, amaqta yatf. tayxtf (vAyu AkAsha)
eMdu shurxtiyalilx visheVSaNa vishiSaTxvAgi sUthxla
sUkaSxmXrUpagaLanunx heVLideyeMdU. ade \textbf{satayx}veMdU shurxtiyu vayxvahariside.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{mUTARmUtaRgaLa sAragaLu}

\end{center}


\begin{artha}
mUtaRda sAra athavArasa parxtayxkaSxvagi tapisuva sUyaRmaMDala
amUtaRda sAra athavArasa. I SUyaRmaMDaladalilxruva aparxtayxkaSxvAda
puruSa, kANararUpanAda hiraNayxgaBaRna tatavx.(samaSiTxliMga shariVra)
I eraDu adhideYvatagaLu.

adhAyxtamxveMdu heVLuva matotxMdu mUtaRda sAra athavArasa eMdare
cakuSxriMdirxya. amUtaRdasAra athavArasa eMdare namamx
balagaNiNxnalilxruva puruSa sUthxla BUtagALasAravAda cakuSxriMdirxya
matutx Aditayx maMDalagaLalilx iruva liMgaveMbudu amUtaRBUtagaLa sAra
veMdu heVLalapxDuvudu|
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{amUtaRrasa viSayadalilx matAMtara}

\end{center}


\begin{artha}
kelavaru liMgaveMdu heVLade hiraNayxgaBaRneMba keSxVtarxjacnxnanenx
amaqta rasa (sAra) veMdu heVLuvaru, EkeMdare ! I jiVvaneV
jAcnxnakamaRgaLa mUlaka AkAshavanunx vAyuvanunx
saqSiTxsutAtxne. AdudariMda amUtaRdasAra veMdu heVLuvudu |
\end{artha}


\begin{artha}
{\textbf I mata sariyalalx -} amUtaRrasavu ceVtanaveMdare
mUtaRrasakekx virudadhxvAguvudu, mUtaRrasavu AditayxmaMDala
aceVtanavAdare amUtaRrasavU aceVtanaveV AgabeVku, idakekx
vidudadhxvAgi athaRvanunx heVLuvudu sariyalalx, puruSaveMba padavu
ceVtana sUcaka eMdare, parxkaqta hAgilalx,teYtatxriVyadalilx '\stext'
eMdu puruSa shabadhxvanunx aceVtanavADa ananxmaya shariVradalilx
parxyoVgisiruvudariMda ililxyU parxyoVgisiruvuduyukatx, matutx
BAdhakavAgilalx. liMga shariVravanunx paruSa shabadhxdiMDa karedidudx
yukatx, parabarxhamxna upAsanege cakuSx, matutx sUyaRmaMDalagaLu
sAthxnavAgiruvudariMda atayxMta sAravAgive. savaR vayxvahAragaLigU
kAraNavAgiruvudariMda liMga vU sAravAgirabahudu, parxkaqta oTiTxnalilx
sAra matutx asAravenisida mUtAR mUtaRrUpagaLanunx heVLidadxriMDa
avugaLa mUlaka rUpavilalxda parabarxhamxvu vayxvaharisalapxDuvudu ||
\end{artha}

\begin{artha}
I riVtiyAgi shurxtiyalilxdadxMte mUtARmUtaRgaLa vayxvasethxyanunx
tiLiside ||
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{yukitxyiMdalU mUtARmUtaRvayxvasAthxnirUpaNi}

\end{center}


\begin{artha}
matutx yukitxyiMdalu mUtARmUtaRgaLa niyata savxrUpavanunx
beVreriVtiyalilx vaNiRsabahudu. mUtaRrUpavanunx pariVkiSxsidare
atayxMta sUthxlavAda koneya kAyaRdalilx adu
pUNaRvAguvudu. konegANuvudu, hAgeye amUtaRrUpavu atayxMta sUkaSxmXvAda
mUlakAraNadalilx konegANuvudu. I mUlakArANa aMtimakAyaRgaLa
naDuveyiruva kAyaRkAraNagaLalilx ideVriyAgi mUtaR amUtaRrUpagaLu
ApeVkiSxkavAgi aMdare oMdu nimitatxdiMdAgi iruvavu - udAharaNe:-
avideyx athavA mAye yeMbuva upAdhiyiMda kUDida parabarxhamxvu
(avAyxkata)veMbuvadu muKayxvAgi amUtaR, budidhxvaqtitx, matutx
viSayavAda GaTAdigaLalilx parxmAtaq (jAcnxnamADikoLuvajiVvanige iruva
savxrUpa muKayxvAgi mUtaR, (sUthxla) vAdadudx, ivugaLalilx
parxmAtaqvige avAyxkaqtadadaqSiTxyiMda mUtaRtavxvU, GaTAdigaLa
daqSiTxyiMda amUtaRtavxvU (sUkaSxmXteyU) iruvudu idu apeVkiSxka gwNa,
ideVriVtiyAgi aMTarALika vasutxgaLalilx I viBAgavanunx
UhisabeVku. upAdhigaLu kamimxyAgutAtx hoVdare mUtaRteyu
kamimxyAguvudu. upAdhigaLu hecucxtAtxhodare mUtaRteyu
vaqdidhxgoLuLxvudeMdu idariMda heVLida hAgAyitu. Ivarege
mUtARmUtaRgaLu eraDU barxhamxda rUpagaLeMdu heVLuva pakaSxvanunx
nirUpisidAdhxyitu || 
\end{artha}

\begin{artha}
inunx muMde parxpaMca matutx adaravAsane iveraDu rUpagaLeMdu heVLuva
pakaSxvanunx nirUpisuvudu.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{barxhamxna rUpagaLu parxpaMca matutx vAsane eMbudAgi beVre
 pakaSxvanunx nirUpisuvudu}
\end{center}

\begin{artha}
parxpaMcaveMdare hiMde heVLida mUtaR amUtaRgaLeMduiveraDU Aguvudu,
avugaLa vAsanegALu (saMsAkxragaLu) vicitarxvAgiyU anaMtavAgiyU
koneyilalxdeyU ive, ivugaLu liMgashariVravanunx
AsharxyisikoMdide. aneVkavAsanegaLiMda kUDida liMgavu samaSiTx
aMtaHkaraNavu vicitarxvAgiruvudu citarxvanunx bareyuvudakekx
upayoVgisuva BititxpaTadaMte, aneVka citarxgaLanunx baNaNxbaNaNxvAgi
citirxsuvudakekx adhAravAgi paTavanenx upauyoVgisuvevu hAgeye
aMtaHkaraNavu I vAsanegaLige BititxyAgide. idaralelxV
mUtARmUtaRparxpaMcada nimitatxvAgi huTuTxva rAgadevxVSAdi
saMsAkxragaLu pApa puNayxgaLasaMsAkxragaLu aneVkabageyalilx
koneyilalxde janamx janAmxMtaragaLiMda tuMbikoMDide, iMtaha
aMtaHkaraNavu mAye matutx iMdarxjAladaMte Atamxnige vAyxmoVhavu
uMTAgalu AdhAravAgide, aMtaHkaraNadalilx vAsanegaLidadxrU I
aMtaHkaraNaveV AtamxveMdu vijAcnxnavAdi budadhxrU, kANAdarU gutamarU
ivara anuyAyigaLu. sAMKayxrUsaha keVvala takaRvaliMbigaLu
BArxMtikoMDidAdxre. avaralilx budadhxralilx vijAcnxnavAdigaLu oMdoMdu
vAsaneyU parxtikaSxNakUkx nashisutAtx idudx I kaSxNika vijAcnxnavanunx
Atamxvenuvaru, veYsheVSikAditAkiRtaru jaDanAda darxvayxrUpavAda
Atamxnige budidhxsuKa duHKa guNagaLu oMBUtutx huTuTxtatxveyeMdu
heVLuvaru, iveV veVdadalilx vAsanegaLeMdu heVLalapxDuvavu
enunxvaru. sAMKayxru mAtarx satavxra jasatxmoV guNa rUpavAda
parxdhAna( jaDavAda mUla parxkaqtiyu) ceVtananAda jiVvana BoVga
apavagaRveMbapuruSAthaRvanunx udedhxVshamADikoMDu
parxvatirsuvudu. adeV parxdhAna savxrUpadalelxV irutitxruva
aMtaHkaraNaveV (budidhxyeV) samasatxrAgadevxVSAdidhamaRgaLiMda
kUDiruvudu. idanenx shurxti parxpaMcada vAsaneyeMdu heVLuvudeMdu I
sAMKayxru vAdisuvaru |

alalxde BataqRparxpaMcareMbuva pArxciVna veVdAMtigaLU saha
hosaparxkirxyeyanunx parxkaTapaDisidAdxre.
\end{artha}


\begin{center}

\vishaya{BataqRparxpaMcara parxkirxye}

\end{center}

\begin{artha}
padAthaRrAshigaLu utatxma, madhayxma, adhamaveVMdu mUrAgive,
avugaLalilx utatxma eMbudu paramAtamx, madhayxmaveMdare vAsane
jAcnxnakamaRgALiMda kUDiruva jiVvAtamx, adhamaveMdare
mUtARmUtARtamxkavAda parxpaMca, BagavaMtana shakitxyu avideyxyeMbudu
paramAtaRniMda huTiTxkoMDu paramAtaRna aMshavanunx vikAragoLisi
jiVvarUpadalilxrisuvaru, BUmiya oMdu BAgavAda doVSavu BUmiyiMdati
huTiTxkoMDu BUmiya oMdu BAgavanunx vikAragoLisi maruBUmi, athavA
baMjaru BUmiyAgi pariNamisuvudu. eMdu heVLuvaMte I avideyxyU
iruvudu. Adare I avideyxyu BArxMti rUpavAgi anAtamxdhamfvAgiye
iruvudu, paramAtamxna dhamavalalx BUmiyalilx huTiTxda maruparxdeVshavu
BUmiya oMdu BAgadedxV horatu aKaMDa BUmaMDaladadxlalx, hiVgeye
avideyxyAgali videyxyAgali anAtamx jaDavasutxvina dhamaRgaLeV horatu
shudadhx AtamxnadalilxveMdu I viSayakekx sAMKayxsidAdhxMtavanunx
savxlapx anusarisi heVLuvaru. matutx vAsane - kAmagaLu - kamaR
budidhxyalilx idadxvugaLAgi liMga shariVravaunx biTuTx Atamxnige
baMduseVruvavu. hUvina vAsaneya hUvina BaraNiyalilx seVrikoLuLxvaMte
seVruvavu, gaMdhaveMbudu hUvina guNavAdarU hUvanunx tegedarU hUvina
BaraNiyalilx heVge irabalalxdo, hAge liMgaveMbuva budidhxyalilxruva
vAsanegaLu Atamxnidadxlilxge baruvavu, vasutxtaH Atamxnu niguRNa,
paramAtaRna oMdu BAgavU niguRNa, AdarU horaginiMda baMda kamaRdiMda
suguNavAguvadu adariMda kataR, matutx BoVkatxnU Aguvanu. hiVgeMdu
veYsheVSika matavanunx oMdu aMshadalilx adu seVrisi ivaru heVLuvaru,
\textbf{madhayxmarAshiyu} I riVtiyAgi avideyxyiMdAda muMde heVLuva
vAsanegaLiMda kUDidudx paMcaButagaLa pariNAmavalalxdeyiruva
jiVvasavxrUpaveMdu tiLiyabeVku. hiVge upaniSatatxnunx tiLidavareMdu
aBimAnisikoMDa BataqR parxpaMcara mataparxkirxyeyAgide. I riVti
liMgaveMbuva aMtaHkaraNada vAsanA rUpadalilx vAdigaLelalxrU mugadhxrAgidAdxre.
\end{artha}

\begin{center}

\vishaya{I matagaLa KaMDane}

\end{center}

\begin{artha}
I riVtiyAgi vAdigALu kalipxsuva parxkirxyegaLelalxvU shurxti
saMtavalalxdadxriMda nAvu ivugaLanunx
upeVkeSxmADidedxVve. mUrurAshigaLeMdu heVLuvudakekx
shurxtiparxmANavilalx, jiVvAtamxnu barxhamxnigiMta beVreyAgilalx,
kAmasaMkalapxgaLiMda huTuTxva vAsanegaLelalxvU manasisxna dhamaRgaLu
idaralilx madhayxma rAshiyAvudu ? elilxMdabaMditu ? eMbudanunx
pariVkiSxsabeVku. `\stext' eMdu vAsanegaLu liMga shariVradedxV
eMdeheVLide. ililx puruSa eMbudariMda ceVtanaveMdu athaRvaniTuTx
ceVtanadhamaRveMdu shaMkisabAradu. liMgaveV (budidhxyeV) puruSaveMdu
heVLalapxTiTxde.``\stext'' ``\stext'' eMdu  beVreshurxtigaLu
vAsanegaLu budidhxdhamaRvAgideveyeMbudanunx
tiLisive. budidhxyalilxruva vAsanegaLu hUvinavAsaneyaMte jiVvananunx
Asharxyisive yeMbudU sariyalalx. ``\stext'' eMbudAgi jiVvanige
sakalasAMbaMdhavanunx nirAkarisiruvudariMda vAsanA saMbaMdhavanunx
heVLuvudakekx baruvudilalx, nijavAgi avanalilx saMbaMdhavilalxdadxrU
avideyxye adara saMbaMdhavanunxMTu mADideyeMdu heVLabahudAdarU
pUvaRvAdige AgalAraru. BatayxRparxpaMcavu paramAtamxniMda
huTiTxdedxMdu heVLuvaraSeTx. adu iruvudAdare mukitxyAdarU punaH
huTiTxkoLaLxbahudu, avideyxya paramAthaRvalalx anivARcayxveMdu
opipxdare adariMdaleV asAMhaganAda Atamxnalilx%%16
\end{artha}
