\section*{baqhadAraNayxka. a.4-4-vA 1174 riMda 1304ravarege}

\begin{shl}
na vAyxpunxtasetxV taM kasAmxtakxmaRNiV sAdhavxsAdhuniV || \\
itiheVtUpadeVshAthaRmuBeV iti paraM vacaH ||  1174 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
uBeV EteV tarateyxVSa vidAvxMsatxdedhxVtubAdhanAtf || \\
uBeV na taratoV\s tasatxmuBeV na tapatashacx tamf ||  1175 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A puNayxpApagaLeMba kamaRgaLu AjAcnxniyanunx yAvakAraNadiMda vAyxpisuvudilalx? eMdu 
kAraNavanunx tiLisuvudakAkxgi I `uBeV EteV' eMba muMdina vacanavu baMdide.
\end{artha}

\begin{artha}
I jAcnxniyu I eraDanUnx adara kAraNanAshanadiMda dATiruvanu, adariMda averaDU avananunx vAyxpisuvudilalx(muTuTxvudilalx) hAgU averaDU avanige duHKavanunxMTumADuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`uBeVna tapatasatxmf' eMbudanunx visatxrisutAtxre}

\begin{shl}
kaqtaM PalaparxdAneVna parxtayxvAyeVna cAkaqtamf ||  \\
na tApayati kameYRtanenxVti neVtAyxtamxdashiRnamf ||  1176 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mADida kamaRvu(nashavxra) Palavanunx koDuva mUlaka hAgU mADadiruva kamaRvu ariSaTxvuMTumADuvamUlaka `neVti neVti' eMdu Atamxvanunx kANuvavananunx saMtApagoLisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{videyxyiMda alapxvAda Palavu barali eMdu heVLabahude? eMdare}

\begin{shl}
puNayxM vA yadi vA pApaM na kameVRhAsitx tAdaqshamf ||  \\
loVkoV\s sayx miVyateV yeVna barxhamxvidAyxparxkAshitaH ||  1177 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda Itanite barxhamxvideyxyiMda parxkAshagoLosalapxTaTx AtamxloVkavu pariceCxVdagoLisalapxDuvudo aMtaha puNayxvAgali pApavAgali baMda kamaRvU ivanalilxlalx.
\end{artha}

\vishaya{AtamxloVkavu doDaDxdeMbudakekx parxmANa}

\begin{shl}
na tasayx parxtimA asitx yasayx nAma mahadayxshaH || \\
iti manotxrXV\s pi cA\s \s nanatxyXmeYkAtamxyXsAyxvadatasxvXyamf ||  1178 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
``natasayx parxtimA asitx yasayx nAma mahadayxshaH" eMba maMtarxvU kUDa EkAtamxsavxrUpa anaMta (doDaDxdu) eMdu tAneV heVLiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRkamARtigaM barxhamx parxtayxknABxtarxsatatatxvXkamf || \\
manetxrXVNApAyxtamxnoV rUpaM tadeVtaditi vaNayxRteV ||  1179 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
barxhamxvu samasatxkamaRgaLanunx miVridudx parxtayxgAtamxna savxrUpaveV AgiruvudeMdu bArxhamxNadiMda heVLidedxV maMtarxdiMdalU `tadeVtatf' eMdu Atamxna savxrUpavu vaNiRsalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`tadeVtadaqcABuyxkatxmf - \\
ESanitoyxVmahimA bArxhamxNasayx na vadhaRteV kamaRNA noV kaniVyAnf . taseyxYva sAyxtf padavitatxM viditAvx na lipayxteV kamaRNApApakeVna' (baq.a-4-4-23)}

\vishaya{I maMtarxda vAyxKAyxna}

\begin{shl}
ESa yoV\s BihitaH pUvaRM taM sAkASxdadxqqSaTxvAnaqSiH || \\
taterxYva niSAThxM yAtaH sanamxnatxrXmeVtamudiVrayeVtf ||  1180 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva I Atamxnu hiMde heVLalapxTiTxruvano. avananunx QuSiyu sAkASxtAkxra mADikoMDiruvanu. A Atamxnalelx niSeThxyanunx hoMdidavanAgi I maMtarxvanunx ucacxrisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{``nitoyxV mahimA" eMbuva visheVSaNadiMda tAyxjAyxMshaveVnu? eMdare?}

\begin{shl}
A barxhamxNoV\s sayx yeV sidAdhx avidAyxkamaRheVtutaH || \\
saveVR\s pi mahimAnoV\s miV kaSxNaparxdhavxMsinoV matAH ||  1181 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamxna payaRMtara avideyx kamaRgaLeMba kAraNagaLiMda yAva mahimegaLu sidadhxvAgiveyo avelAlx mahimegaLU kaSxNa mAtarxdalilx nashisuvaMtahavugaLeMbudu aBimatavAgide.(adariMda itare mahimegaLu tAyxjayxvAgive)
\end{artha}

\begin{shl}
ESa EveYkaloV nitoyxV bAhayxsAdhananisapxqqhaH || \\
mahimA bArxhamxNasoyxVkotxV neVtiVtAyxduyxkitxBiH purA ||  1182 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I parxtayxgAtamxneV adivxtiVyavAgi parxkAshisutAtx idudx horagina sAdhanegaLa apeVkiSxyilalxde bArxhamxNanige nitayxvAgiruva mahimeyeMdu `neVtineVti' itAyxdi vacanagaLiMda hiMdeye heVLalapxTiTxruvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
aseyxYkasayx savxtaH sidedhxVnaR vaqdidhxH puNayxkamaRBiH || \\
na ca pApeYH kaniVyasAtx tasAyxsAdhayxtavxheVtutaH ||  1183 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I oMdu vasutxveV savxtaH parxkAshavAgiruvudariMda puNayxkamaRgaLiMda adara beLavaNigeyu iruvudilalx, matutx adu yAvudariMdalU nimiRsalAgadasavxrUpavuLaLxdedxMba kAraNadiMda pApagaLiMda kiSxVNateyU baruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx yukitxyanunx heVLuvaru}

\begin{shl}
vaqdidhxhAniV yatoV daqSeTxV kamaRsAdhayxsayx vasutxnaH || \\
kamARnapeVkaSxsaMsidedhxVH kathaM teV BavatoV vada ||  1184 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kAraNadiMda kamaRdiMda sAdhisalapxDuva vasutxvige vaqdidhx kaSxyagaLu kaMDiveyoV adariMda kamaRvanunx apeVkiSxsade modalesidadhxvAgiruva I Atamxnige averaDU heVge uMTAguvavu? niVneV heVLu.
\end{artha}

\vishaya{bArxhamxNasayx eMdare bArxhamxNa jAtiyavaneMdu athaRve? alalx}

\begin{shl}
sa bArxhamxNa iti girA yaH shurxtAyx parxtipAditaH || \\
garxhaNaM bArxhamxNaseyxVti taseyxYveVhA\s \s tamxvasutxnaH ||  1185 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kahoVla parxshenxyalilx(baq-3-5-1)ralilx `athabArxhamxNa sa bArxhamxNaH keVnasAyxtf, yeVnasAyxtetxVneVdaqsha Eva' eMdu niviRsheVSavAda barxhamxsavxrUpaveV tananx AtamxneMdu tiLida barxhamx jAcnxniye bArxhamxNa eMdu muKayxvAgi bArxhamxNa padAthaRvanunx heVLide, adeV athaRvanunx ililxyU tegedukoLaLxbeVkAdadudx keVvala jAti bArxhamxNa eMdu athaRvalalx.}`sa bArxhamxNAH' eMbavacanadiMda shurxtiyu yAva athaRvanunx parxtipAdisideyoV A Atamxvasutxvanenx `bArxhamxNasayx' eMbalilx garxhisabeVku.
\end{artha}

\vishaya{nitayxvU sidadhxvAda mahimeyAgidadxre Eke goVtAtxgilalx? - eMdare -}

\vishaya{mahimA vidayxmAnoV\s pi tadavidAyxsamudadhxva}

\begin{shl}
mahimA vidAyxmAnoV\s pi tadavidAyxsamudaBxva- \\
deVhajAtAyxdimAnasayx vaqdidhxhAnAyxdisaMgateVH ||  1186 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
avidayxmAnavajejxcnXVyoV mahimAparxtiboVdhataH || \\
bArxhamxNagarxhaNeVnAtaH kaqtakaqtAyx ihoVcayxteV ||  1187 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mahimeyu iruvudAdarU adara ajAcnxnadiMda uMTAda deVha, jAtimuMtAdavugaLa aBimAna viruvavanige vaqdidhxhArxsa modalAdavu asaMgatavAgiruvudariMda ilalxdaMte AgiruvadeMdu tiLiyuvudu, I mahimeyu punaH boVdhisalapxTuTx idariMda kaqtakaqtayxnAdavanu ililx bArxhamxNa shabadxdiMda heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`taseyxYva' itAyxdi BAgada athaR}

\begin{shl}
mahimeYvaMvidhoV yasAmxdAbxrXhamxNasAyxta AdarAtf || \\
padavitAsxyXnamxhimonxV\s sayx mahatatxjAjxcnXnataH Palamf ||  1188 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda bArxhamxNanige I riVtiyAda mahimeyiruvado adariMda I mahimeya padavanunx tiLiyuvanu. adara jAcnxnadiMda mahatAtxdaPalavU baruvudu.
\end{artha}

\vishaya{idanenxV viMgaDisi suPxTapaDisuvudu}

\begin{shl}
tatatxvXvitAsxyXnamxhimonxV\s seyxVteyxVSa manotxrXV vidhitisxtaH || \\
PalavAdoV\s thaRvAdaH sAyxdaseyxYva tu vidheVH paraH ||  1189 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I mahimeya tatavxvanunx tiLiyuvaneMdu heVLuva I ``taseyxYvasAyxtf padavitf" eMba maMtarxvu vidhiviSayavAgiruvudu, I vidhige beVkAda athaRvAdavu muMdina ``taMviditAvx na lipayxteV kamaRNA pApakeVna" eMbuva PalavAdavu Aguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
mahimonxV\s seyxYva vA sAkASxdAvxkAyxthaRparxtibudadhxyeV || \\
anavxyavayxtireVkABAyxM sAyxtapxdAthaRvicakaSxNaH ||  1190 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I mahimeya (niviRsheVSasavxrUpavAda nitAyxtamxsavxrUpada) vAkAyxthaRvanunx neVra tiLiyuvudakAkxgi modalu anavxyavayxtireVkagaLiMda padAthaRvanunx tiLiyuvavanAgabeVku.
\end{artha}

\vishaya{padAthaRjAcnxna veVtakekx? eMdare}

\begin{shl}
yataH padAthaRsaMboVdhAnenxVti neVtAyxdilakaSxNamf || \\
mahimAnaM shurxteVveVRtitx PalaM ceVtAsxyXtatxtoV\s pi kimf ||  1191 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda padAthaRjAcnxnadiMdale `neVtineVti' itAyxdi lakaSxNavuLaLx mahimeyanunx shurxtiyiMda tiLiyutAtxneyo, adariMda (padAthaRjAcnxvu avashayxvu) PalavAguvudidadxre EnuPala? eMdu keVLidare.
\end{artha}

\begin{shl}
taM viditevxVtayxtaH pArxha PalaM vAkAyxthaRboVdhataH || \\
yasAmxdeVvaMPalaM jAcnxnameVvaMvidayxtanxtasatxtaH ||  1192 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
shamAdisAdhanoV BUtAvx mahaminxH padavidaBxveVtf ||  \\
iti manotxrXVkatx EvAthoVR bArxhamxNeVnApi vaNayxRteV ||  1193 ||  
\end{shl}

\vishaya{tasAmxdeV vaMvitf.... itAyxdi maMtarxda tAtapxyaR}

%%footnote shloka
\begin{artha}
`toviditAvx' eMbuvudariMda vAkAyxthaRjAcnxnadiMda Aguva Palavanunx shurxtiyuheVLiruvudu. yAvudariMda jAcnxnavu IriVtiyAda PalavuLaLxdedxMdu heVLiruvudo adariMda I riVtiyAgi tiLidavanu parxyatanxdiMda shamAdi sAdhanavuLaLxvanAgidudx mahimeya padavanunx tiLiyabeVku. hiVgeMdu maMtarxdalilx heVLida athaRveV bArxhamxNadiMdalU vaNiRsalapxTiTxde.
\end{artha}

\section*{baq-4-4-23neV kaMDike}

\vishaya{ililxruva tasAmxtf eMbudara athaR}

\begin{shl}
dhamARdhamARsamAyoVgoV yasAmxtapxrXtayxgidhxyaH Palamf ||  \\
EvaMvidAdarAtatxsAmxtapxrXtayxkapxrXvaNadhiVnaRraH ||  1194 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda parxtayxgAtamxna jAcnxnadaPalavu dhamARdhamaRgaLa saMbaMdhavilalxde iruvudo adariMda EvaMvitf I riVti tiLidanaranu parxtayxgAtamxnalelx nelesida citatxvuLaLxvanAgirabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxnAnxtamxbuButusxH sanevxVdAnuvacanAdiBiH || \\
virakatx AgarxjAlolxVkAnomxVkASxdavARkuSx BUmiSu ||  1195 || 
\end{shl}

\begin{artha}
veVdAdhayxyana modalAdavugaLiMda huTiTxda AtamxjAcnxnada aBilASeyuLaLxvanAgi moVkaSxkekx Icege iruva sAthxnagaLalilx hiraNayxgaBaRnu iruva loVkapayaRMtaraviruva loVkagaLalilx virakatxnAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{veYrAgayxkekx kAraNavanunx heVLutAtxre}

\begin{shl}
saMshudadhxdhiSaNoV\s tayxthaRM veYdikeYreVva sAdhaneYH || \\
parAknuBxKiVkaqtaH shudAdhxyX teYsetxYH saMsArikeYH PaleYH ||  1196 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
veVdoVkatxvAda sAdhanagaLiMdaleV atayxMta parishudadhxvAda aMtaHkaraNavuLaLxvanAgi I shudidhxyiMda AyAya saMsArada PalagaLiMda parAkunmxKanAgi mADalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{EkeMdare:-}

\begin{shl}
duHKAtamxkatAvxtasxveVRSAM shiKivinayxsatxhasatxvatf ||  1197 ||  \\
iteyxVvaM dhavxsatxniHsheVSakalamxSaH pUvaRsAdhaneYH || \\
utapxnAnxtamxbuButusxH saMsatxyXkatxsavaRparigarxhaH ||  1198 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beMki iTaTxkeYyayxMte elalxvU duHKarUpavAdadxriMda BoVgagaLiMda hiMtiruguvanu I riVtiyAgi pUvaRsAdhanagaLiMda samasatxkalamxSavU nAshavAgi. adariMda AtamxjAcnxna Asheyu huTiTx savaRparigarxhavanunx biTuTx (saMnAyxsi)yAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{savaRkamaRsaMnAyxsiyAdavanige shamAdiguNagaLu baruvaveMdu heVLutAtxre}

\begin{shl}
rajasatxmoVjarAgAdidoVSAnAkiSxpatxsheVmuSiH || \\
mumukaSxvXvasAthxM saMpArxpatx EvaM pUvoVRkatxsAdhaneYH ||  1199 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rajoVguNa tamoVguNagaLiMda huTiTxda rAgAdi doVSagaLiMda vikiSxpatxvAgada budidhxyuLaLxvanAgi hiMde heVLida sAdhanagaLiMda mumukuSxvinadasheyanunx hoMduvanu.
\end{artha}

\vishaya{I riVgiyAgi sAdhana catuSavxya saMpatutxLaLxvanige jAcnxnavu saMpAdayxveMdu heVLuvudu}

\footnotetext[1]{`taseyxYvasAyxtf padavitf AtamxneyxVvA\s\s tAmxnaMpasheyxVtf' eMba shurxtiyu tavxMpadAthaRviveVkamodalAda sAdhanagaLalilx hiMde heVLida adhikAriyanunx vAkAyxthaRjAcnxnakAkxgi niyoVgisuvudu.}
\begin{shl}
manatxrXbArxhamxNarUpiNAyx\s theVdAniVM viniyujayxteV || \\
shurxtAyx\s sheVSatamoVGAtiparxtayxgAjxcnXnasayx janamxneV ||  1200 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
anaMtara Iga maMtarx bArxhamxNarUpavAda shurxtiyiMda samasatx ajAcnxnavanUnx kaLeyuva parxtayxgAtamxna jAcnxnavu huTaTxlu A mumukuSxvu niyoVgisalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare?}

\begin{shl}
EvaM pUvoVRkatxmanAtxrXthaRjAcnxnatataPxlavitusxdhiVH || \\
shamAdisAdhanoV vidAyxdanavxyavayxtireVkataH || \\
vuyxtAthxpAyxnAtamxnaH pasheyxVtapxrXvishAyx\s \s tAmxnamAtamxnA ||  1201 || 
\end{shl} 

\begin{artha}
I riVtiyAgi hiMde heVLida maMtArxthaRjAcnxna matutx adara Palavanunx tiLida viveVkiyu shamAdiguNagaLeMba sAdhanavuLaLxvanAgi anavxyavayxtireVkagaLiMda Atamxnanunx anAtamx vasutxgaLiMda ebibxsi (beVpaRDisi) oLahokukx tAneV noVDabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
vAkAyxdeVva tatoV\s saknagxH savaRmAtomxVti viVkaSxteV || \\
iteyxVtadAbxrXhamxNeVneVha parxyatenxVna vidhiVyateV ||  1202 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda mahAvAkayxdiMdale elilxyU saMgavilalxdiruvavanunx elalxvanunx AtamxveMdu noVDuvaneMbudanu bArxhamxNavAkayxdiMda ililx parxyatanxpUvaRka vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
dAnotxV BUtAvx tataH shAnatxsatxtashocxVparatoV BaveVtf ||  \\
athaRkarxmoV baliVyAnAsxyXdayxtaH pAThakarxmAdiha ||  1203 ||  
\end{shl}

\vishaya{`shAnotxVdAnatx uparatasitxtikuSxH sharxdAdhxvitotxV BUtAvx' eMbudara vAyxKayxna}

\begin{artha}
dAnatxnAgi anaMtara shAMtanAgi anaMtara uparatanAgabeVku. ililx pAThakarxmakikxMta athaRkarxmeV baliSaThxvAgiruvudu. (adariMda hiVgeMdu tiLiyabeVku)
\end{artha}

\vishaya{ililx athaRkarxmaveMdare yAvudu?}

\begin{shl}
kirxyAnivaqtitxviSayeV parxyoVgoV jagatiVkaSxyXteV || \\
aBidhAnasayx shAnAtxdeVH parxtayxkeSxVNeVha savaRtaH ||  1204 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatitxnalilx kamaRgaLanunx biDuvudeMba athaRdalilx shAMtamodalAda shabadxgaLige parxyoVgaviruvudu parxtayxkaSxvAgi elAlx kaDeyalUlx kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{dAMtapadadavAyxKAyxna}

\begin{shl}
bahiSakxraNaceVSATxyA nivaqtwtx dAnatx ucayxteV || \\
dAnotxV\s shovxV gwgaRjoV vA\s pi parxyoVgasatxtarx viVkaSxyXteV ||  1205 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bahiriMdirxya vAyxpAravanunx biDuvalilx dAMta eMdu heVLalapxDuvanu, dAnotxV\s shapxH gwH, gajaH eMdu A bAheyxVMdirxyavAyxpAranivaqtitxyuLaLx pArxNigaLalilx parxyoVgavu kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{shAnatx eMbudara athaR}

\begin{shl}
anatxHkaraNaceVSATxyA nivaqtwtx shAnatx ucayxteV || \\
shAnotxV BikuSxsatxpasivxVti tatapxrXyoVgasamiVkaSxNAtf ||  1206 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aMtaHkaraNada vAyxpAravu niMtalilx shAnatx eMdu heVLalapxDuvanu. shAnotxV BikuSxH tapasivxV' eMdu adara parxyoVgavU loVkadalilx kaMDiruvudariMda(hiVgeMdu heVLuvudu).
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa shamAdiguNagaLanunx vidhisuvudu heVgeMdu AkeSxVpisuvudu}

\begin{shl}
nanavxpArxpwtx vidhiyuRkatxH pArxpAtxsetxvXVteV damAdayaH || \\
kutasatxtApxrXpitxriti ceVdayxthA pArxpitxsatxthoVcayxteV ||  1207 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxta viSayadalilx vidhiyu yukatx, Adare damAdiguNagaLu modale jAcnxtavAgive, adu heVge tiLiditeMdare? heVge tiLiditeMbudanunx Iga heVLuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtiSidadhxM tathA kAmayxM cApalaM nitayxmeVva ca || \\
iyadeVva jagatayxsimxnupxMsAM kamaR samiVkaSxyXteV ||  1208 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niSidadhxkamaR, kAmayxkamaR, capalavaqtitx, nitayxkamaRveMbudU mAnavaralilx kamaRveMbudAgi I loVkadalilx kANuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niSidadhxsayx niSidadhxtAvxtAkxmaRkANeDxV\s pi kamaRNaH || \\
kutoV veVdAnatxvidAyxyAM tasayx pArxpitxmaRnAgapi ||  1209 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niSidadhxvAda kamaRvanunx kamaRkAMDadalUlx neSeVdhisiruvudariMda veVdAMtavideyxyalilx adu savxlapxvU saMBavisuvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
muketxVravARkuSx kAmeyxVSu mumukuSxtAvxdivxrakatxtaH || \\
kAmayxkamARpi neYveVha mumukoSxVH saMBavatayxtaH ||  1210 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mukitxge Icege iruva kAmayxkamaRgaLalilx virakatxvAgiruvudariMda moVkeSxVceCxyu baruvudu, adariMda mumukuSxvige kAmayxkamaRvU saha I veVdAMtadalilx saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
rajasatxmoVtivatiRtAvxtasxtatxvXsaMshudidhxheVtutaH || \\
cApalAnayxpi kamARNi nAtaH sanatxyXsayx kAnicitf ||  1211 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rajoVguNa tamoVguNagaLanunx miVrisuvudariMda aMtaHkaraNa shudidhxge kAraNavAdudariMdalU Itanige cApalayxviruva kamaRgaLu yAvudoMdu iruvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{na pANipAda ca paloV na neVtarx ca paloVBaveVtf\\
nasAyxdf vAkacxpalashecxYva na paradorxVhakamaRdhiVH || hiVgeMdu manusamxqqtiyalilx (manu a-4-177) pANipAdAdi ceVSeTxgaLanunx mADutatxlirabAradeMdu niSeVdhiside.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]na pANipAdacapala ituyxketxVvAR niSeVdhataH || \\
nAtaH saMBAvayxteV kamaR mumukoSxVshAcxpalaM kavxcitf ||  1212 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
pANipAda capalavilalxde irabeVkeMdu heVLi niSeVdhisiruvudariMdalU mumukuSxvige elilxyU capala kamaRvu saMBAvitavalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nitayxsAyxkaraNAdayxH sAyxdanathaRH karaNAdapi || \\
nitayxsAyxvApayxteV\s sw ceVdavxda kiM nitayxkamaRNA ||  1213 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nitayxkamaRvanunx mADade iruvudariMdalU nitayxvanunx AcarisuvudariMdalU I anathaRvu (gaBaRvAsAdigaLu) iruvudAdare nitayxkamaRdiMda Enu parxyoVjana? heVLu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM nitAyxni kamARNi kuvaRtaH shudadhxceVtasaH || \\
titayxkASx jAyateV puMsoV niteyxVSavxpi ca kamaRsu ||  1214 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi nitayxkamaRgaLanunx mADutAtx shudadhxcitatxnAda puruSanige nitayxkamaRgaLanunx (itarakamaRgaLanunx) biDuva iceCxyuMTAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{nitayxkamaRda tAgeVceCxyanunx I riVgiyAgi toVrisutAtxre}

\begin{shl}
saMsAramoVkaSxNAyA\s \s shu nitayxM kamaR na ceVdalamf || \\
koV\s thaRsetxVneVha puMsaH sAyxdakaqteVna kaqteVna vA ||  1215 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMsArada biDugaDege nitayxkamaRvu neVra samathaRvAgadidadxre naranige adanunx mADidadxriMdalU mADade biTaTxdadxriMdalU Enu parxyoVjanavAdiVtu?
\end{artha}

\begin{shl}
iti saMjAtaparamaveYrAgoyxV nitayxkamaRNaH || \\
savxtasAtxyXgaM karoVteyxVva pArxpAtxsetxVna shamAdayaH ||  1216 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi parama veYrAgayxvuMTAdavanu nitayxkamaR tAyxgavanunx tAnu mADiyebiDuvanu, adariMda shamAdiguNagaLu laBisuvavu.
\end{artha}

\begin{center}
I riVtiyAgi vidhimADadeyU tAnAgiyeV shamAdiguNagaLu mumukuSxvige laBisuvavu eMdu upasaMhAramADide
\end{center}

\vishaya{alalxde samxqqtividhiyiMdalU shamAdiguNagaLu laBisilalxveMdu heVLutAtxre}

\begin{shl}
yamAnesxVveVta satataM na nitayxM niyamAnubxdhaH || \\
yamAnapxtatayxkuvARNoV niyamAnekxVvalAnaBxjanf ||  1217 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
viveVkiyu barxhamxcayARdiyamagaLanunx nitayxvUseVvisabeVku deVtAdhAyxnAdiniyamagaLanunx nitayxvU seVvisabeVkilalx, yamagaLanunx Acarisade keVvala niyamagaLanunx seVvisuvavanu patitanAguvanu.
\end{artha}

\begin{center}
inunx muMde shamAdiguNa vidhAnada bageyanunx sidAdhxMtadaMte tiLisuvudu
\end{center}

\vishaya{samAdhAna}

\begin{shl}
satayxmeVvaM shamAdiVnAM pArxpatxtAvxnenxVSayxteV vidhiH || \\
pArxpAtxnAmeVva teVSAM tu sAdhanatavxM vidhiVyateV || \\
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnajanamxneV shurxtivAkayxtaH ||  1218 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi heVLuvudu nija. aMdare shamAdiguNagaLu modale jAcnxtavAgiruvudariMda avugaLa viSayadalilx vidhiyu beVkilalxveMbudu satayx, AdarU jAcnxtavAda A shamAdiguNagaLu parxtayxgAtamxna nijasavxrUpajAcnxnavu huTaTxlu sAdhanaveMdu shurxtivAkayxdiMda vidhisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnasAdhanaveMbudU tiLide iruvAga vidhisuvudeVtakekx? eMdare}

\begin{shl}
yathoVkatxviSayeV teVSAM sAdhanatavxM na mAnataH || \\
yataH pArxpatxmataH shurxtAyx sAdhanatavxM vidhiVyateV ||  1219 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida viSayadalilx A shamAdigaLu sAdhanaveMbudu parxmANadiMda tiLidu baMdilalx.adariMda shurxtiyiMdaleV sAdhanaveMdu vidhisalapxDuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nivaqtitxmAtarxM pArxpatxM vA BaveVduketxVna vatamxRnA || \\
kataRvayxtA nivaqtetxVsutx na pArxpetxVti vidhiVyateV ||  1220 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde nivaqtimAtarx hiMde heVLida mAgaRdiMda tiLidu baMdiVtu, Adare nivaqtitxyanunx nivaqtitxyu kataRvayxveMbudu tiLidiralilalxveMdu adanunx vidhisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{`uparataH' eMbudanunx Eke? vidisuvudeMdu shaMkisuvudu}

\begin{shl}
nanu dAnatxshamoVketxyXYva savaRseyxYveVha kamaRNaH || \\
vAritatAvxduparatashurxtAyx\s nayxtikxM vidhiVyateV ||  1221 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dAMta, shAMta, eMba ukitxyiMdale samasatxkamaRgaLanunx nivArisiruvudariMda `uparataH' eMba shurxtiyiMda beVre Enu? vidhisudu||
\end{artha}

\begin{shl}
bahiranatxHkirxyAtoV\s nAyx na kirxyA vidayxteV yataH || \\
noVtasxgaRvidhinA yasAmxnAnxpavAdasayx bAdhanamf ||  1222 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda bAhayxkirxye matutx AMtarakirxyegaLigiMta beVreyAda matotxMdu kirxyeyeV iruvudilalxvo, adariMda (uparatashurxtiyu vayxthaRveMdare)ilalx. utasxgaRvidhiyiMda apavAda shAsatxrXkekx bAdheyu iruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{idakekx shurxtiyalilxna daqSATxMtavanunx toVrisutAtxre}

\begin{shl}
BUtAhiMsAvidhiyaRsAmxnAnxginxVSoVmiVyamAraBitf || \\
UdhavxRM pArxNA utAkxrXmanitx yUnaH sathxvira Ayati ||  1223 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda ``na hiMsAyxtf savARBUtAni" eMbuva pArxNi hiMse mADabAradeMba niSeVdha vidhiyu aginxVSoVmiVya pashu hiMseyanunx taDeyuvudilalx, hAgeye, gaqhakekx vaqdadhxnu barutitxralu yuvakana pArxNavu meVlakekx ELuvavu, AvAga edudx namasakxrisuvudariMda avugaLanunx maraLi paDeyuvaneMdu heVLida utasxgaRshAsatxrXdiMda tiLida AcAravanunx barxhamxneMba Qutivxjanu niroVdhisuvanu.
\end{artha}

\vishaya{adu heVgeMdare?}

\begin{shl}
autasxgiRkatAyxgavidhiM nitayxkamaRvidhibaRlAtf || \\
tasayx jiVvanamAterxYkaheVtutAvxdAbxdhateV dhurxvamf ||  1225 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
guruvu (hiridAdavanu) baruvAga barxhamxnu mwnavAgi kuLitiruvanu, adaraMte ililx nitayxkamaRvidhiyanunx shAnotxVBaveVtf eMbuva \footnote[1]{autasxgiRka eMdare sAmAnayx vidhiyeMdathaR `shAnotxVBaveVtf' eMbudu savaRkamaRvanunx biTaTxrabeVkeMdu vidhisida tAyxgavidhi. sAmAnayx vidhi. idanunx yAvajijxVvamaginx hoVtarxMjuhuyAtf eMdu jiVvaviruvavanu aginxhoVtarxmADabeVkeMdu vidhisida nitayxkamaRvidhiyu jiVvitavoMdeV oMdu nimitatx mADividhisiruvudariMda parxbalavAgidudx A sAmAnayxvidhiyanunx taLiLxhAkuvudu. adu apArxmANikaveMdu anuSeThxVyavalalxveMdu tiLisuvudu.ideV I meVlina vAtiRkada tAtapxyaR}autasxgiRkavAdatAyxga vidhiyanunx adu jiVvita mAtarxvoMdeV kAraNavAgiruvudariMda bAdhisuvudu, idu nishicxtavu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{shamAdividhiyu sAmAnayxvidhi, idakekx apavAdavidhi yAvajijxVva shurxtiyalilx heVLida aginxhoVtArxdi nitayxkamaRvidhi, idakUkx apavAda vidhiyeMdare I uparata shurxtiyalilx heVLidudx. utasxgaR, apavAda shAsatxrXgaLalilx apavAda shAsatxrXve parxbala `mAhiMsAyxtf savARBUtAni' eMbudu pArxNihiMse mADabAradeMba shAsatxrX utasxgaRshAsatxrX, `aginxVSoVmiVyaM pashu mUlaBeVdha' eMbudu apavAda shAsatxrX, idakekx vipariVtavAgi balAbala niNaRyavilalx, utasxgaRvu sAmAnayxviSayadalilxruvudu, apavAdavu aginxVSoVmiVyAdi yAgagaLalilx anumoVdisuva pashuhiMsAtamxkavAdudu. visheVSa shAsatxrXvAdadxriMda shAsatxrXsaMmatavAda yAgAdi sathxLa visheVSagaLalilx vidhisida pashuhiMse, hAgeye parxtaqtadalilx shamAdividhiyu aMtariMdirxya bahiriMdirxyagaLeMba elAlx vAyxpAragaLanunx biTiTxrabeVkeMdu kirxyAsAmAnayxvanunx tayxjisabeVkeMba sAmAnayx vidhi, adariMda utasxgaRshAsatxrXvidu, yAva jiVva shurxtiyu aginxhoVtArxdi visheVSavidhi apavAda shAsatxrX, idakUkx apavAda vAgi `uparata eMba shurxtiyu baMdide, idu parxbalaveMdu adaraMte nitayxkamaRnivaqtitxyu  ililx vihitaveMdathaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]nitayxkamaRvidheVyaRsAmxcaCxmAdividhinA hatiH || \\
na saMpArxpetxVtayxtoV yatAnxtApxrXrabodhxVparatashurxtiH ||  1226 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvudariMda nitayxkamaRvidhige shamAdiguNa vidhAnadiMda upahatiyiruvudeMbudu modalu tiLidilalxvo adariMda uparata shurxtiyanunx yatanxdiMda AraMBiside.
\end{artha}

\footnotetext[3]{tiSaThxti, savxpiti itAyxdidhAtugaLige `SAThxrX gati nivaqtwtx' (cnf Savxpf shayeV-)eMba pANini shAsanadaMte gamanakirxyeyanunx biTiTxruvudeMbudeMba kirxyAnivaqtitxye athaR, hAgeye uparata shurxtigU nitayxkamaRnivaqtitxyeMba kamaRnivaqtitxye maraNa payaRMtara anuSeThxVyavAgide eMbudu ililx vivakiSxtavAda athaR, yAgAdigaLaMte iruva kamaRvanunx vidhAnamADilalxvAdadxriMda niSeVdhashAsatxrXgaLalilxruvaMte vidhiya payaRvasAnavanunx mADikoLaLxbahudu. adariMda uparatiyanunx vidhisidare yAgAdigaLaMte kamaRveMdAguvudilalx.}
\begin{shl}
iha coVparatashurxtAyx \footnotemark[3]tiSaThxtAyxdivaducayxteV || \\
kamARkameYRva puMsoV\s sayx hayxnuSeThxVyatayA\s \s maqteVH ||  1227 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
ililxyU `uparataH' eMba shurxtiyiMda tiSaThxti itAyxdi dhAtuvinaMte kamaR nivaqtitxye I sAdhaka puruSanige sAyuvavarege AcaraNiVyavAda kamaRveMdu heVLalapxDutatxve.
\end{artha}

\vishaya{uparata shurxtiya aBipArxya}

\begin{shl}
anuSeThxVyatayA shurxtAyx nivaqtitxH savaRkamaRNAmf || \\
yasAmxdivxdhiVyateV tasAmxtatxtAtxyXgiV patitoV BaveVtf ||  1228 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyu savaRkamaRtAyxgavanunx mADuvaMte yAvudariMda vidhisideyoV adariMda adanunx biTaTxvanu patitanAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{`uparataH' shurxtiyu nitayxkamaRtAyxgarUpavAda athaRvuLaLxdedxMdu heVLida meVlU paramatadaMte AkeSxVpa samAdhAnagaLanunx muMde etitx heVLutAtxre}

\vishaya{paramatada AkeSxVpa}

\footnotetext[1]{``yAvajijxVvamAginxhoVtarxM juhuyAtf" itAyxdi yAgi jiVvitavu iruvavaregU aginxhoVtArxdi nitayxkamaRgaLanunx mADabeVkeMba shurxtigaLu iruvudariMda vihitavAda nitayx kamaRgaLanunx niSAkxraNavAgi biDalu sAdhayxvilalx,`uparataH' eMbu shurxtiye ItAyxgakekx kAraNavU alalx, adu keVvala kAmayxkamaRgaLanunx mAtarx tayxjisuvudakAkxgi baMdiruvudu,``kAmAyxnAM kamaRNAM nAyxsaM saMnAyxsaM kaviyoVviduH" eMba giVtAsamxtiyu idakekx parxmANa, `shamadamaguNa vidArxyakavAda shurxtigaLiMdaleV sidadhxvAgiruvAga uparata shurxtiyu vayxthaRvAguvudu, adariMda nitayxkamaRtAyxgavu saMBavisuvudilalxveMba namamx AkeSxVpavu sidadhxvAgide eMdu tAtapxyaR. idara samAdhanavu muMdina vAtiRkadalilx sapxSaTxvAgide.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]itayxtarx coVdayitevxYkeV parihAraM parxcakaSxteV || \\
nitAyxnAM kamaRNAM kasAmxtapxritAyxgoV vidhiVyateV ||  1229 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
kAmAyxdikamaRvatetxVSAM manoVvAyxkeSxVSaheVtutaH || \\
tAyxgoV\s tashocxVdayxteV shurxtAyx nitAyxnAmapi kamaRNAmf ||  1230 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I meVlina viSayadalilx kelavaru AkeSxVpisi parihAravanunx heVLuvaru-adeVneMdare? nitayxkamaRgaLa tAyxgavanunx yAvakAraNadiMda vidhisuvudu?ideV AkeSxVpa- parihAra - kAmAyxdikamaRgaLaMte A nitayxkamaRgaLu citatxvikeSxVpakekx kAraNavAgirudariMda shurxtiyu nitayxkamaRgaLanunx tayxjisabeVkeMdu vidhisiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx samAdhAna}

\footnotetext[2]{I eraDuvAtiRkagaLa aBipArxya nitayxkamaRgaLu citatx vikeSxVpavanunx mADuvudAdarU avugaLanunx biDadidadxrU mumukuSxgaLige kAmayx niSidadhxkamaRgaLanunx biTiTxdadxriMdaleV iSaTxvAda tatavxjAcnxnavu sididhxsabahudu, adariMda nitayxkamaR tAyxgavanunx mADabeVkeMdu vidhisuvudu vayxthaRveMdu ililx shaMke mADi samAdhAna  mADalu I vAtiRkavu baMdide samAdhAnavidu - jAcnxnavanunx bayasuvavanige citatx samAdhiyanunx vidhisiruvudu, citatx vikeSxVpavu citatx vaqtitx niroVdhaveMbuva citatxsamAdhige virudadhxvAdudariMda mumukuSxvu adariMda baruva tatavxjAcnxnavanunx bayasuvavanu citatxvikeSxVpavanunxMTumADuva nitayxkamaRvanunx biDabeVkeMdu samAdhAna mADide. parakiVyaru mADuva AkeSxVpa sariyalalx, EkeMdare? AtamxjAcnxnakekx kAraNaveMdu saMnAyxsa muMtAda sAdhanagagaLanunx shurxtiyevidhiside, adariMda nitayxkamaRtAyxgavu saMBavisuvudilalxveMba parxshenxyanunx mADalu avakAshavilalx, matutx kAmayxmodalAda kamaRmAtarx tAyxgaveMba athaRdalilx uparta shurxtiyu ide yeMbudu sariyalalx(shAMtoVdAnatx itAyxdi shurxtiyiMdale tiLididadxriMda punarukitxdoVSavu baruvudu. Adare uparata shurxtiyu unamxtatxparxlApavU alalx. beVre gatiyu iruvAga veVdokatxvAda kamaRtAyxgavu saMBavisuvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]BUtAvx samAhita iti samAdhAnaM vidhAsayxteV || \\
coVdayxsAyxsaMBavA\s sAyxtarx shurxteyxYva vihitatavxtaH ||  1231 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sAdhanatevxVna shAnAtxyXdeVH samayxgAjxcnXnasayx janamxneV || \\
nAtashocxVdAyxvakAshoV\s tarx shamAdeVviRhitatavxtaH ||  1232 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
`BUtAvx samAhitaH' eMbudAgi(sAmAdhAnavanunx mADiruvudu) citatx samAdhAnavidhisalapxTiTxde. tatavxjAcnxnavu huTaTxlu shamAdiguNagaLu vihitavAgiruvudariMda nitayxkamaRtAyxgavu saMBavisuvudilalxveMdu tegeda AkeSxVpavu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{I Atamxna viSayadalilx jAcnxnavanunx udedxVshisi shamAdiguNagaLu vihitavAgiruvudariMda AkeSxVpakekx avakashavilalx EkeMdare?}

\begin{shl}
sAdhayxsAdhanasaMbanadhxvidhAneV satayxsaMBavaH ||  \\
savxgARdAviva yAgAdeVviRdhAnAdeVva kAraNAtf ||  1233 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxgARdi PaloVdedxVshadiMda yAgAdigaLanunx vidhisiruva kAraNadiMdle(yAgAdigaLu sAdhanaveMdu boVdhisalapxDuvudoV)hAgeye parxkaqtadalUlx sAdhayxsAdhanasaMbaMdha vidhiyu irutitxralu (nitayxkamaRtAyxgavu saMBavisuvudilalxveMba AkeSxVpavu)saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtiya samAdhAna}

\begin{shl}
doVSAnatxraparxsaknAgxthaRM parihAraH kaqtasatxtaH || \\
coVdayxpUvaRka EtasimxnanxnayxcoVdayxsayx saMBavAtf ||  1234 ||   
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote[1]{idara aBipArxyavu - yAvajijxVva shurxtigaLiMda vidhisida aginx hoVtArxdi nitayxkamaRgaLanunx tayxjisuvudu yukatxvalalx eMba AkeSxVpavanunx modalu mADi citatxvikeSxVpavanunxMTu mADuvudariMda kAmAyxdikamaRgaLanunx biDuvaMte nitayxkamaRgaLanunx biDuvudu yukatxveMba samAdhAnavanunx mADide. AdarU idara meVlU beVre AkeSxVpavu saMBavisuvudariMda salalxda AkeSxVpavanunx modalu udABxvanemADi samAdhAnamADiruvudu, adara meVlU beVre doVSavanunx AroVpisi samAdhAna mADabeVkeMbudu  paravAdigaLige saMtama veMdathaR.}beVre doVSavanunx ApAdisalu AkeSxVpapUvaRkavAgi parihAravanunx mADide, idaralUlx beVre parxshenxyu saMBavisuvudariMda I riVtiyAgi parihAra mADiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{adu yAvudeMdare?}

\footnotetext[2]{uparata:- shurxtiyiMda nitayxkamaRvanunx citatxvikeSxVpakAri yAdadxriMda niSeVdhisidedx Adare BikASxTanAdigaLanunx vikeSxVpakAriyAdadxriMda  adaraMte niSeVdhisabeVkAguvudu. Agali eMdare sanAyxsidhamaRvanunx vajiRsida saMnAyxsiyu BarxSaTxnAgi puruSAthaRkekx anahaRnAguvanu.\\
aruDhoV neYSiThxrXkaMdhamaRM yasutx parxcayxvate punaH ||\\
pArxyashicxtatxM na pashAyxmiyeVna shudedhxyXVtf sa AtamxhA ||\\
eMdu AsharxmadhamaRvanunx biTaTxvanige pArxyashicxtatxveV ilalxveMbudAgi heVLutAtx pAtitayxvanunx heVLiruvaru.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]yadi vAyxkeSxVpakAritAvxninxtayxM kamaR niSidhayxteV || \\
bahu BikASxTanAdayxsitx tatakxsAmxnanx niSidhayxteV ||  1235 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
citatxvikeSxVpavanunxMTu mADuvudariMda nitayxkamaRvu niSeVdhisalapxDuvudAdare BikASxTane modalAda bahukamaRgaLu (sAMnAyxsige) iruvudaSeTx avugaLanunx Eke? niSeVdhisilalx?
\end{artha}

\begin{shl}
veVdAnatxsharxvaNAdayxsitx bahu vAyxkeSxVpakAri ca ||  \\
taninxtayxkamaRvatasxsAmxcuCxrXteyxVha na niSidhayxteV ||  1236 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
alalxde veVdAMta sharxvaNamodaladavU saha nitayxkamaRdaMte aneVka vikeSxVpavanunxMTu mADuvaMta kamaRgaLU ive. avugaLanunx shurxtiyiMda ililx Eke niSeVdhisilalx?
\end{artha}

\vishaya{I meVlina AkeSxVpakekx samAdhAna}

\footnotetext[3]{BikASxTane, sAnxna, pAnAdigaLU veVdAMtasharxvaNAdigaLu I eraDU saha sAdhanavAgidadxre jAcnxnaveMba muKayx puruSAthaRvu suKavAgi laBisuvudariMda muKayxvAda jAcnxnavanunx bayasuva mumukuSx saMnAyxsige avugaLanunx biDalu shakayxvilalx. avugaLanunx biTaTxre jAcnxnaveMba muKayx Palakekx hAniyuMTAguvudu adariMda uparata shurxtiyiMda avugaLanunx tayxjisabAradu BikASxTanAdigaLu avashayxvAgibeVkAguvudu. ``yukAtxhAra vihArasayx yukatxceVSaTxsayx kamARsu, yukatxsavxpAnxvaboVdhasayx yoVgoVBavati duHKa hA||" eMdu giVteyalilx niyamitavAda AhAravihAragaLanunx mADikoMDiruvavanige jAcnxnayoVgavusididhxsuvudeMdu BagavaMtanU upadeVshisiruvudariMda BikASxTanAdigaLu tAyxjayxvAgilalx.}
\begin{shl}
neYSa doVSaH \footnotemark[3]parxdhAnAthaRsamApetxVreVva kAraNAtf || \\
BikASxTanAdayxnuSAThxnaM tAdathAyxRnanx niSidhayxteV ||  1237 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I doVSaveVnU ilalx, EkeMdare? muKayxvAda jAcnxveMba iSATxthaRvu cenAnxgi laBisuvakAraNadiMda doVSavilalx|| BikASxTane modalAdavugaLa AcaraNeyu AjAcnxnakAkxgiye iruvudariMda avugaLanunx niSeVdhisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
eMdu AsharxmadhamaRvannx biTaTxvanige pArxyashicxtatxveV ilalxveMbudAgi heVLutAtx pAtitayxvanunx heVLiruvaru.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnasamApAtxyX\s peVkiSxtatavxtaH ||  \\
veVdAnatxsharxvaNAdiVnAM na tAyxgoV\s toV\s tarx BaNayxteV ||  1238 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxgAtamxna nijasavxRUpajacnxnavu laBisuvudakekx veVdAMta sharxvaNAdigaLu avashayxvAgiruvudariMda avugaLanunx biDabAradeMdu ililx heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{niSeVdhavanunx opipxdarU mumukuSxvige kataRvayxveV}

\begin{shl}
samApitxM na samAyAti parxdhAnaM yadasaMBaveV || \\
niSidadhxmapi tatAkxyaRM tatasxmApitxparxyukitxtaH ||  1239 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudu ilalxde hoVdare muKayxvAda jAcnxnavu pUNaRteyanunx hoMduvudilalxvo, adu niSidadhxvAgidadxrU adara pUNaRteya nimitatxvAgi avashayxmADatakatxdedxAgide.
\end{artha}

\vishaya{muMde `tatasxmApitx parxyukitxtaH' eMbudara vivaraNe}

\begin{shl}
parxdhAnacoVdaneYvAsayx coVdanAtoV\s vagamayxteV || \\
BikASxTanAdinA nateVR parxdhAnaM hi samApayxteV ||  1240 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxdhAnavAda jAcnxnoVpadeVshaveV I (sharxvaNa, BikASxTanAdigaLanunx kataRvayxveMdu) boVdhisuvudu, adariMda BikASxTanAdigaLu  ilalxde muKayxvAda (jAcnxnavu) laBisuvude ilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{parxdhAnavanunx sAdhisuvavanu niSidadhxvAdadadxnunx saha parxdhAnavanunx anusarisi upAdAna parxmANadiMda mADatakakxdedxMdu hiMde heVLide, Iga vihitavAgidadxrU parxdhAnakekx viroVdhiyAgidadxre adu tAyxjayxveMdu (jeYminiya) mUraneya adhAyxyada udAharaNeyiMda ililx toVrisiruvaru. jeYminiya miVmAMsa sUtarxdalilx mUrane adhAyxyadalilx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]sheVSaBakaSxM na kuvaRnitx parxdhAnAthARnuroVdhataH || \\
sAkASxdivxhitamapeyxVvaM tAdathAyxRtakxmaR noV matamf ||  1241 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
muKayxvanunx anusarisuvudariMda sheVSa BakaSxNavanunx sAkASxtf shurxti vihitavAgiruvudanunx (yAjicnxkaru) Acarisuvudilalx, adeV riVtiyAgi parxdhAna sAdhaneya udedxVshariMda namagU kamaRvu (virudadhxvAdadudx) vihitavAgidadxrU vikeSxVpakAriyAdadxriMda) saMmavalalx.
\end{artha}

\vishaya{mumukuSxvu sharxvaNAdi kamaRgaLanunx biTuTx uLida kamaRgaLanunx tayxjisabeVkeMbudakekx parxmANavanunx udAharisutAtxre}

\begin{shl}
yAH kAshicxjijxVvatA shatAyxsatxyXkutxM titayxkaSxtA kirxyAH || \\
tAH savARH saMparitayxjayx nimeVSAjw vayxvasithxtaH ||  1242 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvanunx biDalu iciCxsuvavanu badukiruvAga yAvude kirxyegaLanunx biDalu sAdhayxviruvudo, A elalxkirxyegaLanunx biTuTx nimiSa muMtAda kAladalilx idudx (aMdare AkaSxNave biTuTx jAcnxnavanunx bayasi sharxvaNAdigaLalilx niratanAgabeVku)
\end{artha}

\begin{artha}
\footnote{``yadi rAjanayxM veYshayxM vA yAjayeVtf sa yadi soVmaM biBakaSxyiSeVtf nayxgorxVdha sitxBiniV rAhutayx tAH saMpiSayx dadhanuyxnumxjayx tamasemxY BakaSxM parxyaceCxVtf tayxtarx PalacamasoV BakaSxvikAroV yAga vikAroVpeVti vishayeV" itAyxdiyAgi AnaMdagirigaLu jeYmini. sU. taqtiVyAdhAyxyadalilx vicAramADiruvudanunx ililx toVrisidedxVve- I meVlina vAkayxvu joyxVtiSoTxVma parxkaraNadalilx shurxtavAgide. kaSxtirxyananonx veYshayxnanonx yAganAnxdarobabxnanunx yajamAnanAnxgi iTuTx avanige yAga mADisuvudAdare. adaralilx soVmalateya rasavanunx A tanu kuDiyabeVkeMdu icicxsidedx Adare AvAga hiVge mADabeVku. Alada marada mogugxgaLanunx taMdu avugaLanunx cenAnxgi aredu adanunx mosarinalilx madiRsi adanunx avanige tinunxvudakekx koDabeVku, Adare soVmarasavanunx koDabAradu- eMdu shurxtiya sAmAnayxvAda athaR. shurxtiyalilx sitxBinayxH eMdare mogugxgaLeMdathaR - I meVlina vAkayxdalilx PalacamasaveMbudu BakaSxvikAravo athavA yAga vikAravo eMdu saMshaya baMdu modalu `tamasemxYBakaSxM parxyaceCxVtf' eMdu shurxtiyiruvudariMda soVmarasasAthxnadalilx kaSxtirxya matutx veYshayxnige Alada mogagxnunx areda piSaTxvanunx BakaSxsAmAnayxvanunx dedxVshisi vikAragoLisabeVkeMdu heVLidadxriMda BakaSxvikAraveMdu pUvaR pakaSxmADide.}
\end{artha}

\vishaya{jeY. sU. (a.6 - pA.4.adhi-3-4)sU 4-9 nideVRshAceCxVSa BakoSxV\s neyxYH parxdhAnavatf pUvaRpakaSxsUtarx}

\begin{artha}
athavA dashaRpUNaRmAseVSiTxgaLalilx sheVSavAgiruva puroVDAsha BakaSxNavanunx QutivxjareV mADatakakxdedxV athavA QutevxjaralalxdavarU mADa takakxdedxV eMdu saMshayavanunx tegedu QutivxjaralalxdavareV BakaSxNa mADabeVreMdu\textbf{pUvaRpakaSx mADide}, EkeMdare? Qutivxjaranunx vajiRside ``yajamAna sahitA yativxjaH pArxshitArxdikaM na BakaSxyeVyuH" eMdu ``yajamAna paMcamA iDAM BakaSxyanitx" eMba shurxtivAkayxdalilx parisaMKAyxvidhiyiMda vajiRside, Qutivxjaru savaRBakaSxgaLalilx kamaR kataqRgaLAgidadxdadxriMdale avaru iDA BakatxmADabahudeMba adhikAravu modaleV gotitxruvAga punaH vidhAna mADidudx yajamAna matutx Qutivxjaru iDA BakaSxNa mADabAradu. eMdu tiLisuvudakAkxgi, adariMda Qutivxjaralalxda matotxbabxrigU iDABakASxNAdhikAravideyeMdu pUvaRpakaSx - idakekx sidAdhxMtavidu. Qutivxjarige iDABakaSxNAdhikAravu yAga kamaRkataqRgaLAdadxriMdaleV gotAtxgidadxrU yajamAna kamaRkataRnalalxvAdadxriMda modalu yajamAnanige ajAcnxtavAda iDA BakaSxNavanunx avanigU kataRvayxveMdu heVLi vidhiside, adariMda meVlina shurxtiyiMda Qutivxjaranunx vajiRsilalxvAdadxriMda Qutivxjarige iDA BakaSxNavanunx vidhiside. sidAdhxMtadaMte parxkaqtadalilx alilx heVge sAkASxtf vihitavAgidadxrU sheVSavAda iDABakaSxNavanunx parxdhAnavAda dashaRpUNaRmAsavanunx anusarisi Qutivxjaralalxdavaru mADuvudilalxvo QutivxjareV parxdhAnayAgakekx viroVdhavilalxdaMteye dashaRpUNaRmAsayAga kamaRvanunx mADuvudariMda adara visheVSaBakaSxNadalUlx kataqRtavx nishacxyavu avarige iruvudariMda sidAdhxMtavAgide. hAgeye ililxyU nisidadhxvAdarU parxdhAna jAcnxnakekx avirudadhxvAdadadxnunx sivxVkarisabeVku, vihitavAgidadxrU virudadhxvAdakamaRvanunx tayxjisisabeVkeMdu tAtapxyaR.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxvidhayxthaRviSayAdAyxH kirxyA viSayAnatxreV || \\
niSidhayxnetxV\s tarx tAH savAR vAyxdhAtAyeYva tA yataH ||  1243 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLida `shAnotxVdAnatx'  itAyxdi vidhirUpavAda athaRda udedxVshayxvAgiruva jAcnxnavanunx biTuTx uLida savxgARdi udeyxVshayxgaLigAgi yAva yAgAdi kirxyegaLu vidhisalapxTiTxveyo, A elAlx kirxyegaLu (I tatavxjAcnxnada) hAnigAgiye iruvavu. adariMda ililx avugaLanunx niSeVdhiside.
\end{artha}

\vishaya{`titikuSx' eMba shurxtiya athaR}

\begin{shl}
davxMdavxparxvAhasaMpAtasahiSuNxraBidhiVyateV || \\
titikuSxvacaneVnAtarx durukAtxdeVsatxtheYva ca ||  1244 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(shiVta uSaNx) itAyxdi davxMdavxgaLa parxvAhada hoDetavanunx sahisuvavanu titikuSx eMba padariMda heVLalapxDuvanu. hAgeye keTaTxmAtu muMtAdavugaLanunx sahisuvavanU titikuSxveMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
sAvxtanatxrXyXM yeVSu katuRH sAyxtakxraNAkaraNaM parxti || \\
tAneyxVva tu niSidAdhxni kamARNiVha shamAdiBiH ||  1245 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakamaRgaLalilx kataqRvige mADuvudakUkx biDuvudakUkx sAvxtaMtarxyXviruvudo A kamaRgaLeV (kAmayxkamaRgaLu) shamAdiguNagaLiMda niSeVdhisalapxDuvavu.
\end{artha}

\begin{shl}
asAvxtanatxrXyXM tu yeVSu sAyxtakxtuRH kamaRsu savaRdA || \\
samAhitoVkAtxyX\s theVdAniVM taninxroVdhoV vidhiVyateV ||  1246 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAva kamaRgaLalilx katuqRvige yAvAgalU sAvxtaMtarxyXviruvudilalxvo. AkamaRgaLanunx Iga `samAhitaH' eMba vacanadiMda niroVdhisiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
piNiDxVkaqteyxVnidxrXyagArxmaM budAdhxvAroVpayx nishacxlamf || \\
viSayAMsatxtasxmXqtiVMsatxyXkAtxvX tiSeThxVcicxdanuroVdhataH ||  1247 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
iMdirxya samudAyavanunx oTuTxgoDisi budidhxyalilx irisi alAlxDadaMte mADi viSayagaLanunx avugaLa samxraNegaLanUnx biTuTx (ceYtanAyxkAravanunx citatxdalilx taMdukoMDu) adanunx anusarisi savaRdA irabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
ESoV\s BuyxpAyaH savaRtarx veVdAnetxVSu vidhiVyateV || \\
tatatxvXmasAyxdivAkAyxthaRjAcnxnoVtapxtatxyXthaRmAdarAtf ||  1248 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elAlx veVdAMtagaLalUlx I upAyavu (shamAdisAdhanagaLu) tatavxmasi muMtAda vAkAyxthaRjAcnxnada utapxtitxgAgi AdaradiMda vidhisalapxTiTxruvudu.
\end{artha}

\vishaya{idara bagegx upaniSatutxgaLa udAharaNe}

\begin{shl}
nAviratoV dushacxritAnAnxshAnotxV nAsamAhitaH || \\
nAshAnatxmAnasoV vA\s pi parxjAcnxneVneYnamApunxyAtf ||  1249 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(kaThavalilxV 2-24)durAcAravanunx biDadiruvavanU shAMtiyilalxdavanU samAdhAnavilalxdavanU shAMtamanasisxlalxdavanU Atamxtatavxvanunx paDeyalAranu, jAcnxnadiMdale I Atamxnanunx paDeyuvanu.
\end{artha}

\vishaya{beVre shAKeya vAkayxvanunx udAharisuvudu-}

\begin{shl}
muketxVhiR biBAyxtoV deVvA moVheVnApidadhunaRrAnf || \\
tatasetxV kamaRsUduyxkAtxH pArxvataRnatx divAnishamf ||  1250 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVvategaLu mAnavara mukitxge hedaridavarAgi ajAcnxnadiMda mAnavaranunx mucicxruvaru. adariMda A mAnavaru hagalU iruLU kamaRgaLalilx uduyxkatxrAgi naDedukoMDiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{kamaRgaLu aviveVkadiMda AgiveyeMbudariMdaleV saMnAyxsavanunx mADaleVbeVkeMdu heVLutAtxre}

\begin{shl}
yataH kamaR tamoVheVtusatxsAmxdeVva mumukuSxBiH || \\
jAcnxneVna BitAtxvX saMmoVhaM savARnatheYRkasaMsharxmf ||  1251 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAvudariMda kamaRvu ajAcnxnamUlakavAgideyo adariMdale mumukuSxgaLu (viveVkaveMba) jAcnxnadiMda savaR anathaRgaLigU muKayxkAraNavAda (aviveVkaveMba) ajAcnxnavanunx jAcnxnadiMda BeVdisi (saMnAyxsavanunx mADabeVku).
\end{artha}

\vishaya{anaMtara ivara kataRvayxveVneMdare}

\begin{shl}
saMnayxsayx savaRkamARNi parxtayxkapxrXvaNadhiVnaRraH || \\
parxtayxgAyxthAtamxyXvijAcnxnamAtarxmeVva samAsharxyeVtf ||  1252 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
mAnavanu savaRkamaRgaLanunx tayxjisi parxtayxgAtamxnalilx neTaTxcitatxvuLaLxvanAgi parxtayxgAtamxna nijasavxrUpa jAcnxnavoMdanenxV avalaMbisabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
tata EveYkalAdayxsAmxtasxMsArAdivxparxmucayxteV || \\
iteyxVtadAha visapxSaTxM BAlalxvibArxhamxNaM vacaH ||  1253 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda adeV adivxtiVyajAcnxnadiMdaleV mAnavanu saMsAradiMda mukatxnAguvano adeV viSayavanunx BAlalxvi shurxtiya bArxhamxNavAkayxvu sapxSaTxvAgi heVLiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{punaH ideV viSayakekx kaThavalilxV vAkayxvanunx udAharisutAtxre}

\begin{shl}
yadA pacnAcxvatiSaThxnetxV jAcnxnAni manasA saha || \\
budidhxshacx na viceVSeTxVna tAmAhuH paramAM gatimf ||  1254 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
tAM yoVgamiti manayxnetxV sithxrAminidxrXyadhAraNAmf || \\
aparxmatatxsatxdA Bavati yoVgoV hi parxBavApayxyw ||  1255 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
yaceCxVdAvxknaBxnasiV pArxjAcnxsatxdayxceCxVjAjxcnXna Atamxni || \\
jAcnxnamAtamxni mahati tadayxceCxVcACxnatx Atamxni ||  1256 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga manasisxnoDane paMcajAcnxneVMdirxyagaLU (viSayagaLa kaDege hoVgade, iruvudo hAgU budidhxyU alAlxDade iruvudo adanunx utatxmavAda gatiyeMdu (adeV moVkaSxkekx sAdhakavAda mAgaRveMdu) heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{artha}
alalxde sithxrapaTaTx iMdirxyagaLa dhAraNeyanunx (nishacxlAvasethxyanunx) yoVgaveMdu yoVgigaLu tiLidirutAtxre, A avasethxyalilx aparxmatatxnAgi jAgarUkanAgirutAtxne, yAvakAraNavAda yoVgavu huTiTxnAshavuLaLx savxBAvavAgiruvudo adariMda aparxmatatxnAgirabeVku.
\end{artha}

\begin{artha}
pArxjacnxnAdavanu vAgiMdirxyavanunx (itara iMdirxyagaLanunx saha) manasisxnalilx niyamisabeVku. A manasasxnunx parxkAshasavxrUpa budidhxrUpavAda Atamxnalilx irisabeVku. I budidhxyanunx saqSiTxya Adiyalilx huTiTxda hiraNayxgaBaRna samaSiTxbudidhxyalilx nililxsabeVku. A budidhxyanunx (mahAtamxnanunx) shAMtanAda (yAvaBeVdavU ilalxda) savARMtaravAda muKAyxtamxnalilx nililxsabeVku.
\end{artha}

\vishaya{ajAcnxnaniderxyiMda mumukuSxgaLu ededxVLabeVkeMdu shurxtiyu ecacxrisutatxde}

\begin{shl}
utitxSaThxta jAgarxta pArxpayx varAginxboVdhata || 
\end{shl}

\begin{artha}
anAdiyAda avidAyxniderxyalilx malagiruva jiVvarugaLirA meVlakekx jAgarxta = savARnathaRbiVjavAda ajAcnxna niderxyanunx biTuTx ecacxru mADikoLiLxri, idakAkxgi sherxVSaThxrAda AcAyaRranunx Asharxyisi I savARMtaranAda aMtarAtamxnanunx kaMDukoLiLxri.
\end{artha}

\vishaya{athavaRNa shurxtiyanUnx udAharisutAtxre}

\begin{shl}
utitxSaThxta jAgarxta pArxpayx varAginxboVdhata || \\
sateyxVna laBayxsatxpasA heyxVSa AtAmx samayxgAjxcnXneVna barxhamxcayeVRNa nitayxmf || \\
anatxHshariVreV joyxVtimaRyoV hi shuBorxV yaM pashayxnitx yatayaH kiSxVNadoVSAH ||  1257 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
na cakuSxSA gaqhayxteV nApi vAcA nAneyxYdeVRveYsatxpasA kamaRNA vA || \\
jAcnxnaparxsAdeVna vishudadhxsatatxvXsatxtasutx taM pashayxteV niSakxlaM dhAyxyamAnaH ||  1258 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savaRdA iruva satayx matutx tapasusx, barxhamxcayaR, ivugaLiMdalU tatavx jAcnxnadiMdalU shariVradoLage joyxVtiH savxrUpavAgi nimaRlanAgiruva I Atamxnu laBisuvanu, saMnAyxsigaLu kAmakorxVdhAdi doVSagaLu kiSxVNisi kaLedukoMDavaru yAva Atamxnanunx parxteVyxkavAgikANuvaru.(A AtamxneV I sAdhanagaLiMda laBisuvanu).
\end{artha}

\begin{artha}
Adare I Atamxnu kaNiNxgU gocarisuvavanalalx, vAgiMdirxyadiMdalU heVLuvudakekx bAradavanu, itare iMdirxyagaLiMdalU tiLiyatakakxvanalalx. tapasisxniMdalU kamaRdiMdalU paDeyatakakxvanalalx, Adare shudadhxvAda aMtaHkaraNavuLaLxvanu citatxda savxcaCxteyiMda niSakxlanAda A Atamxnanunx ciMtisutAtx kANuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtishAKaM tathA\s nAyxni jAcnxnoVpAyaparxsidadhxyeV || \\
tanUmxlAni tathA\s nAyxni samxqqtivAkAyxni koVTishaH ||  1259 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sanetxyXVvA\s \s tamxparijAcnxnasAdhanAnAM parxsidadhxyeV || \\
anaginxranikeVtaH sAyxdashamAR\s sharaNoV muniH ||  1260 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtiyoMdu shAKegaLalUlx jAcnxnasAdhanavanunx tiLisalu aneVka vAkayxgaLu idakUkx beVreyAgive, hAgeye beVre saqtivAkayxgaLu saha AtamxjAcnxnasAdhanagaLanunx tiLisalu irutatxve.`ananinx ranikeVtaH sAyxtf ashamAR\s sharaNoV muniH' itAyxdivAkayxgaLeV samxqqtivAkayxgaLu.
\end{artha}

\vishaya{saMnAyxsa viSayadalilx matotxMdu samxqqtivAkayxvu AdhAravAgide}

\begin{shl}
tayxja dhamaRmadhamaRM ca uBeV satAyxnaqteV tayxja || \\
uBeV satAyxnaqteV tayxkAtxvX yeVna tayxjasi taM tayxja ||  1261 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
yatoV yatoV nivataRteV tatasatxtoV vimucayxteV || \\
nivataRnAdidhx savaRtoV na veVtitx duHKamaNavxpi ||  1262 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
dhamaRvanunx adhamaRvanunx biDu, satayx matutx anaqta I eraDanUnx biDu, satayx anaqtagaLeraDanunx biTaTx meVle yAvudariMda ivugaLanunx biDutitxVyo adanunx biDu.
\end{artha}

\begin{artha}
yava yAvudariMda hiMdakekxtiruguvano AyAyabaMdhadiMda mukatxnAgutAtxne, elalxvanunx biTuTx nivaqtitx hoMduvudariMda duHKavanunx savxlapxvU kANuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
koV\s haM kasayx kutoV veVti kaH kathaM vA BaveVditi ||  \\
parxyoVjanamatiniRtayxmeVvaM moVkASxsharxmiV BaveVtf ||  1263 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nAnu yAru? yArige saMbaMdhisiruvenu? elilxMda baMdiruvenu? matutx yArAgiruvenu? heVge parxyoVjanavAdiVtu? eMdu nitayxvU I riVtiyAgi moVkASxsharxmavuLaLxvanu vicAramADutatx irabeVku.
\end{artha}

\vishaya{deYva, matutx mAnuSaveMba eraDuvitatxgaLanunx Eke biDabeVku? deVvaloVka pirxtaqloVkagaLige sAdhanavalalxve? eMdare}

\begin{shl}
neYtAdaqshaM bArxhamxNasAyxsitx vitatxM yatheYkatA samatA satayxtA ca || \\
shiVlaM sithxtidaRNaDxnidhAnamAjaRvaM tatasatxtashocxVparamaH kirxyABayxH ||  1264 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I bageyalilx vitatxvu bArxhamxNanige beVreyilalx, adAvudeMdare? EkatavxvU, samateyU, satayxteyU, shiVla, niSeThx, ahiMse. QujuBAva AyAyakamaRgaLanunx biTiTxruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
nivataRyitAvx rasanaM raseVBoyxV GArxNaM ca ganAdhxcaCxrXvaNaM ca shabAdxtf || \\
sapxshARtatxnuM rUpaguNAcacx cakuSxsatxtaH paraM pashayxti savxM savxBAvamf ||  1265 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rasagaLiMda rasaneMdirxyavanunx, gaMdhadiMda GArxNeMdirxyavanUnx, shabadxdiMda sharxvaNeVMdirxyavanUnx shapxshaRdiMda tananxdeVhavanunx rUpaguNadiMda cakuSxriMdirxyavanunx hiMdakekxtirugisi anaMtara tananx savxBAvavanunx kANuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
EvaM manuvasiSAThxdidhameVRSavxpi sahasarxshaH || \\
sapxSATxni sanitx vAkAyxni yathoVkAtxthaRparxsidadhxyeV ||  1266 || 
\end{shl}

\begin{artha}
ideV riVtiyAgi manu. vasiSaThx muMtAda dhamaRshAsatxrXgaLalUlx sAvirAru sapxSaTxvAkayxgaLu hiMde heVLida jAcnxna sAdhanegaLanunx tiLisalu irutatxve\footnote{manusamxqqtiananinx ranikeVtaH sAyxtf gArxma manAnxthaR mAsharxyeVtf\\
upeVkaSxkoV\s saMcayikoV muniBARvasamanivxtaH||\\
kapAlaM vaqkaSxmUlAni kuceV la masahAyatA||\\
samatA ceYva savaRsimxnf Etanumxkatxsayx lakaSxNamf ||\\ vasiSaThxsamxqqti--araNayxnitayxsayx jiteVnidxrXyasayx saveVRMdirxyapirxVti nivataRkasayx ||\\
adhAyxtamx cinAtxgatamAnasasayx dhurxvA hayxnAvaqtitxrupeVkaSxkasayx \\
na shabadxshAsAtxrXBiratasayx moVkoSxV na cApi loVka garxhaNeV ratasayx\\
na BoVjanAcACxdanagaviRtasayx nacApi ramAyxvasathapirxyasayx \\ yAjacnxvalakxyXsamxqqti-- viSayeVMdirxyasaMroVdhataMdArxlasayx vivajaRnamf ||\\
shariVra parisaMKAyxnaM parxvaqtitxSavxGadashaRnamf ||\\
virajaM samatA satavxshudidhx niRsapxqqhatA shamaH ||\\
EteY rupAyeY sasxMshudadhxsatovxV yoVgayxmaqtiV BaveVtf ||\\ eMdu samxqqtigaLa udAharaNe.}.
\end{artha}

\vishaya{mAdhayxMdina shurxtiyanunx vAyxKAyxnisalu AkeSxVpavanunx mADide}

\begin{shl}
sAdhayxsayx kamaRNasAtxyXgAtAsxmathAyxRdeVva sidadhxtaH || \\
tatAsxdhanasf saMtAyxgeV sharxdAdhxvitatxgirA\s tarx kimf ||  1267 || 
\end{shl}

\begin{artha}
kamaRda Palavanunx tayxjisidadxriMdale athaRsAmathaRyxdiMdale adara sAdhana tAyxgavu sidadhxvAdadxriMda PalasAdhanatAyxga viSayadalilx `sharxdAdhxvitotxV BUtAvx' eMba vAkayxdiMda I viSayakekx Enu parxyoVjana? eMdu AkeSxVpa
\end{artha}

\begin{shl}
meYvaM daqSATxthaRviSayeV yatakxmARsAyxvasheVSitamf || \\
tatAsxdhaneVSavxmamatAvidhAnAthaRM vacoV yataH ||  1268 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
samAdhAna- daqSaTxparxyoVjaviSayadalilx yAva BikASxTanAdikamaRvu uLisalapxTiTxdeyo, adarasAdhanagaLalilx mamateyanunx biDabeVkeMbudanunx vidhisalu ``sharxdAdhxvitatxH" eMbuvanavidu.
\end{artha}

\begin{shl}
sharxdedhxYva vitatxmaseyxVti nAnayxdasayx yatasatxtaH || \\
sharxdAdhxvitotxV\s yamituyxkatxH saMnAyxsiV savaRkamaRNAmf ||  1269 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
BUtevxVtayxsAyxBisaMbanadhxH saveYRH shAnAtxdiBiH padeYH || \\
vidhinA\s sAyxpi cA\s \s keSxVpAdivxdhitanatxrXtavxmiSayxteV ||  1270 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
sharxdedhxyoMdeV vitatxvu (sAdhanavu) ivanige ideyAdadxriMda beVreyoMdU ilalxvAdadxriMda Itanu sharxdedhxyeMbavitatxvuLaLxvaneMdu heVLalapxTiTxruvanu. avanu savaRkamaRgaLanunx saMnAyxsavanunx mADidavanu.
\end{artha}

\begin{artha}
BUtAvx eMbudakekx shAnatxH itAyxdi samasatxpadagaLoDane anavxyamADabeVku. `pasheyxVtf' vidhiyiMdale `shAnatxdAnatxH' itAyxdi sAdhanagaLu athARtf toVruvudariMda shamAdigaLu `pasheyxVtf' eMbuvadashaRna vidhige sheVSaveMdu tiLiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{kahoVlabArxhamxNadalilx shamAdigaLu vihitavAgiruvAga ililx punaH vidhisuvudeVke?}

\begin{shl}
pANiDxtAyxdi puroVkatxM yatatxseyxVyamupasaMhaqtiH || \\
pArxkatxdAtAmxnameVvAveVditi yacacx samiVritamf ||
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{kahoVla bArxhamxNadalilx ``bAlayxMca pAMDitayxMca niviRdayx athamuniH sa bArxhamxNaH" eMdu pAMDitayxveMbuva sharxvaNavU bAlayxvU mananavU ukatxvAgide.}pAMDitayxmodalAdavudavugaLu modale heVLalapxTiTxveyaSeTx avugaLige idu upasaMhAravu, matutx hiMde(a.3) \footnote{`AtamxneyxVvA\s \s tAmxnaMpasheyxVtf' eMbudara tAtapxyaRvidu hiMde `tadAtAmxna meVvAveVtf ahaM barxhAmxsimx' eMdu heVLididxtu, alilx heVLida vAkAyxthaRjAcnxnakekx sAdhakavAda tavxM padAthaRjAcnxnakekx shamAdiguNagaLanunx sAdhana sAmagirxV rUpadalilx vidhiside, shamAdiguNasaMpananxnAda jiVvanu tavxMpadAthaRjAcnxnavuLaLxvanAgi mahAvAkAyxthaRjAcnxnavanunx saMpAdisi mukatxnAguvanu.}`tadAtAmxnameVvAveVtf' eMdu yAvudanunx heVLididxto (AjAcnxnakekx)
\end{artha}

\begin{shl}
seVtikataRvayxtAkoV\s tha vidhisatxsAyxyamucayxteV ||  1271 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
beVkAda sAdhanasAmagirxyanunx tiLisalu I vidhiyu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
anavxyavayxtireVkABAyxM yathoVketxYH sAdhaneYyuRtaH ||  1272 ||  \\
AtamxneyxVva tamAtAmxnaM niSakxqqSAyxnAtamxrAshitaH ||  \\
pasheyxVditayxBisaMbanadhxH pashayxtiVtayxthavA BaveVtf ||  1273 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anavxya vayxtireVkagaLiMDa hiMde heVLida sAdhanagaLiMda kUDiruvavanunx tananxlelx tananxnunx anAtamxrAshiyiMda beVpaRDisi pasheyxtf = noVDabeVkeMdu ililx anavxyavu athavA kANavxpAThadaMte `pashayxti' eMdu Agabahudu.
\end{artha}

\vishaya{`pashayxti' eMdu vataRmAna parxyoVgadalilx padAthaRjAcnxnadavidhiyu heVge? saMgata? eMdare--}

\begin{shl}
vidhayxthaRsayx purA pArxpetxVH kANAvxnAmanuvAdataH || \\
darxSaTxvAyxduyxkitxtasatxsAmxtapxshayxtiVtayxBidhiVyateV ||  1274 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{yadayxpidarxSaTxvAyxdi vAkayxdiMda padAthaRjAcnxnavu kANapxmAdhayxMdinagaLalilx sidadhxve, AdarU visheVSa vishiSaTxvAgi adu ajAcnxtavAgide, Adare mAdhayxMdina shAKeyavarige adaravidhiyu saMmatave, kANvxrige mAtarx padAthaRjAcnxnavanunx anuvAdamADi visheVSaNa viSayadalilx vidhiyu kalipxtavAgide, vataRmAna parxyoVga vidadxrU bAdhaka vilalx. adariMda uBaya shAKeyavarigU visheVSaveVnU ilalx.}``shorxVtavoyxVmanatxvoyxV nididhAyxsitavayxH" eMbuvavacanadiMda vidhiya athaRvu hiMdeye laBisideyAdadxriMda kANavxra pAThadalilx padAthaRjAcnxnavanunx anuvAda mADi pashayxti eMdu shamAdivisheVSaNa viSayadalilx vidhiyanunx mADirutatxde. 
\end{artha}

\vishaya{shamAdiguNa viSayadalilx mAtarx vidhiyirali `ahaM' eMdu Atamxnu sadA tiLidiruvudariMda AtamxjAcnxnadalilx vidhi Etakekx?}

\begin{shl}
AtAmx\s nAtamxparxdhAnatAvxdabxrXhamxrUpeVNa neVkaSxyXteV ||  1275 ||  \\
visheVSaNatavxM sAvxthoVR\s pi satAkxyeVR kAraNeV gataH || \\
sAvxtAmxvidAyxsamutethxV\s simxnAnxtAmxvidAyxsamAsharxyAtf ||  1276 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(nAvu kANuva) Atamxnu anAtamxveV parxdhAnanAgiruvudariMda barxhamxsavxrUpadalilx kANutAtx ilalx. Atamxnu nijavAgi savxtaMtarxnAgidadxrU tananxsavxrUpa avideyxyiMda huTiTxkoMda I satfkAyaRdalilx (satf pariNAmadalilx) hAgU kAraNadalilx visheVSaNatavxvanunx(aparxdhAnateyanunx) AtAmxjAcnxnada avalaMbaneyiMda hoMdiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{tasAmxtf itAyxdi vAkAyxthaRvanunx upasaMharisutAtxre}

\begin{shl}
deVheVnidxrXyamanoVdhiVBoyxV hayxnavxyavayxtireVkataH || \\
mucnejxVSiVkAvadutakxqqSayx pasheyxVdAtAmxnamAtamxni ||  1277 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda deVha- iMdirxya manasusx budidhxgaLiMda anavxyavayxtireVkagaLa mUlaka noje hulilxna kaDiDxyanunx meVlakekx eLedaMte parxtayxgAtamxnanunx beVpaRDisi tanalelxV noVDatakakxdudx.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxneyxVva yadA\s \s tAmxnaM viBajAyxnAtamxnoV\s KilAtf || \\
parxpashayxti tadA\s nAtAmx na paqthagavxyXvashiSayxteV ||  1278 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga anAtamxvasutxgaLanenxlAlx beVpaRDisi tananxlelx Atamxnanunx kANuvano AvAga AnAtamxvasutx parxteyxVkavAgi uLiyuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
sa ESa neVti neVtAyxtemxVtayxtheYtasAmxtupxroVditAtf || \\
vAkAyxtasxvaRmasaMsagaRmAtAmxnaM paripashayxti ||  1279 || 
\end{shl}

\begin{artha}
(savaRmf AtAmxnaMpashayxti itAyxdi maMtarxda athaR) `sa ESa neVti neVti' eMdu hiMde heVLida I vAkayxdiMda elalxvanunx saMbaMdhaveVnU ilalxda AtamxveMdu kANutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
avidAyxtajajxkAyARNAM parxtayxgadxshaRnabAdhataH || \\
avAyxvaqtAtxnanugataM barxhAmxtamxnaM parxpashayxti ||  1280 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
ajAcnxna matutx adariMda huTiTxda kAyaRgaLu parxtayxgAtamxdashaRnadiMda nivaqtatxvAguvudariMda sAmAnayxvisheVSagaLeraDu ilalxda barxhamxvanunx AtamxveMdu kANutAtxne.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnutapxnanxmatoV jAcnxnaM nApayxjAcnxnamabAdhitamf ||  \\
kaqtasxnXjecnxVyasamApatxtAvxnanx kiMcidavashiSayxteV ||  1281 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idariMda huTaTxdiruva jAcnxnavu yAvudoMdU uLiyuvudilalx hAgU nAshavAgadiruva ajAcnxnavU yAvudoMdU uLiyuvudilalx, kAraNaveVneMdare samasatxjecnxVyagaLU mugidive, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
iyaM sA barxhamxvidoyxVkAtx madhukANeDxV puroVditA ||  \\
yA tasAyx janamxnaH kAleV PalaM shurxtAyx\s dhunoVcayxteV || 1282 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
madhukAMDadalilx hiMdeye heVLida barxhamxvideyxyu yAvuduMToV, adeV idu Iga A videyxyu huTiTxda kAladalilx baruva Palavanunx heVLuvudu.
\end{artha}

\vishaya{I maMtarx BAgada vAyxKAyxna}

\begin{shl}
akataqRtAvxtamxvijAcnxnAdadhxvXsAtxtAmxjAcnxnaheVtutaH || \\
neYnaM barxhamxvidaM pApAmx taratayxjacnxM yathA tathA ||  1283 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataqRvalalxda AtamxjAcnxnadiMda Atamxna ajAcnxnavunAshavAgiruva nimitatxdiMda I barxhamxjAcnxniyanunx pApamxveMba doVSavu ajAcnxniyanunx heVge vAyxpisuvudo hAge vAyxpisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`pApAmx eMbudara athaR'}

\begin{shl}
pApamxshabedxVna dhamoVR\s pi deVhoVpAdAnaheVtutaH || \\
mumukoSxVsatxdaniSaTxtAvxdiha niHsheVSa ucayxteV ||  1284 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pApamxshabadxdiMda dhamaRvU gArxhayxvAgide, Enu kAraNa? veMdare. deVhavanunx sivxVkarisuvudakekx adu kAraNavAgideyAdadxriMda, mumukuSxvige adU saha aniSaTxvAdudariMda ililx samasatxvU(adhamaR matutx dhamaR elalxvU) jAcnxniyanunx muTuTxvudilalx eMdu heVLalapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{mumukuSxvige deVhavanunx sivxVkarisuvudu heVge aniSaTx?}

\begin{shl}
duHKABAvaH sadeVhasayx neYvAsitxVti shurxteVmaRtamf || \\
tasAmxdedxVhoV\s payxnathaRH sAyxdedxVhoV nAshAcacx savaRdA ||  1285 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
deVhasahitanAdavanige duHKavilalxveMbudu shurxti saMmatavAdudu. adariMda deVhavU avanige anathaRveV Aguvudu. alalxde nashisuvudariMdalU yAvAgalU anathaRveV.
\end{artha}

\vishaya{`savaRMpApAmxnaMtapati' eMba vAkayxvanunx AkAMkASxpUvaRkavAgi vAyxKAyxnisutAtxre}

\begin{shl}
na tapatayxtha taM kasAmxtAtxpakoV\s pAyxtamxveVdinamf ||  \\
pApemxVti heVturadhunA tatarx shurxtAyx\s BidhiVyateV ||  1286 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
pApamxvu tApavanunxMTumADuvudAdarU AtamxjAcnxniyanunx Eke duHKagoLisuvudilalx? eMbudAgi keVLidare adakekx beVkAda kAraNavanunx shurxtiyu Iga heVLutatxde.
\end{artha}

\begin{shl}
akataqRtAvxtamxyAthAtamxyXsamayxgAjxcnXnAginxnA yataH || \\
savaRM pApaM tapateyxVSa BasamxsAtukxruteV\s ginxvatf ||  1287 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kataqRvalalxda Atamxna nijasavxrUpa jAcnxnaveMba beMkiyiMda Itanu samasatxpApavanunx beMkiyaMte tapisuvanu aMdare bUdi mADuvanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savxyameVveVshavxraH pArxha parxpanAnxya kiriVTineV || \\
purANaH shAshavxtoV\s cinatxyXH savaRBUtAnukamapxyA ||  1288 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anAdiyAgiyU shAshavxtanAgiyU aciMtayxnAgiyU Ishavxranu tAnAgiye sharaNAgatanAda ajuRnanigAgi samasatxpArxNigaLa meVlina dayeyiMda upadeVshisiruvanu.
\end{artha}

\vishaya{adeVneMdare-}

\begin{shl}
yatheYdhAMsi samidodhxV\s ginxBaRsamxsAtukxruteV\s juRna || \\
jAcnxnAginxH savaRkamARNi BasamxsAtukxruteV tathA ||  1289 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eleY! ajuRna cenAnxgi urida beMkiyu kaTiTxgegaLanunx heVge bUdi mADuvudoV, hAgeye jAcnxnaveMbuva beMkiyu samasatxkamaRgaLanunx bUdimADuvudu.
\end{artha}

\vishaya{`neYnxpApAmx' itAyxdivAkayxda tAtapxyaR}

\begin{shl}
saMbanedhxV sati pApAmx\s yaM savxPaleVnAnutApayeVtf || \\
akataqRtAvxnanx saMbanodhxV viduSoV\s sitxVha pApamxBiH ||  1290 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMbaMdhavu idadxre I pApavu tananx PaladiMda Itananunx pashacxtAtxpagoLisutitxdidxtu. Adare jAcnxnige kataqRtavxvilalxvAdadxriMda pApagaLa saMbaMdha viruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{I athaRdalilx vAkayxvanunx ucacxrisutAtxre}

\begin{shl}
tadeVtaducayxteV shurxtAyx neYnaM pApemxVti yatanxtaH ||  \\
neYnaM barxhamxvidaM pApAmx tarati vAyxpunxteV savxtaH ||  1291 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
tadakataqRtavxtoV heVtoVbarxRhamxvitutx sakAraNamf ||  \\
savaRM tarati pApAmxnaM sapARdiVnatxrXshanA yathA ||  1292 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyu yatanxdiMda `neYnaM pApAmx' eMdu adeV I viSayavanunx heVLutatxde. I barxhamxjAcnxniyanunx pApavu vAyxpisuvudilalx, EkeMdare? barxhamxjAcnxnigekataqRtavxvilalxdiruva kAraNadiMda (savaRmitAyxdi vAkayxda athaR)barxhamx jAcnxniyAdaroV kAraNa sameVta elAlx pApavanunx dATuvanu rajujxvu heVge (tananxlilx AroVpitavAda) sapARdigaLanunx dATuvudo hAgeye.
\end{artha}

\begin{shl}
AtamxyAthAtamxyXvitosxV\s yaM vipApoV virajaH savxtaH || \\
niSakxmAR sAyxdivxpApoV\s yaM virajasokxV\s payxkAmataH ||  1293 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Atamxna nijasavxrUpavanunx tiLida I jAcnxniyu savxrUpadalilx vipApaH virajaH aMdare kamaRvilalxdavanu, kAmavilalxdadxriMda virajanu. samasatxsaMshayagaLigU kAraNavAda parxtayxgAtamxna ajAcnxnavu nAshavAdudariMda Itanu avicikitasxnu, savaRsaMshayagaLilalxdavanu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRsaMshayaheVteyxVshacx parxtayxknomxVhasayx nAshataH || \\
sAyxdeVSoV\s vicikitosxV\s taH savaRsaMshayavajiRtaH ||  1294 ||  
\end{shl}

\vishaya{---athaR bareyabeVku---}

\begin{shl}
EvamAtAmxparijAcnxnAdadhxvXsAtxvidoyxV BaveVdayxdA || \\
anApanAnxdimadhAyxnatxM bArxhamxNayxM laBateV tadA ||  1295 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga I riVtiyAgi AtamxjAcnxnadiMda avideyxyanunx kaLedukoLuLxvano AvAga Adi, madhayx, aMtayxgaLanunx hoMdadiruva bArxhamxNayxvanunx paDedanu.
\end{artha}

\begin{shl}
imAmavasAthxmApanonxV muKoyxV bArxhamxNa ucayxteV || \\
BAvivaqtAtxyX sa gwNasutx pArxgatoV bArxhamxNoV BaveVtf ||  1296 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I barxhamxjAcnxnadadasheyanunx paDedavaneV muKayxbArxhamxNaneMdu heVLalapxDuvanu muMdina daqSiTxyiMda hiMdeye gwNanAgi bArxhamxNanAguvanu.
\end{artha}

\vishaya{ESa eMdu anuvadisi barxhamxloVka shabadxvanunx parxyoVgisiruva udedxVshaveVnu?}

\begin{shl}
jAtw bArxhamxNashabodxV\s yaM mA pArxpaditi taM shurxtiH || \\
vAyxcaSeTxV\s taH parxyatenxVna barxhamxloVkagirA savxyamf ||  1297 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
shurxtiyu bArxhamXNa jAtiyeMba athaRdalilx I bArxhamxNa shabadx ililxrabAradeMdu adanunx parxyatanxdiMda barxhamxloVkaveMba padadiMda savxyaM vAyxKAyxna mADiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{barxhamxveMbudara athaR matutx loVkapadAthaR}

\begin{shl}
avAyxvaqtAtxnanugataM barxhemxVtayxtArxBidhiVyateV || \\
loVkoV\s pi daqSiTxmAtarxtAvxtapxrXtayxknABxtarxM nirucayxteV ||  1298 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niviRsheVSa niH sAmAnayxvAda vasutxveV ililx barxhamxveMduheVLalapxDuvudu, loVka shabadxvU kUDa dashaRnamAtarxveMdAdadxriMda parxtayxgf vasutxvu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{samAsaveVneMdare}

\begin{shl}
anoyxVnAyxthaRsamApitxtAvxtakxmaRdhAraya Eva tu || \\
samAsoV\s tarx parigArxhoyxV niSAdasathxpatiyaRthA ||  1299 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parasapxra athaRgaLalilx oMdAgi mugidiruvudariMda kamaRdhAraya samAsaveV ililx gArxhayxvAgirutatxde. `niSAdasathxpatiH' \footnote{barxhemxYva loVkoV = barxhamxloVkaH eMdu kamaRdhArayasamAsaveV gArxhayxvAgide, `niSAdasathxpatiM yAjayeVtf' eMba shurxtiyalilx niSAdAnAMsathxpatiH = eMdu SaSiThxVtatupxruSasamAsamADuvudu yukatxve? athavA niSAdashAcxsw sathxpatishacx = eMdu kamaRdhAraya samAsa mADuvudu yukatxvo? eMdu vicAra mADikonege kalapxnAgwrava doVSadiMda SaSiVThxsamAsavanunx biTuTx lAGavAnusAravAgi kamaRdhArayavanunx mADuvudu yukatxveMdu jeYminisUtarxda niNaRyavide. adaraMte ililx barxhamxNoVloVkaH eMdu SaSiThxta tupxruSavanunx biTuTx oMdeV athaRdalilx barxhamxveMba loVkaveMba athaRdalilx payaRvasAnavAguvudariMda lAGavaviruvudariMda kamaRdhArayaveV saMmatavAgiruvudu.}eMbuvaMte SaSiThxVta tupxruSa samAnaveVke alilx?
\end{artha}

\begin{shl}
shurxtameVkaviBakitxtavxM viBakatxyXnatxrakalapxnAtf || \\
laGiVyoV\s tiVva yatatxsAmxtakxmaRdhAraya Eva saH ||  1300 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{loVkaH eMdu parxthamAviBakitxyeMda kUDiruvudu sapxSaTxvAgide, adanenx samAsadoLagina barxhamx shabadxkUkx hoMdisikoLaLxbeVku, saMnidhiyeMba samiVpadalilx upasithxtavAgiruvudariMdalU lAGavadiMdalU parxthamAMtatavxveVyukatxvu, beVresamAsavAgalAradu ``ESabarxhamxloVkaH samArxDiti heYna manushashAna" eMbuvalilx idanunx visatxriside.}beVre viBakitxyanunx kalipxsuvudakikxMta parxthamAMtavAgikANuva EkaviBakitxyalilxruvudu bahaLa laGu, adariMda ililx kamaRdhArayasamAsaveVyukatx.
\end{artha}

\begin{artha}
`samArxTf' eMbudAgi saMboVdhane mADiruva muniya aBipArxyavanunx heVLutAtxre.
\end{artha}

\begin{shl}
barxhamxloVkamimaM sAkASxdedhxV samArxDf barxhamxvidayxyA || \\
pArxpitoV\s sayxBavaM pUvaRM yatapxrXtijAcnxtavAnahamf ||  1301 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eleY cakarxvatiRye? nAnu Enanunx parxtijecnx mADidedxno, adeV I sAkASxtf barxhamxloVkaveMba aBaya sAthxnavanunx barxhamxvideyxyiMda naninxMda hoMdisalapxTiTxruve.
\end{artha}

\vishaya{itiha eMbudara athaR}

\begin{shl}
iteyxVvaM yAjacnxvalakxyXsatxM naqpamuketxVna vatamxRnA || \\
sAkASxdanushashAseYnamituyxkitxH sAyxcuCxrXteVriyamf ||  1302 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I riVtiyAgi yAjacnxvalakxyXru A rAjananunx kuritu hiMde heVLida mAgaRdiMda neVra shAsana mADiruvaru I mAtu shurxtiya mAtAgide.
\end{artha}

\vishaya{soV\s hamitAyxdivAkayxdatAtapxyaR}

\begin{shl}
anushiSoTxV\s tha naqpativiRdAyxniSakxrXyaheVtutaH || \\
soV\s hamitAyxdikaM vAkayxM gurumAha tavxrAnivxtaH ||  1303 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anaMtara rAjanu muniyiMda upadeVshisalapxTaTxvanAgi videyxyu niSakxrXya nimitatxvAgi `soV\s ha mitAyxdi mAtanunx tavxreyiMdakUDi guruvige heVLuvanu.
\end{artha}

\vishaya{parxkaraNAthaRda upasaMhAra}

\begin{shl}
barxhamxvidAyx samApetxVyaM sasaMnAyxsA\s davxyAtimxkA || \\
seVtikataRvayxtAkeVyaM sAknAgx niHsherxVyaseV naqNAmf ||  1304 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMnAyxsa sahitavAgi adivxtiVyavAda barxhamxvideyxyu iti kataRvayxte sAdhana sAmAgirxyoMdige ililx samApatxvAgide, idu sAMgavAgidadxre nararige moVkaSxkekx sAdhanavAguvudu.
\end{artha}
