\section*{baq. a.4.bArx 3-vAtiRka 636 riMda}

\begin{shl}
avAcayxmiti pakaSxshecxVnemxYvaM tasAyxpayxsaMBavAtf | \\
anAyxnanoyxVBayAtamxtavxkalapxneV hayxsadeVva tatf \hfill||  637 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
saMtAnada savxrUpavu avAcayx heVLuvudakekx bAradeMdu I pakaSxvanunx etitxdare adU saha saMBavisuvudilalxvAdadxriMda I riVtiyU sariyalalx, saMtAnavu saMtAnavuLaLx padAthaRgaLige BinanxveMdAgali aBinanxveMdAgali BinAnxBinanx eraDU rUpadedxMdAgali kalipxsuvalilx I riVtiyAgiyU heVLuvudakekx bAradeMba avAcayxtavxvu satayxvAguvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{parasapxra viroVdhavidadxre beVre parxkAradalilx iruvudilalxveMdathaR.}
\begin{shl}
avAcayxM yadayxnanayxtevxV hayxnayxtevxV vAcayxmeVva tatf\footnotemark[1] | \\
athAvAcyxM tadanayxtavx itaratArxsutx vAcayxtA\footnotemark[2] \hfill ||  638 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{adariMda eraDu pakaSxgaLalUlx avAcayxtavxveMbudu saMtAnada dhamaRvalalxveMdathaR. saMtAnavu saMtAnavuLaLx vasutxvigiMtalU aBinanxveV eMdu heVLidare A rUpadiMda heVLuvudakekx baruvudilalxveMdu heVLidaMtAguvu, AvAga BinanxveMba rUpadalilx vAcayxvAguvudeMdu opipxdahAgAyitu, hAgeye BinanxveV eMdu heVLidare A rUpadiMda heVLalu baruvudilalxveMdu heVLida hAgAguvudu AvAga matotxMdu rUpadalilx aBinanxveMba rUpadalilx vAcayxveMdAguvudeMdathaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}

oMdu veVLe ananayxtavx (aBeVda)vanunx opipx A rUpadalilx vAcayxvalalxveMdAdare A rUpavu AvAga BinanxveMba viSayadalilx vAcayxveV Aguvudu. oMdu veVLe A saMtAna rUpavu saMtAnavuLaLx vasutxvige BinanxvAgidadxre (A AkAradiMda avAcayxvAdalilx) matotxMdu viSayadalilx (aBeVda viSayadalilx) vAcayxvAgirali eMdAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[3]{I saMtAnadalilx saMtAnavuLaLx vasutxgaLige BeVdABeVdagaLiruvudAdare adeV BinAnxBinanxveMba AkAshadiMda avAcayxvAgideyeMdu heVLida hAgAyitu. AvAga oMdoMdu AkAradalilx vAcayxvU AguvudeMdu I riVtiyAgi oMdeV saMtAnadalilx vAcayxtavx matutx avAcayxtavxgaLu irabeVkAguvavu, Adare virudadhxvAda BeVdABeVdagaLU vAcayxtAvxvAcayxtavxgaLu iralAravu. anayxthA opupxvalilx jagatitxnalelx viroVdhaveMbudu ilalxveMtAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]anAyxnanayxtavxyoVshAcxtarx vAcAyxvAcayxtavxyoVsatxthA | \\
parasapxraviroVdhitAvxnanx sAyxdeVkatarx saMgatiH\hfill ||  639 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Binanxtavx aBinanxtavxgaLu vAcayxtavx-avAcayxtavxgaLu hAgeye oMdakokxMdu viroVdhiyAgiruvudariMda oMdu kaDe avugaLu seVruvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
vAcayxM vA yadi vA\s vAcayxM kasAmxditayxBidhiVyatAmf | \\
\footnotemark[1]parabudwdhx samAroVpayxmavashayxM vasutx ceVdaBxveVtf\hfill ||  640 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{parxshenx mADida meVle sumamxniruvudu dhamaRvalalx. parxshenx mADuvavanu shiSayxnAgali parxtivAdiyAgali avana budidhxge hatutxvaMte keVLida viSayavanunx avashayxvAgi tiLiyuvaMte mADabeVkAdudu, Ada kAraNa inonxbabxna budidhxya meVle EruvaMte saMtAnaveMbudanunx parxtipAdisi tiLiyapaDisabeVkadudu avashayxvide. hAgAdalilx adu saMtAnavuLaLx vasutxvaMte vasutxvAdiVtu, EkeMdare; vasutxvalalxdudx budidhxge hatutxvudilalx, adanunx hatitxsuvudakUkx AguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
saMtAnada rUpavu vAcayxveMdAgali avAcayxveMdAgali yAva kAraNadiMda eMbudanunx heVLabeVku. inonxbabxna budidhxge (saMtAnaveMbudanunx) avashayx hatitxsabekAdadidxdadxre adu vasutxveV Aguvudu.
\end{artha}

\vishaya{saMtAna vasutxvAdarU vAcayxtAvxBAvaveMbudu adara dhamaRvAgali? eMdare-}

\begin{shl}
na cAvAcayxM BavatapxkeSxV kiMcidavxsatxvXBuyxpeVyateV | \\
vakatxyXBAvaM BavAnf\footnotemark[2]yatarx \footnotemark[3]tatarx vasutxni kA kathA \hfill||  641 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{}
\footnotetext[3]{`AkAsha: parxtisaMKAyxniroVdhashacx' eMdu aBAvavanunx opipxruvudAdarU `budidhxboVdhayxM tarxyA danayxtf kaSxNikamf' eMdu AkAsha parxtisaMKAyxniroVdha aparxtisaMKAyxniroVdha (budidhx pUvaRka nAsha, abudidhxpUvaRka nAsha) eMbuva mUranunx biTuTx jAcnxna viSayavAguva vasutxvelalxvU kaSxNikaveMdu heVLidadxriMda saMtAnavasutxvinalilx vAcayxtAvxBAvaveMbudu iralAradu, adu vasutxveV alalx meVle heVLida niroVdhadaMte adu aBAvaveV aBAvaveMbudu niHsavxrUpa shashaviSANadaMte molada koMbinaMte tucaCx, vasutxvalalx, tAtiRkaru mAtarx BAvadaMte aBAvavu padAthaRveMdu heVLuvaru ivaru heVLuvudilalx, saMtAna vasutxvAdare adaralilx yAva aBAvatAne ididxVteMdu BAvAthaRvu.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
nimamx pakaSxdalilx avAcayxvAdadudx oMdanUnx vasutx eMdu aMgiVkarisuvudilalx, niVvu aBAvavanunx yAvAga heVLuviro AvAga saMtAnavasutxvinalilx vAcatAvxBAvada vAteRyAdarU elilxMda barabeVku.
\end{artha}

\vishaya{matotxMdu pakaSxvanunx heVLi nirAkarisutAtxre-}

\begin{shl}
tadUrxpaM ceVdavAcayxtavxM BavatA\s BuyxpagamayxteV | \\
neYvaM sAdhAraNatAvxtf sayxtf \footnotemark[1]pudagxlAdeVrapiVSayxteV \hfill||  642 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{ililx hiMde heVLidaMte avAcayxtavxvu savaRsAmAnayxvAdadxriMda asAdhAraNavAda rUpavanunx oMdanunx heVLabeVku. GaTadalilx GaTatavxvu asAdhAraNa, darxvayxtavx sAdhAraNa dhamaR, paqthivAyxdinava darxvayxgaLalilx darxvayxtavx sAmAnayxvAgide, GaTatavxvu GaTavoMdaralelxV iruvudu eMbaMte.}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
A saMtAnada rUpavu avAcayxtavxveMdu niVnu aMgiVkarisuvudAdare idU yukatxvalalx EkeMdare! sAdhAraNavAyitu AdadxriMda pudagxlAdivasutxgaLigU adanunx niVnu opipxruvuduMTu.\\
\begin{shl}
\footnotemark[1]atoV\s sAdhAraNaM vAcayxM rUpaM saMtAnavasutxnaH | \\
\end{shl}
adariMda saMtAnavasutxvige asAdhAraNavAda rUpavanenxV heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{punaH idara meVlU shaMke-}

\begin{shl}
athAvAcayxtavx\footnotemark[2]meVvAsayx rUpamitayxBidhiVyateV\hfill ||  643 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{ililx EvakAravanunx `asayx' eMbudaroDane yoVjane mADi avAcayxtavxvu I saMtAnadedxV rUpaveMdu heVLutAtx hiMde asAdhAraNavAgilalxveMdu heVLidudx sariyalalxveMdu shaMkiside. I saMtAnadedxV avAcayxtavxvu rUpa, beVreya vasutxvinadadxlalxveMdu EvakArada athaRvu siguvudariMda idara avAcayxtavxvu matotxMdakekx baruvudilalxveMdu asAdhAraNavAgi tiLiyuvudu.}
\begin{artha}
oMdu pakaSx I saMtAnakeVkx avAcayxtavxrUpaviruvudeMdu heVLuvudu eMdare.
\end{artha}

\begin{shl}
ukatxM tahiR tavxyA rUpaM saMtateVGaRTarUpavatf | \\
yadasAdhAraNaM yasayx rUpaM tatatxsayx BaNayxteV\hfill ||  644 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
hAgAdare GaTada rUpadaMte avAcayxtavxvu saMtAnada rUpaveMdu heVLida hAgAyitu EkeMdare! yAvudakekx yAvudu asAdhAraNavAgiruvudo adu adakekx rUpaveMdu heVLalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{avAcayxtavxvu saMtAnakekx asAdhAraNa rUpavAgali aSaTxriMda EnAyitu? eMdare-}

\begin{shl}
tatashAcxvAcayxmiti teV pArxpAtx sovxVkitxvirudadhxtA | \\
tathA saMtAnaviciCxnanxkalapxnA\s pi na yujayxteV \hfill||  645 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda ninage ninanx ukitxge virudadhxvAgi avAcayxveMbudu Ayitu hAgU\footnote{BinanxtAvxdikalapxneyaMte I kalapxneyU sariyalalx, vijAcnxnadaMte parxtikaSxNadalUlx nashisuvudariMda saMtAna anitayx eMdu heVLuvudu yukatxvalalx.}saMtAnavu viciCxnanxveMba kalapxneyU yukatxvAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMtAnavu nitayxveMbudU sariyalalx.}

\footnotetext[2]{idara aBipArxya-oMdu veVLe saMtAnavu nitayxveMdare samAnajAtiya kaSxNikavasutxgaLu `ahamf ahamf' eMdu satatavAgibaruva AlayavijAcnxnagaLu GaTapaTAdi rUpavAda parxvaqtitx vijAcnxnagaLU ivugaLa saMtati dhAreyu yAvAgalU irabeVkAguvudu. A saMtAnada aviceCxVdavU saha kaSxNika vasutxgaLu aviciCxnanxvAgirade saMgatavAguvudilalx. ``sUthxlAtamxnAM saMtAninAM neYraMtayAR parxtiBAsa Eva saMtAna parxtiBAsaH'' eMdu iruva sithxti. hAgAdalilx moVkaSxsAdhanagaLanunx AcarisidadxvanigU saMsAravu nashisuvudeV ilalx, onakeyiMda hoDedare GaTa saMtatiyu hoVguvudilalxvaSeTx, eMdu aBipArxyavu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]saMtAnasAyxvayxvacicxtwtx savaRdeYva parxsajayxteV | \\
saBAgasaMtatiH sA hi nAviceCxVdamaqteV yataH\hfill ||  646 ||  
\end{shl}

%%% footnote shloka
\begin{artha}
saMtAnavu aviciCxnanx (nitayx)veMdare yAvAgalU saMtatiye irabeVkAguvudu EkeMdare A avayavagaLiMda kUDida saMtatiyu (hiMde heVLida kaSxNa vasutxgaLu) avicicxnanxvAgirade kUDuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{saMtAnaveMbudu satetx? asatetx? eMdu parxshinxsi dUSisuvudu-}

\footnotetext[3]{cakAradiMda aMgiVkAra mADuvudilalxveMdU athaRvu koneyalilx saMtAnavu asatetxMbudU sariyalalxveMdu tiLiyabeVku.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]anitayxtavxparxsaknAgxcacx  na satiV saMtatiBaRveVtf | \\
ituyxketxVna parxkAreVNa saMtAnAsaMBavoV dhurxvaH \hfill||  647 ||  
\end{shl}	

%%% footnote shloka
\begin{artha}
anitayxteyu baruvudariMda saMtAnavu satatxlalx I riVtiyAgi heVLida riVtiyalilx saMtAnaveMbudu saMBavisuvudilalx, idu nishicxtavu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ililxge bwdadhx pakaSxdalilx saMtAna dUSaNeya parxkAravu mugidide.}}

\begin{shl}
PalaheVtuniSeVdhAcacxna yukatxM savaRthA vacaH | \\
saMtatAyx jAyamAneYsetxYriti yadavayxhaqtaM purA \hfill||  648 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx \footnote{hiMdu muMdina kaSxNavasutxgaLu kAyaRkAraNarUpadalilx huTuTxvudeV saMtAnaveMdu sivxVkarisidAdxre, adare ``utatxroVtApxdeV ca pUvaRniroVdhAtf" barxhamxsUtarx(2-2-) nAyxyadaMte kaSxNika vasutxgaLige kAyaRkAraNaBAvaveV baduvudilalxveMdu heVLidadxriMda saMtAnaveMbudu sididhxsuvudilalx I aBipArxyadiMda `PalaheVtu niSeVdhA ca na yukatxM savaRdhAvacaH' eMdu heVLidudx, muMdinadu huTuTxvAga hiMdinakaSxNika vasutx iruvudilalxveMde meVLina sUtarxda athaR.}PalaheVtugaLa nirAkarisidadxriMdalU elAlx bageyiMdalU. hiMde heVLidudx `saMtatAyxjAyamAneYsetxY' eMba mAtu yukatxvalalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{kAyaRkArNagaLa parxvAhadiMda diVpAdigaLaMte huTuTxtitxruva vasutxgaLiMda dhAnayxmodalAdavugaLanunx taruvudeV modalAda athaRkirxyeyu ninanxmAtu heVgU  yoVgayxvAgilalx.}
\begin{shl}
yacacx \footnotemark[2]diVpaparxkAshAdikirxyAvaditi coVditamf | \\
sAdhAyxtheVRna samAnatAvxtatxdapuyxkatxmashoVBanamf\hfill ||  649 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
diVpakekx parxkAshapaDisuvudeV modalAdakirxyegaLaMte eMdu yAvudaqSATxMtavanunx koTuTx heVdidxtoV, adU saha Iga takiRsuva pakaSxkekxsamAnavAgiruvudariMda sariyalalx.
\end{artha}

\vishaya{pakaSxkekx samAnaveMbudu heVge? eMdare-}

\begin{shl}
athaRkirxyA yathA nAsitx rathAdeVrukatxheVtutaH | \\
diVpAdeVrapi neYvAsAvasitx teVneYva heVtunA \hfill||  650 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rathamodalAdavugaLu kaSxNikavAgiruvudeMba hiMde heVLida kANaradiMda athaR\-kirxyeyu avugaLige heVge iruvudilalxvo, diVpAdigaLigU adeVkAraNadiMda idu iruvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
kaSxNikatAvxM yathA nAsitx rathAdeVyeVRna heVtunA | \\
diVpAdeVrapi teVneYva kaSxNikatAvxdayxsaMBavaH sa\hfill ||  651 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvakAraNadiMDa rathAdigaLige kaSxNikatavxvu iruvudilalxvo adeV kAraNadiMda diVpAdigaLigU kaSxNikatavxmodalAdavu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
EkakAlw matw yacacx nAshoVtApxdw tulAnatxvatf | \\
aheVtuPalatAsaketxVnaR ceYtadupapadayxteV \hfill||  652 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
takakxDiya eraDu tudigaLu oMdeVkAladalilx samavAgiruvaMte utapxtitxvinAshagaLu oMdeV kAladalilx neDeyuvudeMdu samamxtavAdare heVtu PalaBAvavu kUDavudilalxvAdadxriMda I hiMde heVLidudx sarihoVguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{BinanxkAlavuLaLxvugaLige mAtarx kAyaRkAraNaBAvavu iruvudariMdalU sariyalalxvenunxtAtxre}

\begin{shl}
janakavAyxpaqteVH pashAcxjAjxnoyxV niSapxdayxteV\s knukxraH | \\
kAyaRkAraNatABeVdasatxyoVH sAyxdiBxnanxkAlataH\hfill ||  653 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kAraNa (biVja) vAyxpAradiMda anaMtara aMkuravu huTiTx sididhxsuvudu, avugaLige kAyaRkAraNateya BeVdavu BinanxkAladalilxye sididhxsuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ceVtAkxrakaBeVdoV\s tarx kAlaBeVdoV\s thaveVkaSxyXteV | \\
kutoV heVtuPalatavxM sAyxtasxveyxVtaraviSANavatf\hfill ||  654 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aMkuravu huTuTxvAg kArakaBeVdavanAnxgali kAlaBeVdavanAnxgali noVDuvudilalxveMdare eDabalaviruva koVDugaLaMte kAyaRkAraNaBAvavu elilxMda baMdiVtu.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca heVtuPalatavxM sAyxdeVkakAliVnayoVsatxyoVH | \\
veYnAshikeVna satetxvXVna tavxyA\s BuyxpagamAtatxyoVH\hfill ||  655 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx EkakAladalilxruva A biVjAMkuragaLige kAyARkAraNaBAvavu baruvudU ilalx, veYnAshikanAda niVnu averaDanunx EkakaSxNadalilx satf eMdu aMgiVkarisiruvudariMda (kAyaRkAraNa BAvavu ilalxveMbudu samamxtavaSeTx).
\end{artha}

\vishaya{kAyaRveMdareVnu? huTiTxdodx? pariNAmavo?}
\footnotetext[1]{}
\footnotetext[2]{bwdadhxkAyaR eMbudanunx padaceCxVda mAdi eleYbwdadhxne? eMdu saMboVdhanAthaRdalilxDabahudu, athavA bwdadhxkAyaR eMbudu samAsapadavAdalilx bwdadhxrige samamxtavAda kAyaRveMdathaRvAguvudu idu AnaMdagirigaLu toVrisiruva TiVkAthaR, Adare nanage samAsapadaveV sariyeMdu toVri meVle adaraMte anuvAda mADidAdxgide. iSaTx baMdadudx tegedukoLaLxbahudu. ililx vikAra AraBayxveMbudu huTuTxva vasutxgaLalilx vAdigaLu opipxruvudu eraDubage, vikAraveMbudu pariNAmavAda sAMKayxsidAdhxMtahiMdidadxrUpavanunx badalAyisi matotxMdu rUpavAguvudu pariNAma idaralilx kAyaRkAraNagaLige BeVdavilalx upAdAnakAraNaveV kAyaRveMbudu maqtetxV GaTavAguvudu, hAleV mosarAguvudu. AraMBavAdadalilx huTuTxva GaTAdivasutxgaLu modalilalxde hosadAgi upAdAnakAraNadiMda huTuTxvudu. ideV AraBayx (hosadAgi huTiTxdedxMdU) heVLuvudu. idu tAkiRkamatadalilxruva ivara matadalilx kAyaRkAraNagaLige goVvu mahiSagALige iruvaMte atayxMta BeVdaveV. I eraDu bageyalUlx bwdadhxmatada kAyaRvu sarihoVgadeMdu meVle dUSiside.}
\begin{shl}
\footnotemark[1] \footnotemark[2]na vikAroV na cA\s \s raBayxM bwdadhx kAyaRmasaMBavAtf | \\
vikAreV sAMKayxsidAdhxnatx ArameBxV\s tayxnatxBinanxtA\hfill ||  656 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
bwdadhxrige samamxtavAda kAyaRvu vikAravU alalx, matutx AraBayxvU alalx, EkeMdare? saMBavivusudilalxvAdadxriMda, vikAraveMdare sAMKayxsidAdhxMtavAguvudu AraMBaveMdare kAraNakekx atayxMta Binanxteyubaruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAyaRkAraNagaLige atayxMtaBinanxteyu iSaTxveV eMdare-}

\footnotetext[3]{kAyaRkAraNagaLige atayxMta BeVdaveMbudu iSaTxveMdarU doVSavuMTeMdu heVLalu 657ne vAtiRkabaMdide. ililx satavx eMdare GaTasaMtAna, adanunx biTuTx horakekx baMdu nishacxyavAgi niMtiruvudu GaTaveMdu heVLabeVku ekeMdare? adeV saMtAnadalilxruva tanage kAraNavenisida pUvaRGaTakikxMta idu paTAdigaLaMte atayxMta BinanxvAdudu. adariMda `satxMBAdivatf' eMdu daqSATxMta, adaralilx atayxMta Binanxtavxvide, GaTa saMtAnakekx beVreyAgi satxMBAdigaLu iruvavu. `satf soVrxtoVnatxrasithxtaH' eMbudakekx athaR. satf enunxva beVre saMtAnadalilx iruvudeMdathaR. GaTasaMtAnadalilx GaTavidadxrU paTasaMtAnadalilxruvudilalx eMbaMte atayxMta BinanxvAdalilx beVre saMtAnadalilx irabeVkAguvudu, AvAga kAyaRkAraNa BAvavu goVmahiSagaLige parasapxra ilalxdiruvaMte maqtutx GaTa itAyxdigaLigU ilalxveMdAguvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]satAtxvXdivxniSiThxtAthaRshacx satosxrXVtoVnatxraniSiThxtaH | \\
GaTasatxmABxdivanAnxpi\footnotemark[4] maqdavxtapxriNameVtasxvXyamf \hfill||  657 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{matutx sAvayava vasutxvAdadadxriMda maqtitxna pariNAma GaTavAdiVtu Adare vijAcnxna avayavashUnayxvAdadadxriMda pariNAmakekx yoVgayxvAgilalx, kaSxNikavAdadadxriMda nitayxvijAcnxnaveMba barxhamxkUkx samAnavAgilalx, adariMda pariNAmikAraNavAgadu. aMda meVle bwdadhxrige samamxtavAda biVjAMkurAdi kAyaRvu sididhxsalu avakAshavilalxveMdu tAtapxyaR}

%%footnote shloka
\begin{artha}
satavxkikxMtalU (GaTasaMtAnakikxMtalU) beVreyAgi nishacxyavAgi iruva vasutx satetxMbuva matotxMdu saMtAnadalilx nilulxvudu, heVgeMdare? kaMba modalAdavugaLaMte Aguvudu matutx maNiNxnaMte tAneV pariNamisalAradu.
\end{artha}

\vishaya{AraMBavAdaveV irali kuMbAranigU gaDigegU BeVdavideyaSeTx eMdare-}

\footnotetext[1]{heVge sithxranAda kuMbAranu maNuNxmuMtAda kAraNasAmagirxyiMda GaTAdivasutxgaLanunx hosadAgi tayArisuvano hAgeye kaSxNikavAdadudx sahakArikAraNasAmagirxyiMdalU kAyaRvanunx mADalAradu, AsAmagirxyasaMbaMdhaveV Aguvudilalx, kAyaRkAladalilx tAnu iruvudU ilalx adariMda kayaRvU AraBayxveMbudu sididhxsuvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1] nApi cA\s \s raBateV kAyaRM purataH kumaBxkAravatf | \\
asatAtxvXnanx\footnotemark[2]  davxyaM teV\s sitx sAKayxkAraNAdapakaSxvatf \hfill||  658 ||  
\end{shl}
\footnotetext[2]{AraMBavAdavanunx pariNAmavAdavanunx anusarisiheVLidare. apasidAdhxMtavAguvudu, adavxyavAdige davxyaveMbudeV ilalx.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
asatAtxdadxriMda kuMbAradnaMteyU muMde kAyaRvanunx huTiTxsalAradu, ninage (bwdadhxnige) sAMKayx matutx kANAda matagaLalilxruvaMte eraDu eMbudu ilalx.
\end{artha}

\footnotetext[3]{kaSxNaBaMgavAdadalilx `yatf satf tatf kaSxNikamf' eMdu heVLuvaru yAvudu satotx adukaSxNika oMdukaSxNamAtarxviruvudeMdu adara athaR. idu sariyalalx, satetxyanunx (I vAyxpakajAtiyanunx) savaRtarxsAdhAraNavAgideyeMbudanunx opupxvudilalx, EkeMdare BinanxvasutxgaLalilx oMde athaRvideyeMba budidhx.}
\begin{shl}
\footnotemark[3]itAyxdidUSaNAnayxtarx vakatxvAyxni sahasarxshaH | \\
na ca parxmANasadABxvaH \footnotemark[4]savaRsayx jAcnxnamAtarxtaH \hfill||  659 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{baMdare adu BarxmeyeMdu `seVyaMdiVpajAvxla' eMba daqSATxMtadiMda heVLuvaru, matutx vasutxvina savxrUpaveV itare vasutxgaLiMda BineYsideyeMbudakekx vAyxpitxyu anugatavAgilalx, savxrUpavu anusUyxtavAgi iruvudAdare hiMdinaMte samamxtavAgilalx| adariMda satetxyeMbudu tAtiRkaraMte jAtiyeMdu heVLuvudilalxvAdadxriMda athaRkirxyAkAritavxM savxtaM eMdu niVvu heVLuvudu suvaNaRkekx kaTaka kuMDalAdi kAyaRkAritavxvu barabahudu adaraMte yAvudu yatikxMcitf kAyaRkAriyo adeV satf eMdu heVLabeVku, adU sariyalalx, athaRkirxyege matotxMdu athaRkirxyeyeMbudu ilalx AdarU adu satutx adU asatetxMddare A bageya satavxvu sididhxsuvudilalx matutx kAyaRkAraNa BAvavilalxde athaRkirxyAkAritavxvu sididhxsuvudilalx, kAyaRkAraNaBAvU saha baruvudilalxveMdu tiLisiye ide. matutx kaSXNikatavxvu BAvarUpaveV? eMdare payARyavAdiVtu adoMdu padAthaRda dhamaRveMdare BeVdavanonxV aBeVdavanonxV heVLabeVku, AgalU dhamaR eMbudu kUDuvudilalx, BeVdABeVdagaLu oMdukaDe seVruvudilalx -itAyxdi doVSagaLanunx AdipadadiMda UhisabeVku. veVdavu parxmANadalilx apwruSeVyavalalx nitayxvalalx saMkeVtaveMbuva saMbaMdhavU ilalxveMdu heVLuva bwdadhxra dUSaNegaLanunx jeYminiya parxmANa lakaSxNadalilx nirAkariside alilxye noVDabahudu. samathaRvAgideye? ilalxve? eMdu parxshinxsabeVku. shakatxvAgidadxre kAyaRvAgalu vilaMbaveVke? vilaMbakekx eDeyilalxdiruvAga meVlemxVle kAyaRgaLu huTaTxbeVkAguvudu. ashakatxvAdare yAvAgalU kAyaRvAgabAradu, eraDanekaSxNadalilx tAnu iruvudU ilalx ilalxda vasutxvukaSxNikavAdadadxkekx sithxra vasutxvinaMte sahakArigaLu iruvAgalU kAyaRvanunx huTiTxsalAradu. sahakArigaLu iruva payaRMta iruvudU illax, matutx sahakArikAraNagaLu adaralilx kAyaRkekxtakakx upakAra mADutatxveyeV? ilalxvo modalinapakaSxdalilx adariMdAguva upakAravu sadayxkekx beVreyAgideyeMdare adara saMBaMdhavanunx heVLuvalilx kaSxNikatavxkekx BaMgavAguvudu, upAkarasaMbaMdhavAgadidadxre sahAkArigaLuvayxthRvAguvavu, hAgeye aBinanxveMdarU upakAyARvasutxviniMdaleV upakAravAyiteMdu Aguvudu, avAga sahakAritavxveMbudu baruvudilalx ideV modalAda doVSagaLeMdu BAvisabeVku. `na ca' eMdu vijAcnxnavAdiyanunx kuritu heVLida doVSavidu avanamatadalilx elalxvU jAcnxnarUpaveV AdadadxriMda adakekx beVreyAgi parxmANavilalxveMdAguvudu, oMdaralelxV parxmANatavx parxmeVyatavxgaLanunx viroVdhaviruvAga opupxvahAgilalx eMdu BAvavu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
iveV modalA doVSagALanunx ililx sAvirAru heVLabeVkAdadidxve. (alalxde) yoVGAcAramatadalilx savaRvU jAcnxnaveV AgiruvudariMda atirikatxvAda parxmANavideyeMbudU ilalx.
\end{artha}

\vishaya{hiMde heVLida nAyxyavanunx mAdhayxmikamatadalilx toVrisutAtxre shUnayxtavxmapi neYvasAyxtf EtasAmxdeVvakAraNAtf|}

\begin{shl}
shUnayxtavxmapi neYva sAyxdeVtasAmxdeVva kAraNAtf | \\
ahaMparxtayxyagamayxtavx\footnotemark[1]meVkatAvxdAtamxnoV na ca \hfill||  660 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{`\,{\dn m\?t-m\qq{t}}\,' eMba pAThavU ide `EkatAvxtf' eMba meVlina pAThadalUlx athaRBeVdavenU ilalx tAtapxyaRtaH oMdeV athaRveMdu AnaM-TiVkA kAraru heVLutAtxre. `EkasAmxtf' eMbudakekx oMdeV vasutxvige gArxhayxtegArxhakategaLeraDu baruvudilalxveMdu hiMdeyeV nirAkarisidadxriMda eMdu athaRvanunx baredidAdxre. idanenxV EkatAvxtf eMbudakekx iTuTxkoLaLxbeVku. nAvu yathA shurxtavAgi anuvAda mADidedxVve.}

%%footnote shloka

\begin{artha}
I parxmANavilalxveMbakAraNadiMdaleV savaRshUnayxtavxvu sididhxsuvudilalx, matutx Atamxnu obabxnAdadxriMda `ahaM' eMba parxtiVtige viSayanAguvudU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aMshAshitevxV\s pi neYva sAyxtUpxvoVRkAtxdeVva kAraNAtf | \\
kaSxNaBaknegxV ca BAvAnAM parxtayxBijAcnxdayxsaMBavaH\hfill ||  661 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxNa BaMgavAdadalilx parxtayxBijecnxmodalAdavugaLu saMBavisuvudilalx hiVgeye BATaTxmatadaMte aMsha aMshi BAvavanunx Atamxnige opipxdarU ahaM parxtayxyakekx avanu viSayanAguvudilalx. matutx pUNaRBaMgavAdadalUlx BAvavasutxgaLa parxtayxBijecnxmodalAdavu saMBavisuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{\footnote[2]{kaSxNaBaMgavAdadalilx kaSxNika padAthaRgaLa saMtatiyalilx saMsAkxravanunxMTumADuva mUlaka modalina citatxkaSxNadiMda vishiSaTxtara, vishiSaTxtamavAda utatxroVtatxra citatxkaSxNagaLu huTiTx adara jAcnxnavu parxtayxBijAcnxnaveMdu heVLalapxDuvudu, adU saha anAdiyAda kAyaRkAraNa matutx samamxtAhaRvAda beVreyAda citatxkaSxNada utapxtitxge BinanxvAgirade oMdAgiruvudu. adariMda saMtAnavu oMdeV eMdu budidhxyuMTAguvudu. I bageyalilx avara pakaSxdalUlx parxtiBijecnxyu sididhxsabahudeMdu shaMkeyu baralu adanunx nirAkarisiruvaru, nirAkaraNeya Ashaya - hiMde noVDida vasutxnoVDuvanU saha oMdAgi ilalxvAdadxriMdalU saMtatiyeMbudu oMdulalxdadxriMdalU pUvaRvAdiyapakaSxdalilx parxtayxbijecnxyu saribaruvudilalx, pUvoVtatxra citatxkaSxNadiMda adaralilx jAcnxnavu huTuTxvudeV parxtayxBijecnxyeMbudu loVka parxsidadhxvalalx. oMdeV vasutx sithxravAgidudx hiMdu muMdinakAlagaLalilx saMbaMdhisidadxre mAtarx loVkadalilx parxtayxBijecnxyu `adeV idu'  `avaneV ivanu' eMdu huTuTxvudu kaMDide. anayxthA ilalxveMdu bAvavu.}kaSxNaBaMgavAdadalUlx parxtayxBijecnx barabahudeMdu shaMkisidare samAdhAna}

\begin{shl}
pUvaRdaqSeTxV punaH soV\s yamiti budidhxnaR yujayxteV \hfill||  662 | \\
BeVdaH sa EvAyamiti kAlarUpAdiBeVdataH | \\
yadi nAma tathA\s peyxYkayxM tayoVranuBavAsharxyAtf \hfill||  663 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx hiMde noVDidadxlilx punaH `adeV idu' eMbuva parxtayxBijecnxyu yukatxvAguvudilalx, `sa EvAyamf' eMbuvalilx kAlarUpa modalAda BeVdadiMda BeVdaveV eMdu oMdu veVLe heVLidarU AdarU avugaLige anuBavada AlaMbaneyiMda aikayxveMdeV heVLabeVku.
\end{artha}

\vishaya{sAdaqshayxmUlakavAgi parxtayxBijecnx barahudeMdu bwdadhxrashaMke-}

\begin{shl}
sAdaqshAyxtapxrXtayxBijAcnxnaM kaqtatxkeVshanaKAdivatf | \\
iti ceVnenxYtadeVvaM sAyxtAsxdaqshAyxsaMBavAtatxva \hfill||  664 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
katatxrisida talegUdalu uguru muMtAdavugaLalilx sAdaqshayxdiMda parxtayxBijecnxyaMTAguvudeMdu keVLidare-idU saha I riVti AgalAradu, ninage sAdaqshayxveV saMBavisuvudilalx, adariMda.
\end{artha}

\vishaya{Eke saMBavisuvudilalx? eMdare}

\begin{shl}
sAdaqshAyxsaMBavashAcxpi savaRsayx kaSxNikatavxtaH | \\
nApayxneVkAthaRdashayxRsitx sAdaqshayxM sAyxdayxtasatxva \hfill||  665 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
elalxvU kaSxNikavAgiruvudariMda sAdaqshayxvu saMBavisuvudilalx, matutx aneVka vasutxgaLanunx noVDuvavanU (obabx)ilalx yAvudariMda ninage sAdaqshayxvu sididhxsabeVko adu sididhxsadu.
\end{artha}

\vishaya{meVlekoTaTx keVshanaKadaqSATxMtavU sariyalalx}

\begin{shl}
sAdaqshAyxnanx ca keVshAdw sa EvAyamitiVkaSxNamf | \\
keVshAdijAteVreVkatAvxdidhxVriyaM taninxbanadhxnA \hfill||  666 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(katatxrisadameVle huTiTxda) keVshAdigaLalilx sAdaqshayxdiMda `adeV idu' eMdu jAcnxnavu baralAradu, matetxVneMdare keVshAdigaLa jAtiyu oMdAgiruvudariMda adara nimitatxvAgi I `sa EvAyamf' eMba budidhxyu baruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
na hi lUnoVtithxteVSevxVSu vinA jAtisamAsharxyamf | \\
ta EvAmiV iti matiH kasAyxcidavxyXkitxheVtujA \hfill||  667 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
katatxrisidudx punaH huTiTxdadx I keVshanaKAdigaLalilx jAtiya avalaMbaneyilalxde `ta EvAmiV' aveV ivu eMdu budhidhxyu vayxkitxnimitatxvAgiyUrobabxrigU huTuTxvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
aBArxnatxsayx hi keVshAdw ydA sadaqshadhiVsatxdA | \\
pUvaRvAleYrimeV vAlAH sadaqshA iti jAyateV \hfill||  668 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
BarxmegoLaLxdavanige yAvAga keVshAdigaLalilx sAdaqshayx budidhxyu iruvudo AvAga I keVshagaLu hiMdina keVshagaLige samAnavAgiveyeMdu budidhxyu huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{BarxmepaDadavanigU kadAcitf sAdaqshayxdiMda EkatavxbudidhxyuMTAguvude? eMdare ilalx}

\begin{shl}
ta EvAmiV iti matijARyateV na tu kasayxcitf | \\
EkajAtinimitAtx\s taH parxtayxBijecnxVyamiSayxteV\hfill ||  669 || 
\end{shl}

\begin{artha}
aveV ivu eMba budidhxyu yArigU (sAdaqshayxnimitatxvAgi) Aguvudilalx, Adare oMdeV jAtiyeMba nimitatxdiMda I parxtayxBijecnxyu Aguvudu samamxtavAgide.
\end{artha}

\begin{shl}
parxtayxkaSxM ca tadeVveVdamiteyxVtadavxsutxkamaRkamf | \\
ulilxKajAjxyateV sAkASxdatiVteV\s hanayxdhamaRkamf \hfill||  670 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaLedadinadalilx (paroVkaSx aparoVkaSxdhamaRvilalxde) toVridudx (I dina) parxtayxkaSxvAgi `adeV idu' I vasutx viSayavanunx ulelxKisutAtx sAkASxtf uMTAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{I parxtaqBijecnxyu kaSxNikatAvxnumAnadiMda Eke bAdhitavAgabAradu? eMdare}

\begin{shl}
idameVva tadeVveVdamiteyxVSoV\s nuBavoV daqDhaH | \\
parxtayxkoSxV bAdhayxteV nAyamanumAneVna keVnacitf \hfill||  671 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`adeV idu' eMba I anuBavavu parxtayxkaSxvAgi daqDhavAgide. idu yAva takaRdiMdalU bAdhitavAguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare parxtayxkaSxvu anumAnavanunx bAdhisuvudeV ilalxveMtalalx}

\begin{shl}
parxtayxkeSxVNa viroVdheV hi liknagxmABAsatAM varxjeVtf | \\
yatoV\s toV nAnumAneVna parxtayxkaSxsAyxsitx bAdhanamf \hfill||  672 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parxtayxkaSxdoDane viroVdhavidadxre anumAnavu ABAsatavxvanunx hoMduvudu(ABAsavAguvudu) adariMda anumAnadiMda parxtayxkaSxkekx bAdheyiruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxBijecnxge sAdhakavenunxva sAdaqshayxjAcnxnavU saMBavisuvudilalx}

\begin{shl}
vijAcnxtapUvaRkumaBxsayx punaH kumABxnatxreVkaSxNeV | \\
sAdaqshayxparxtayxyoV yukotxV na tavxsw kaSxNikAtamxsu \hfill||  673 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu oMdu gaDigeyanunx noVDidavanige punaH beVregaDigeyanunx noVDidAga sAdaqshayxjAcnxnavu baruvudu yukatx Adare idu kaSxNika savxrUpada vasutxgaLalilx yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
pUvaRM daqSATxvX\s pi ceVtitxSeThxVdAyxvadAgAmidashaRnamf | \\
sAdaqshayxdhiVparxsidadhxyXthaRmitayxBuyxpagameV\s pi ca \hfill||  674 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
sidAdhx sAdaqshayxdhiVreVvaM kaSxNikatavxM tu nasayxti | \\
savxrUpamAtarxsaMboVdhi nA\s \s tamxnoV\s pi kaSxyoVdayw \hfill||  675 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
jAcnxnaM parxtayxBijAnAti dhavxMsitAvxnAnxpi tAparamf | \\
sAdaqshayxkaSxNikatevxV devxV tavxdiSeTxV na parxsidhayxtaH\hfill ||  676 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
modalu noVDiyU muMdinadanunx noVDuvavaregU iruvudeV Adare matutx sAdaqshayxjAcnxnavu parxsididhxyAgalu hiVge opupxvudAdarU sAdaqshayxjAcnxnavu sidadhxvAguvudu, kaSxNikatavxvunashisuvudu, jAcnxnavu \footnote{`teVna idaM sadaqshaM' adaroDane idu samAnavAgide eMdu heVLuva sAdaqshayxjAcnxnadalilx  `teVna' eMbudu hiMde noVDida samxraNeyU `idaM' eMbuva Igiruva viSayadajAcnxnavu kaSxyisiruvudu, adariMda oTiTxnalilx meVle tiLisuva sAdaqshayxjAcnxnavu ilalxveMdAdare sAdaqshayx matutx kaSxNikatavxgaLu sididhxsuvudilalx.}tananx savxrUpavanunx beLaguvudu tananx huTuTx nAshagaLanunx kANalAradu, tAnu nAshavAguvudariMda matotxMdanunx gurutisalAradu. adariMda sAdaqshayxvU kaSxNikatavxvU I eraDU ninage iSaTxvAdavugaLu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
na ca samxqqtisatxdeVveVdamiteyxVvamanuBUtitaH | \\
vasUtxlelxVKiV hayxnuBavoV niVlarakotxVtapxlAdivatf \hfill||  677 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx `tadeVveVdamf' eMbudu samxraNeyalalx anuBavavAdadxriMda alalx, anuBavaveMbudu niVlotapxla rakotxVtapxlAdigaLa (daqSATxMtadaMte) vasutxgaLanunx ulelxVKisi nideRVshisuvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
niVloVtapxlAnuBavavatatxdeVveVdamitiVkaSxNamf | \\
apUvARthaRpariceCxVdAtasxmXqtinARtoV BaveVdiyamf \hfill||  678 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
niVla mutapxlamf' eMdu anuBavavAguvaMte `tadeVveVdaM' eMbudu dashaRna, hosadAgiviSayaniNaRyavanunx mADuvudariMda idu samxraNeyAguvudeV ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
mithoVviBinanxrUpatAvxtAsxdaqshayxM ceVha duGaRTamf | \\
tadeVveVdamiti matw viyananxkulayoVriva \hfill||  679 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
parasapxra BinanxrUpavAdadadxriMda sAdaqshayxvu idaralilx `tadeVveVdamf' eMba budidhxyalilx duGaRTa (seVraluashakayx) heVgeMdare? AkAshakUkx muMgusigU heVge sAdaqshavu hoMduvudilalxvo hAge.
\end{artha}

\begin{shl}
asAdhAraNarUpeVNa viBinAnxnAM parasapxramf | \\
kaSxNAnAM kaSxNikAnAM vaH sAdaqshayxM keVna heVtunA \hfill||  680 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
asAdhAraNarUpadiMda parasapxra BinanxvAda kaSxNagaLigU kaSxNikavasutxgaLigU yAvakAraNadiMda sAdaqshayxvu nimage sididhxsuvudu? 
\end{artha}

\vishaya{paramatadalilx matotxMdu doVSavu}

\begin{shl}
teVneVdaM sadaqshaM vasutx tivxti cApi na yukitxmAnf | \\
vayxpadeVshaH padAthARnAM kaSxNikatAvxtasxvXBAvataH \hfill||  681 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
padAthaRgaLu savxBAvavAgiye kaSxNikavAdadxriMda `teVnedaM sadaqshaM vasutx' eMdu vayxvaharusuvudu yukatxvalalx.
\end{artha}

\begin{shl}
idaM daqSaTxmadoV\s dArxkaSxNiti deYvoVpapadayxteV | \\
vayxpadeVshaH savxBAveVna vyxpadeVSuTxviRnaSaTxtaH \hfill||  682 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
idu naninxMda noDalapxTiTxtu. `idanunx nAnu hiMde noVDidedxnu' eMba vayxvahAravu vayxvahAravanunx mADuvavaneV naSaTxvAgiruvudariMda sarihoVguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`daqSaTxvataH .........itAyxdi BASayxdaMte vayxkatxpaDisutAtxre}

\begin{shl}
vayxpadeVshakaSxNABAvAtUpxvaRdaqSeTxYva saMkaSxyAtf | \\
utatxrAnaBisaMbanAdhxdavxyXpadeVSuTxH kutoV BaveVtf\hfill ||  683 ||  
\end{shl}

\begin{shl}
vayxpadeVshoV vinA yoVgamatiVtAnAgatAthaRyoVH | \\
tatAsxthXsunxtAvxBuyxpagatw kaSxNikatavxM vinashayxti\hfill ||  684 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vayxvahAra mADuvakaSxNavu ilalx, pUvaRjAcnxnadiMdaleV adu nAshavAgide. adariMda muMdina kaSxNasaMbadhavU pUvaRkaSxNakekx iruvudilalx, idariMda vayxvaharisuvavanige vayxvahAravu elilxMda barabeVku? kaLeduhoVda matutx muMde baruva vasutxgaLige saMbaMdhavilalxde vayxvahAravu naDeyuvudu. avugaLu sithxraveMdu opipxdalilx kaSxNikatavxveV ilalxvAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{jAtayxnadhx=huTuTxkuruDa}
\begin{shl}
\footnotemark[1]jAtayxnadhxvananx cAdaqSATxvX kashicxdavxyXpadisheVdiha | \\
sAdaqshayxdhiSaNAM ceVha na kashicxtakxtuRmahaRti \hfill||  685 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx huTuTxkuruDanaMte yArU noVDade I vayxvahAradasheyalilx vayxvahAramADuvudilalx matutx sAdaqshayxjAcnxnavanUnx yArU mADikoLaLxlu ahaRrAgilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
parxmANavirahAtisxdAdhx seVyamanadhxparaMparA | \\
rakAtxmavxrANAM sidAdhxnatxsatxthA\s BuyxpagamAtasxvXyamf \hfill||  686 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{idakekx AnaMdagirigaLu I riVtiyAgi vAyxKAyxnisiruvaru. PalitAthaRvanunx heVLuvudu - tananx sidAdhxMtavu apArxmANikavAdudariMda tAyxjayxvAgideyeMbudu budadhxnigU idu samamxta. adara aBipArxyavu - budadhxnu virudAdhxthaRvanunx parxtipAdisuva mUlaka veVdadakaDe muKavanunx tirugisida janasAmAnayxvanunx koSxVBegoLisi keLakekx hotutxhAkalu I mAgaRvanunx nimiRsidanu idu heVge? eMdare bAhAyxthaRvanunx opupxvudU shudadhxvAda matutx tAnAgiyenashisuva jAcnxnavoMdanunx mAtarx opupxvudU. savaRshUnayxteyanunx heVLuvudU I bageyalilx parasapxra virudadhxvAda viSayagaLanunx samathiRsuvudariMda tAneV tananx sidAdhxMtavanunx apArxmANikaveMdu toVrisutAtx tAyxjayxveMdu janaranunx vAyxmoVhagoLisuvudakekx baMdidedxMdU opipxda hAgAguvudu. idariMda IshAsatxrXvu aMdhaparaMpare aMdare kuruDanu toVrisida dAriyanenxV hiDidu matotxbabx kuruDanu horaTare konege haLaLxkekx elalxrU biVLuvareMbudeV aMdhaparaMpare. adaraMte aparxmANaNikaveMdu heVLida hAgAyitu.\\
hiVgeMdu obabxru heVLida vacana\\
rikatxsayx jaMtoV jARtasayx guNadoVSa mapashayxtaH |\\
vilabAdhx bata keVnAmiV sidAdhxnatx viSamagarxhAH ||\\
rakAtxMbarareMdare bwdadhxru, ivaru keMpAda vasatxtXvanunx dharisuva padadhxtiyide, bwdadhxsaMnAyxsigaLa varxtavidu `kaqtitxH kamaMDalurwmxNaDxyXM ciVraM pUvARNahxBoVjanamf saMGoVrakAtxmabxratavxMcashishirxyeV bwdadhxbikuSxBiH' eMdu viveVkavilAsadalilx bwdadhxmatavanunx heVLide(savaRdashaRna saMgarxru bwdadhxdashaRna)}parxmANavu ilalxdadxriMda idu  aMdhaparaMpareyeMdu sidadhxvAguvudu. rakAtxMbarara sidAdhxMtavu hAgeye tAnU hAgeye opipxruvudariMda (apArxmANikavAguvudu)
\end{artha}

\vishaya{citatxkekx saMsAkxravanunx huTiTxsuvudakekx AgalAradu}

\footnotetext[1]{modalina vijAcnxnavu huTiTxnAshavAguvAga tananxlilxruva rUpAdi vAsaneyiMda muMdina vijAcnxnavanunx saMsakxrisi nashisuvudu. AvAsaneyu baTeTxya taLadalilxTaTx kasUtxriyavAsaneyu meVlina baTeTxya meVlU vAyxpisuvaMte hiMde hiMdina vijAcnxnadavAsaneyu muMde muMdina vijAcnxnadalilx vAyxpisuvudeMdu heVLuvaru. adU saha sariyalalx, vijAcnxnavelalxvU kaSxNikavAdadxriMda hiMdu muMdina vijAcnxnagaLige parasapxra saMbaMdhaveV baruvudilalxvAdadxriMda vAsaneyanunx citatxkekx hatitxsalu sAdhayxvilalx yukatxvalalxveMdathaR GaTajAcnxnasaMtAnavu paTajAcnxnasaMtAnavu beVre yAdadxriMda A eraDu jAcnxnagaLige parasapxra BeVTiyilalxvoV hAge pUvaRvijAcnxnakUkx utatxravijAcnxnakUkx BeVTiyAguvudilalx.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]niroVdhakAleV citatxsayx vAsakatavxM na yujayxteV | \\
kaSxNikatAvxdasaMbanAdhxtasxMtAnAnatxrabudidhxvatf \hfill||  687 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
citatxvu nashisusuvakAladalilx citatxvu matotxMdu budidhxyalilx vAsane athavA saMsAkxravanunxMTu mADuvudeMbudu yukatxvalalx EkeMdare? Binanx saMtAnadoLagiruva budidhxgaLige parasapxrasaMbaMdhavilalxdiruvaMte kaSxNikavAdadxriMda saMbaMdhaviruvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`akaqtABAyxgama-- itAyxdi BASayxda athaR--'}

\footnotetext[2]{kaSxNaBaMgapakaSxdalilx yAru kaqtaqRgaLo avareV BoVkatxqqgaLeMbudu saribaruvudilalx, pApapuNayxgaLanunx mADuva vijAcnxnaveV beVre avugaLa Palavanunx anuBavisuva vijAcnxnaveV beVreyAdadxriMda hiMde mADida pApa puNayxgaLu hiMdina vijAcnxnavu hoVdaMte adaroMdige nashisuvavu, ideV kaqtavinAshaveMbudu, muMdina vijAcnxnavu nava janamxvetitxdAdxga adaralilx hiMde mADadiruva yAvudo pApapuNayxgaLa PalagaLu baMdu seVruvaveMdu heVLabeVkAguvudu deVhAtamxvAdigU I doVSagaLu taTuTxvavu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]akaqtABAyxgamoV doVSaH kaqtanAshashacx teV BaveVtf | \\
tasAmx\footnotemark[3]dayxH kamaRNAM katAR sa BuknekxV kamaRNaH Palamf \hfill||  688 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{idakakxgi sithxravAda Atamxnanunx opipxdare kamaRvanunx mADuvavaneV adara Palavanunx anuBavisuvaneMdu heVLidalilx hiMdina yAva doVSagaLU baruvudilalxveMdu tAtapxyaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
matutx (kaSxNaBaMgavAdadalilx) hiMde mADadiruvudu baruvudeMdU mADidudx nAshavAguvudeMba doVSagaLu ninage baruvavu AdudariMda yAvanu kamaRgaLanunx mADidavanoV avaneV kamaRdaPalavanunx UTa mADavaneMdu heVLabeVku.
\end{artha}


\vishaya{sithxravAda Atamxnanunx opapxdidadxrU I doVSa baruvudilalxveMdu shaMkisuvudu}

\begin{shl}
yasimxnenxVva tu vijAcnxna AhitA kamaRvAsanA | \\
PalaM taterxYva saMtAneV \footnotemark[4]kApARseV rakatxtA yathA\hfill ||  689 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{hatitxya biVjavanunx keMparagu muMtAda baNaNxgaLiMda saMsakxrisidare keMpu baNaNxvu  hatitxya aMkura giDa, adara hU, kAyigaLu biVjakekx beVreyAgidadxrU avugaLalilx karxmavaritu baMdu seVruvudu. adaraMte yAvavijAcnxnasaMtAnadalilx ceYtayxvaMdanAdi saMsAkxravanunx mADididxroV, adaralelxV adara Palavu Aguvudu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yAva vijAcnxnadalilx kamaRsaMsAkxravu uMTu mADalapxTiTxto A vijAcnxnasaMtAnadalelxV PalavU huTuTxvudu, hatitxyalilx keMpu baNaNxvu anuvatiRsi baruvaMte idu huTuTxvudu.
\end{artha}

\vishaya{adakekx samAdhAna}

\begin{shl}
itayxsimxnanxpi sidAdhxnetxV parxsaknogxV na nivataRteV | \\
saMtAnivayxtireVkeVNa yasAmxnenxYva sa vidayxteV\hfill ||  690 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I sidAdhxMtadalUlx akaqtA BAyxgamAdidoVSagaLa parxsaMgavu tapupxvudilalx, kAraNaveVneMdare.saMtAnavuLaLx kaSxNika vasutxgaLige beVreyAgi saMtAnaveMbudu iruvudilalx, adariMda.
\end{artha}

\begin{shl}
saMtAninasutx saMsAkxrA vidayxnetxV paramAthaRtaH | \\
mithashAcxsaMgateVsetxVSAmatoV doVSAnanx mucayxteV \hfill||  691 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi saMtAnavuLaLx saMsAkxragaLu nijavAgive. AdarU avugaLige anoyxVnayxsaMbaMdhavilalxdadxriMda hiMde heVLida doVSagaLiMda biDugaDeyAguvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[1]{kalipxtavAda saMtAna athavA saMtatiyanunx opipx heVLidare adu kaqtaqRvU alalx,  BoVkatxqqvUalalx, saMtAnavuLaLxkaSxNikavasutxgaLige kataqRtavx BoVkatxqqtavxgaLu kaSxNikavAdadxriMdale ilalx, saMtAna mUlakavU avugaLalilx sididhxsuvudilalx, kalipxta saMtatiyu vasutxvalalx, idariMda savxpakaSxdalilx budadhxneV savxyaMdoVSavanunx heVLidadxriMdalU guNavanunx heVLadiruvudariMdalU savxpakaSxveV sididhxsuvudilalx.}
\begin{shl}
mAnABAvAnanx ceVdiSATx \footnotemark[1]saMtatiyeVRha kalipxtA | \\
doVSoVkitxmAtarxtasatxhiR na pakaSxH sididhxmashunxteV\hfill ||  692 ||  
\end{shl}

%%footnotr shloka
\begin{artha}
oMduveVLe parxmANavilalxdadxriMda saMtatiyebuduvAsatxvavAgideyeMbudu iSaTxvilalxde idadxre AsaMsatiyu kalipxtaveMdAguvudu, AdarU (budadhxnu) doVSavanunx mAtarxheVLidadxriMda nimamx pakaSxvu sididhxsuvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{`kAvARseV rakatxtA yathA' eMdu heVLida daqSATxMtavu yukatxvalalx--}

\begin{shl}
kApARsabiVjasaMsethxYva yoVkAtx rakAtxdivAsanA | \\
sAvxkArakAyaRkaqtesxYva na kAyaRM kAyaRkaqnamxtamf\hfill||  693 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAva rakatxvaNaRda saMsAkxravu hatitxyubiVjadalilxdedxV tananx AkArada aMkurAdi kAyaRvanunxMTumADito, adeV mADidudx (aMdare sithxravAgidadxdedx). Adare (kaSxNikavAda) kAyaRkAriyu kAyaRvanunx mADuvudilalxveMbudeV samamxtavu
\end{artha}

\vishaya{hiMde sAdaqshAyxdigaLu hoMduvudilalxveMbadoSa pariharisalu pUvaRvAdiyu shaMkemADuvudu}

\footnotetext[1]{heVge oMdu sarapaLiyalilx seVrida kabibxNadabaLegaLu athavA uMguragaLu  oMdakokxMdu BinanxvAgidadxrU avugaLigesaMbadhaviruvudo matutx baTeTxyalilxruva eLegaLuBinanx BinanxvAgidadxrU avugaLu seVri saMbaMdhavAguvudo hAgeye BAvavasutxgaLu kaSxNikavAdarU hiMdu muMdina A vasutxgaLige saMbaMdhavU kAyaRkAraNaBAvavU baruvudu.adariMda sAdayxshayxjAcnxna, parxtayxBijecnx itAyxdigaLu sididhxsuvavu. matutx ataqtABAyxgama, kaqtavinAsha muMtAda doVSagaLanunx pariharisa bahudeMdu pUvaRvAdiya Ashaya. sidAdhxMtadalilx I saMbaMdhavanunx opipxdare mUrukaSxNagaLAdarU oMdu vasutxvige  baMdu seVruvudariMda kaSxNaBaMgavAdiya sidAdhxMtakekx BaMgabaruvudeMdu veVdAMtiya Ashayavu.}
\begin{shl}
mithaH kaSxNAnAM saMbanadhxH \footnotemark[1]shaqknagxlAkaTakAdivatf | \\
sAdaqshayxvayxpadeVshAdi savaRM susathxM BaveVtatxtaH \hfill||  694 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
iteyxVvaM ceVnanx taduyxkatxM kaSxNikatavxsayx hAnitaH | \\
kaSxNatarxyasayx saMvAyxpetxVH shaqknagxlAkaTakAdivatf \hfill||  695 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
mama taveVtayxvaceCxVdavayxvahArashacx turxTAyxti | \\
saMbanAdhxBAvatasetxVSAM kaSxNAnAmaparasapxramf \hfill||  696 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
sarapaLiyalilx seVrida baLegaLu modalAdavugaLaMte parasapxra BinanxvAgidadxrU kaSxNikapadAthaRgaLige anoyxVnayx saMbaMdhavu sAdaqshayx- vayapadeVsha modalAdavu elalxvU sarihoVguvudu eMdu I riVtiyAgi keVLidare - nataduyxkatxmf = adu yukatxvalalx kaSxNikatavxkekx BaMgabaruvudariMda yukatxvalalx, sarapaLiyalilx seVrida baLegaLige hiMdu muMdina baLegaLa saMbaMdhavuvAyxpisi iruvaMte oMdu (madhayxdalilxruva kaSxNavasutxvige) mUrukaSxNagaLa saMbaMdhaviruvudariMda kaSxNikatavxkekx BaMgabaruvudu.
\end{artha}

\begin{artha}
hAgAdare anoyxnayx saMbaMdhaveV BeVdaveMdare `nananxdu' `ninanxdu' eMba paricicxnanxvayxvahAravu kaSxNavasutxgaLige parasapxra saMbaMdhavilalxdadxriMdale tuMDagaDiyuvudu.
\end{artha}

\vishaya{vijAcnxnadalilx suKa duHKAdigaLilalx}

\footnotetext[1]{jAcnxnavushudadhxvAdadxriMdalU adaralilx inonxMdarasaMbaMdhaviruvudanunx noVDuva sithxra Atamxnu ilalxdadxriMdalU adaralilx duHKAdigaLa saMpakaRviradu, adu savxsaMveVdayxveMdU aMgiVrakarisiruvudariMda vijAcnxnatAneV. adakekx sAdhakavAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]jAcnxnasayx ca vishudadhxsayx savxsaMvinAmxtarxrUpiNaH | \\
anayxsayx tAdaqshoV\s BAvAtukxtoV duHKAdisapulxtiH \hfill||  697 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
tananx anuBavamAtarx savxrUpavAgiruva vishudadhx vijAcnxnakikxMtalU beVreyAgi adaraMtiruva vijAcnxna vilalxvAdadxriMda duHKAdigaLa hoDetavu (saMpakaRvu) elilxMda barabeVku?
\end{artha}

\begin{shl}
na cAneVkasavxBAvAMshavatatxvXM jAcnxnasayx saMmatamf | \\
savxceCxYkarUpatasatxsayx dADimAdiPalaM yathA \hfill||  698 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx jAcnxnavu savxcaCxvAda oMdeV rUpavuLaLxdadxriMda A jAcnxnakekx dALiMbara haNunxmodalAdavugaLaMte aneVkasavxBAvavuLaLx aMshagaLu iveyeMbudu avarige samamxtavU alalx.
\end{artha}

\footnotetext[2]{yAvudu parxmeVyavo aMdare jAcnxnakekxgoVcarisuvudoV adu jAcnxnada aMshavAgalAradu. udA:-GaTAdiviSayagaLu jAcnxnada aMshavalalx, adaraMte duHKAdigaLu parxmeVya jAcnxnaveVdayx, AdadxriMda jAcnxnada aMshavAguvudilalx alalxde jAcnxnadiMda tiLiyuvudAdarU jAcnxnAMshavAdadxriMda duHKAdigaLU jAcnxnamAtarxveV alalxveMbudU sariyalalx, hAgAdare jAcnxnavu duHKAdigaLa saMpakaRkekx anahaRvAguvudu, hiVgidadxrU jAcnxnada aMshaveMdare adariMda parxkAshavAguvudeMbudu hoMduvudilalxveMdu tAtapxyaR (AnaM -TiVkA)}
\begin{shl}
\footnotemark[2]parxmeVyatAvxnuBUteVshacx na vijAcnxnAMshatA tathA | \\
anitayxduHKashUnAyxdeVH paqthubudhAnxdirUpavatf \hfill||  699 ||  
\end{shl}

%%footnoteshloka
\begin{artha}
parxmeVyaveMdu anuBavavu iruvudariMda anitayx, duHKa shUnayxte modalAdavugaLu GaTakekx buDa dapapx muMtAda AkAravu iruvaMte vijAcnxnada aMshagaLAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{AkeSxVpa hiMde koTaTx daqSATxMtavUyukatxvalalxveV? ilalx EkeMdare}

\begin{shl}
jAcnxnamAtarxmidaM savaRM na jecnxVyaM vidayxteV paqthakf | \\
savxpAnxdijAcnxnadaqSATxnAtxtapxrXtayxyatAvxdiheVtutaH \hfill||  700 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I jagatetxlalxvU jAcnxnaveV, adakekx beVreyAgi jecnxVya(viSayavu) iruvudilalx heVge savxpanx modalada jAcnxnavu viSayashUnayxvoV hAge, eMba daqSATxMtadiMdalU jAcnxnatavxvu muMtAda heVtuviniMdalU bAhayxviSayavilalxveMtAgide\footnote[1]{adariMda `paqthubudhAnxdirUpavatf' (gaDigeyalilx dapapxnAda buDa, saNaNxdAdakaMTha itAyxdi AkAraviruvaMte) eMdu daqSATxMtavu hiMde koDalapxTiTxdeyaSeTx, elalxvU jAcnxnaveV Adalilx daqSATxMtaveV ayukatxvAguvudeMdu AkeSxVpada Ashaya.}
\end{artha}

\vishaya{adaradUpaNe}

\footnotetext[2]{anumAna parxyoVgadalilx parxtijAcnx heVtu, daqSATxMtaveMdu mUru avayavavAkayxgaLanunx parAthARnumAnasathxLadalilx miVmAsakarU veVdaMtigaLU parxyoVgisuvaru. saMdigadhxsathxLavAgidadxre pakaSx, `pavaRtoV vanihxmAnf navA eMdu saMshayavidadxre pavaRta, pakaSxvenisuvudu saMdigadhxsAdhayxvAnf pakaSxH' eMdu heVLide adaralilx sAdhayxvanunx nideVRshisuvudeV parxtijecnx `sAdhayxvatatxyA pakaSxnideRVshaH parxtijAcnx' eMdaMte paMcamiV viBakitxyiMda heVLuvudu heVtu. takiRsalu heVLuva sAdhana, daqSATxMta (udAharaNe) elelxlilx heVtu irutatxdo alalxlilx sAdhayxviruvudeMdu vAyxvitxyanunx heVLuvavAkayx udA:-pavaRtoVvanihxmAnf idu parxtijecnx dhUmavatAvxtf' idu heVtu yoVyoVdhUmavAnf soV\ ginxmAnf yathAmahAnasaH daqSATxMta athavA udAharaNe. parxkaqta idaraMte ililx `jAcnxnaM sAvxtirikatxjecnxVyashUnayxM	' idu parxtijecnx jAcnxnatAvxtf eMbudu heVtu, yadayxdf jAcnxnaM tatatxdf sAvxtirikatxjecnxVya shUnayxmf, yathA savxpanx manoVrathAdijAcnxnaM' idu udAharaNe I BeVdagaLu elalxvU jAcnxnaveV Agidadxre I BeVdagaLeV ilalxvAgi anumAna parxmANakekx utithxtiyilalxveMdAguvudu.ideV 701neV vAtiRkada tAtapxyaR}
\begin{shl}
\footnotemark[2]parxtijAcnxheVtudaqSATxnatxBeVdasAtxvatapxrasapxramf | \\
jAcnxnamAtarxsavxBAvatAvxdaBxvatA nABuyxpeVyateV \hfill||  701 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
parxtijecnx, heVtu, daqSATxMtagaLeMba BeVdavanunx parasapxraviruvudanunx elalx jAcnxnavoMdeV savxBAvavuLaLxdAdxdadxriMda niVnu saha opupxvudilalx.
\end{artha}

\footnotetext[3]{parxtayxkaSxparxmANadiMda GaTAdiviSayagaLu jAcnxnkekx beVreyAgi anuBavadalilxruvAga meVlina anumAnadalilx bAdhadoVSaveMdu heVLide. pakaSxdalilx sAdhayxveV ilalxveMdu nishicxtavAdare bAdhadoVSavAguvudu `vanihxranujacnxH padAthaRtAvxtf' eMbalilxruvaMte}
\begin{shl}
\footnotemark[3]pakaSxshAcxyaM parxmANeVna parxtayxkeSxVNa virudhayxteV | \\
shariVrAdedxVshaBeVdeVna BAsanetxV\s thAR GaTAdayaH \hfill||  702 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I pakaSxvU saha parxtayxkaSxparxmANakekx virudadhxvAgide. heVgeMdare? shariVravanunx biTuTx beVre beVre sathxLagaLalilx GaTAdiviSayagaLu toVrutatxve.
\end{artha}

\footnotetext[4]{parxtayxkaSxvU BArxMtiye eMdu bwdadhxru heVLidalilx hiMde mADida anumAnadalilx doVSavilalxveMdu keVLidare adakekx utatxra I vAtiRka parxtayxkaSxvu Barxmeyalalx, iMdirxyadoVSavilalxde muMde bAdhaka jAcnxnavu ilalxdiralu adu parxmeye. sariyAdajAcnxnaveV, adu jAcnxnakekx beVreyAgiruva horagina viSayagaLalilx AguvudariMda viSayagaLu jAcnxnakekx beVreyAgiveyeMbudu parxtayxkaSxsidadhx, adariMda anumAnaveV bAdhitavAguvudeMdu tAtapxyaR. idarameVlU oMdu AkeSxVpavuMTu - parxtayxkaSxveV eraDu savikalapxka niviRkalalxka eMdu adaralilx niviRkalapxka parxtayxkaSxvu adaralilx jAcnxnavu viSayavU oMde AgiyeV toVruvudu, adariMda hiMdina bwdAdhxnumAnakekx anukUlavide yeMdu AkeSxVpa matutx savikalapxkaparxyatayxkaSxdalilx jAcnxna viSayagaLa BeVdavutoVruvudAdarU aparxmANa, adu I meVlina anumAnakekx bAdhakavalalxveMdU AkeSxVpa - parihAravu utatxrAdhaRdalilx - niviRkalapxkaparxtayxkaSx idu pArxmANikavalalx ApAmarasAdhAraNavAgi jAcnxnavelalxvU yAvudAdaroMdu shabadxdiMdakUDiye huTuTxvudu (`na soV\s sitx parxtayxyoVloVkeV yatarx shabodxVnaBAsateV') eMdaMte oMdu veVLe opipxdarU viSayadalilx jAcnxdaBeVdavanAnxgali aBeVdavanAnxgali tiLisuvudilalx, hAgAdare niviRkalapxveV AgalAdaru, iMtahavikalapxvU bwdadhxrigU iSaTxvalalx,adariMda niviRkalapxkaparxtayxkaSxbaladiMda viSayavelalx jAcnxnamAtarxve eMbudu sididhxsuvudilalxveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
\footnotemark[4]aBArxnatxM ceVnidxrXyajAcnxnaM teVSu ceYvoVpajAyateV | \\
BinAnxBinanxvikalApxhaRM tavxtapxrXtayxkaSxM ca neVSayxteV \hfill||  703 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
iMdirxyadiMda Aguva jAcnxnavu (parxtayxkaSxvU) A GaTAdivasutxviSayagaLalilx Aguvudu Barxmeyalalx matutx niVnu heVLuva parxtayxkaSxvU BinanxaBinanxveMba vikalapxgaLige ahaRvAgidadxdadxriMda samamxtavAgilalx.
\end{artha}

\vishaya{BeVdavanunx toVrisuva savikalapxkaparxtayxkaSxvu aparxmANaveMdU adU anumAnakekx bAdhakavalalxveMdU heVLidare - utatxra}

\begin{shl}
dUreV sithxtaM parxpashAyxmi yananx daqSaTxmidaM tathA | \\
EvaMparxkAraM parxtayxkaSxM savxsaMveVdayxM na bAdhayxteV \hfill||  704 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{savikalapxkaparxtayxkaSxvu aparxmANavalalx, adu  aparxmANavenunxdakekx kAraNaveVnide? adu parxmANavenunxvudakekx bAdhakaveVnU ilalx. alalxde bwdadhxreV tAvAgi parxtayxkaSx nAlukxbageyeMdu heVLutAtx adakekx pArxmANayxvanunx opipxruvaru, adariMda BeVdavanunx tiLisuva savikalapxkaparxtayxkaSxvU parxmANaveV AgiruvudariMda adaraviroVdhavu aBeVdAnumAnakekx iruvudariMda adu ELuvudilalx.}dUradalilx iruvudanunx noVDutetxVne `idanunx A riVtiyAgi noVDalilalx, eMbuva riVtiyalilx parxtayxkaSx sAvxnuBavadalilx tiLiyuvudu bAdhitavAguvudilalx(aparxmANavalalx).
\end{artha}

\vishaya{`paqthubudAnxdirUpavatf' eMba daqSATxMtavanunx sAdhisi Iga pakaSxvanunx anuvAda mADi dUSisuvaru}

\begin{shl}
duHKAdAyxtamxkameVveVdaM vijAcnxnaM ceVtatxvXyoVcayxteV | \\
tadivxyoVgAdivxshudadhxM taditi vaH kalapxnA kathamf \hfill||  705 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
I vijAcnxnavu duHKAdi savxrUpavuLaLxdedxMdu niVnu heVLuvudAdare adu tapupxvudariMda A jAcnxnavu shudadhxvAguvudeMba nimamxkalapxneyu heVge yukatx?
\end{artha}

\vishaya{savxBAvavu biTuTxhoVdarU shudadhxteyu sididhxsuvudariMda Akalapxneyu yukatxve? eMdu keVLidare--utatxra}

\begin{shl}
yataH saMyoVninimuRkwtx vasutx shudadhxmiheVSayxteV | \\
savxrUpasayx tu nimuRkwtx kimanayxdavashiSayxteV \hfill||  706 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudariMda saMyoVgavu biTuTxhoVdalilx vasutxvu ililx shudadhxvAguvudeMdu heVLuvudu iSaTxvAdare (adariMda savxBAvaviyoVga vAguvudilalx). oMdu veVLe savxrUpakekx (savxBAvakekx) BaMgavAdare beVre Enu uLiyuvudu?
\end{artha}

\vishaya{bwdadhxpakaSxvanunx matotxdanunx etutxvudu}

\begin{shl}
sAvxBAvikaguNadhavxswtx rAgAdAyxganutxkAtamxtA | \\
daqSATx puSepxVSivxti vacoV yacAcxpi samudAhaqtamf \hfill||  707 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{oMdu hUvinalilx sAvxBAvikavAgi biLiya baNaNxvuiruvududAdarU hU biDuva giDada biVjavanunx saMsakxrisidarepunaH hUbiTATxga adaralilx modalidadx biLibaNaNxvu hoVguvudu, keMpubaNaNxhuTuTxvudu, hAgeye jAcnxnadalilx savaRMduHKaM duHKaM, savaRMkaSxNikaMkaSxNikaM, savaRMshUnayxMshUnayxM eMbuva nAlukx BAvanegaLanunx satatavAgi aBAyxsamADidalilx adara parxBAvadiMda duHKAdigaLu sAvxBAvikaveV AgidadxrU biTuTxhoVguvavu, jAcnxnadalilx shudidhxyU uMTAguvudeMdu bwdadhxra pakaSx, hatitxyabiVjavanunx saMsakxrisidare hovinalilx keMpu baNaNxkANuvudu loVkasidadhxdaqsATxMtavU hiMdeye koDalapxTiTxde.adariMda hiMde heVLida shudidhxkalapxneyu yukatxveV eMdu AkeSxVpa. samAdhAnavu 708neV vAtiRkadalilxde}sAvxBAvikavAda guNavu nAshavAguvudakekx daqSATxMtavAgiruva puSapxgaLalilx keMpubaNaNxmodalAda (guNagaLu) hosadAgi huTiTxdudx kaMDideyeMbuva mAtU (`kApARsAdeVH saratatxtA') eMdu matotxMdu heVLidUdx yAvuduMTo
\end{artha}

\begin{shl}
samayxkninxrasatxM tatUpxvaRM viyoVgAcAcxpi liknagxtaH | \\
saMyoVgapUvaRtA tasayx liknagxyateV meVSayoVriva \hfill||  708 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adU saha hiMdeyeV cenAnxgi nirAkarisalapxTiTxde? \footnote{eraDu TagarugaLu modalu seVri saMyoVgavAgi naMtara biTaTxdudx kANuvudu, adaraMte puSapx matutx adaraguNagaLu biTaTxdudx Iga kaMDare pUvaRdalilx avugaLa saMyoVga vitetxMdu takiRsabeVku. hUvina savxBAva guNavalalx shukAlxdirUpavalalx, hUvu idAdxgale adara baNaNxkeDuvudu matotxMdu baNaNxvAguvudu, yAvudu savxBAvavoV adu hoVgadu, ge bisiyiruvaMte iraleVbeVku. savxBAvavAgidudx nAshavAgiruvudakekx I puSapxdaqSATxMtasariyalalxveMdu tAtapxyaR}matutx viyoVgaveMba heVtuviniMda modalu (puSapx matutx adaraguNagaLalilx ) saMyoVgavitetxMdu eraDu TagarugaLalilx (kANuvaviyoVgakekx modalu saMyoVgavu idadxMte)takiRsalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{puSapxkekx biLiyarUpa savxBAvaveMdarU adu hoVguvudakekx daqSATxMtavalalx}

\begin{shl}
darxvAyxnatxrAcACxdanAdAvx sahajasAyxpayxniVkaSxNamf | \\
tadadxrXvayxsaMkaSxyeV yasAmxtUpxvaRvatasxhajeVkaSxNamf \hfill||  709 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
savxBAvaneV AgidadxrU beVre darxvayxdiMda mucicxhoVgidadxriMda kANisade iruvudu, A darxvayxvu hoVdalilx hiMdinaMte savxBAvavu kANisuvudu.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx matotxMdu bageya kashamxlavanunx kalipxsidudx sariyalalx}

\begin{shl}
gArxhayxgArxhakarUpeVNa yacAcxpi malakalapxnamf | \\
anayxsaMsagayxRBAvAtatxtutxSakaNaDxnavadavxqqthA \hfill||  710 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
matutx gArxhayx gArxhakaveMba rUpadalilx kashamxlavanunx kalipxsiruvudu yAvuduMTo adu (jAcnxnakekx) beVreyAda vasutxvina saMpakaRvilalxvAdadxriMda hoTaTxnunx kaDiyuvaMte vayxthaRve.
\end{artha}

\vishaya{jAcnxnadalilx aBuyxdaya moVkaSxgaLakalapxneyU sariyalalx- EkeMdare}

\begin{shl}
PalAsharxyasavx cABAvAninxvARNAdi savxlakaSxNamf | \\
PalaM ca GaTateV neVha yukitxBiH shAkayxpuknagxveV \hfill||  711 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
Palada AsharxyaveV ilalxvAdadxriMda moVkaSxveV modalAda savxlakaSxNa Palavu bwdadhxrige sherxVSaThxnAda(budadhxnalilx) yukitxgaLiMdalU hoMduvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{Palada Asharxya vilalxdidadxrU savxgARdigaLu PalaveVke alalx? eMdare.}

\begin{shl}
shalayxvidadhxsayx tacaCxlayxniSakxSoVRtathxM suKaM Palamf | \\
shalayxvidadhxmaqtw kasayx PalaM sAyxditi kathayxtAmf \hfill||  712 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
bANada muLuLx hokikxruvavanige a muLaLxnunx kitutxtegedameVle uMTAguva suKa Palavu bANada muLuLx hokikxruva manuSayxnu satatx meVle A Palavu yArige AguvudeMdu niVnu heVLabeVku.
\end{artha}

\begin{shl}
na saMyoVgoV viyoVgoV vA yasayx keVnacidiSayxteV | \\
vinAshataH savxtasatxsayx kiVdaqshiV PalasaMgatiH \hfill||  713 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAvudakekx saMyoVgavanAnxgali viyoVgavanAnxgali yAvudAdaroMdu vasutxvinoDane opupxvudilalxvo adu savxtaH nAshavAguvudariMda eMtaha PalasaMbaMdhavAdiVtu?
\end{artha}

\vishaya{sidAdhxMtadalUlx I doVSasAmayxshaMkeyanunx pariharisuvudu ---}

\begin{shl}
BavatapxkeSxV\s pi tulayxM ceVnAnxvidAyxmAtarxheVtutaH | \\
kArakAdiviBAgasayx vasutx pUNaRM savxtoV yataH \hfill||  714 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
nimamx pakaSxdalUlx I doVSavu\footnote{barxhamxceYtanayxvu adivxtiVyavAgiruvudariMdalU yAvudariMdalU saMbaMdhavAgalu anahaRvAgiruvudariMda saMyoVga viyoVgagaLiMda Aguva Palakekx(baMdhamoVkaSxgaLige)AsharxyaveV AgadiruvudariMdalU baMdha moVkASxdigaLu saMBavisuvudilalxveMbudu bwdadhxmatadameVle heVLida doVSakekx samAnavAgiruvudu.}samAnavalalxve? eMdu keVLidare \footnote{avideyxyiMdaleV kirxyAkArAkAdi viBAgavanunx opipxruvudariMda elAlxvayxvahAravU saMgataveV Agide, adariMda matasAmayxvilalxveMdathaR.}samAnavalalx EkeMdare? avideyxyoMdeV nimitatxvAgidudx kArakAdigaLa viBAgavu uMTAgiruvudariMda(elAlxvayxvahAravU sariye) savxtaH vasutx pUNaRveV Agiruvudu.
\end{artha}

\vishaya{kAraka modalAda viBAgavu satayxvAgirali avidAyxmUlakavenunxvudeVke?}

\begin{shl}
puruSAthARtamxkaM vasutx kUTasathxM tatasxvXtoV yataH | \\
avidayxyA tathABUtaM tadadhxvXswtx kimapeVkaSxteV \hfill||  715 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{ililx `avidayxyA\s tathABUtamf' eMdu saMdhimADida pAThavirabeVku. AvAga athaRvu sariyAguvudu moVkaSxveMba puruSAthaRsavxrUpavAda niviRkAra vasutxvu savxtaH hiVgidadxrU namamx ajAcnxnadiMda puruSAthaRvalalxde savikAravAgiyU aMdare kataqRBoVkatxqqitAyxdi rUpavAgiyU vipariVtavAgi AgideyeMdu athaRvAguvudu, meVle tathABUtaM eMba pAThadaMte anuvAda mADide.}yAvakAraNadiMda puruSAthaRsavxrUpaveV Agi niviRkAravAgi vasutx savxtaH iruvudo adariMda ajAcnxnadiMda hAgAgiruvudeMdU adu nAshavAdalilx beVre Enanunx beVDuvudu?
\end{artha}

\begin{shl}
anumAneVna tAdaqkaSxM vasutx pArxkaparxtipAditamf | \\
na cAnumAneV doVSoV\s pi tatarx kashicxdivxBAvayxteV \hfill||  716 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
anumAnaparxmANadiMda A bageya vasutxvanunx modale parxtipAdiside matutx anumAnadalilx yAvadoMdu doVSavanUnx shaMkisuvudakekx Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{anumAnadalilx Eke doVSavilalx? idadxru kANadeirabahudu eMdu shaMkisalu anumAnavunidoVRSaveMdu toVrisalu modalu anumAna parxmANada lakaSxNavanunx tiLisuvaru.}

\begin{shl}
sahoVpalamaBxsaMsAkxrAtupxnadhiVRyeYRkadashaRnAtf | \\
sA\s numA saMBavasatxtarx vayxBicArasayx ceVnanx hi \hfill||  717 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{vAyxpayx vAyxpakagaLeMbuvugaLeMdare sAdhanasAdhayxgaLu ivugaLa saMbaMdha vAyxpitx, niyatavAda sAhacayaR, idara jAcnxnadiMda saMsAkxravu uMTAguvudu udA:- `yatarx dhUmaH tatArxginxH' eMba vAyxpitx jAcnxnadiMda saMsAkxravu huTuTxvudu. anaMtara beVrekAladalilx  beVre sathxLadalilx vAyxpayxvoMdeV (dhUmAdivasutxvu) parxtayxkaSxvAguvudariMda modalidadx saMsAkxravu udubxdadhxvAguvudu eLuvudu, adariMda ajAcnxtavAda aginx modalAda vAyxpakavasutxvina jAcnxnavu UMTAguvudu. adeV anumAna athavA anumiti. idu vayxBicArajAcnxnavilalxdiruvAga uMTAdalilx parxmANavAguvudu. idu nidoRVSavAdudu. parxkaqta hiMde heVLida anumAnadalilx doVSavilalx}vAyxpa-vAyxpakagaLu joteyAgi toVruvudariMda uMTAguva saMsAkxradiMda punaH vAyxpayxvoMdaradashaRnadiMda yAva jAcnxnavu (vAyxpakada viSayadalilx) uMTAguvudo, adeV anumAna,adaralilx vayxBicAravu saMBavisuvuMduMTeMdu shaMkisidare ilalx.
\end{artha}

\vishaya{bwdadhxnu avayxBicAraveMbudegamakaveMbudanunx sahisade AkeSxVpisuvudu---}

\begin{shl}
nanu cAvayxBicAyeVRva saMbanodhxV gamakoV BaveVtf | \\
sahoVpalamaBxmAterxVNa na yataH pitaqsUnuvatf \hfill||  718 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vayxBicAravilalxdiruva saMbaMdhaveV gamakaveMbudu vAyxpayx vAyxpakagaLu oMdu sala joteyalilx toVridamAtarxdiMdaleV AgalAradu taMde\footnote{vAyxpayxvAda dhUmAdi heVtugaLige vAyxpakavAda aginxmodalAdavugaLige iruvasaMbaMdhavu vayxBicarisade idadxre gamaka (anumApaka)veMdu hiMde sidAdhxMtiyuheVLidudx ``vAyxpetxVshacx daqshayxmAnAyAH kashicxdadhxmaRH parxyoVjakaH" eMdu heVLide. vayxBicAraveMdare athavA sAdhayxveMbudu ilalxde vAyxpayx heVtuveMbudu idadxre vayxBicAravenunxvudu "sAdhAyxBAvavadavxqqtitxH heVtuH vayxBicAraH" tAkiRkaru heVLiruvaru I vayxBicAravilalxdiruvudeV avayxBivAra. I bageya saMbaMdhavu avayxBicAra saMbaMdhavenisuvudu. idu oMdAvatiR vAyxpayxvAyxpakagaLa saMbaMdhavanunx sAhacayaRvanunx noVDida mAtarxdiMda sididxsuvudilalx. heVge taMde maga ivaranoVnx shiSayx AcAyaR ivaranonxV oMdu sala joteyalilx noVDidadxriMdale avaralilx obabxnanunx noVDidoDane matotxbabxna jAcnxnavAguvudilalx kadAcitf magananunx noVDidarU avana taMde jAcnxnavAgadeyaU irabahudu, hiVgeye shiSayxvanunx mAtarx noVDidoDane AcAyaRna jAcnxnavAgagiruvudU uMTu  Adare avaralilx obabxranunx noVDidare matotxbabxna arivu Agutatxde. niyatavAgi heVLalu sAdhayxvilalx. idaraMte keVvala sAdhayx heVtugaLu aginx dhUmagaLu aDige maneyalilx oTATxgiruvudu kaMDidadxrU oMdu sala noVDidadxriMda anavxyadiMdaleV avayxBicAra saMbaMdhavu sididhxsuvudilalx, kadAcitf aginxyilalxdeyU GuTikeyanunx seVvisuvavaralilx dhUmavukANisuvuduMTu. AdakAraNa aginxyilalxde dhUmavU ilalxveMba vayxtireVkavAyxpitxyanunx nAvu tiLiyabeVkAguvudeMdu `nanu itAyxdi shaMkemADuvavana tAtapxyaR}maga ivara saMbaMdhavu heVge (avayxBicaritaAgadeMdu)AgalArado hAge(vayxtireVkavU avashayx tiLiyabeVkAgide).
\end{artha}

\vishaya{\footnote{anavxyaveMdare -`yatf satavx tatf satavxvf ' aMdare vAyxpayxvAda heVtu dhUmavidadxre sAdhayx aginxirabeVku - eMbuva niyama.}anavxyamAtarx gamakavAgali \footnote{vayxtireVkaveMdare - sAdhAyxBAveV heVtavxBAvaH' aMdare sAdhayxveMba vAyxpayakavilalxde hoVdare heVtuveMbuva vAyxpayxvU ilalxveMbudu. kereyalilx yilalx hAgeye hogeyU ilalxveMbudu  parxtayxkaSx.}vayxtireVka beVDa eMdare - utatxra-}

\begin{shl}
asetxvXVvaM shaknakxyXteV noV ceVdavxyXBicAraH savxgoVcareV | \\
pArxthayxRteV \footnotemark[4]vayxBicAroV hi jAtAshaknekxV na goVcareV \hfill||  719 ||  
\end{shl}
\footnotetext[4]{kelavarige anavxya vAyxpitxyidadxre adeV gamakaveMbudu samamxta vayxtireVka vAyxpitxyeMbudeV beVDa. hiVgeMdu parxshinxsidare utatxra-asetxvXVvaM eMbuva vAtiRkadalilx tAtapxyaR vidu takaRmADalapxDuva aginxmodalAda vAyxpaka sathxLadalilx vAyxpayxvAda dhUmAdigaLa vayxBicAravanunx shaMkisade idadxre AvAga keVvalAnavxyavuLaLx heVtu sathxLadalilx mAtarx (aBidheVyatavx parxmeVyatavxsAdhakavenunxvasathxLadalilx) anavxyaveV gamakavAgali, beVre anumAnasathxLadalilx anavxya mAtarxveV gamakavalalx, obabxrige dhUmavidadxrU aginxyu ilalxdeyu irabahudeMba shaMke baMdare vayxtireVkavAyxpitxyanunx gamakaveMta heVLabeVku. vahinxyilalxde hoVdare dhUmavU ilalxveMdu heVLabeVkaSeTx, I riVtiyAgi anavxya vayxtireVkagaLanunx bwdadhxrU opupxvaru takiRsabeVkAda satavxvanenxV nishacxyisalu `sapakaSx Eva satavxmf' apakeSxcAsavxtavx meVva nishicxtamf' eMdu bwdadhxre heVLiruvaru. sAdhayxvunishicxtavAgiruva sathxLadaleVlx satavx viruvudu sAdhayxvilalxveMdu nishacxyavAgiruva satavxvilalxveMbudU nishicxtavAguvudu `yatf satf tatf kaSxNikaM yathA jaladharaH sanatxshacx BAvAamiV' `budidhxboVdhayxM tarxyAdanayxtf kaSxNikamf' AkAsha budidhxpUvaRkanAsha abudidhxpUvaRkavAda nAsha I mUranunx asatetxMdU kaSxNikavalalxveMdU heVLi idanunx biTuTxLida parxpaMcavu kaSxNika matutx satutx (kAyaRkAriyAvudo adeVsatutx)}

%%shloka footnote
\begin{artha}
anumAnaparxmANaviSadayadalilx (vAyxpakadalilx) vAyxpayxkekx vayxBicAravanunx shaMkisadeV idadxre anavxya mAtarxveV gamakavAgirali. A vayxBicAra shaMkeyu huTiTxruvavaniMda A viSayadalilx (adaraparihAkekx) vayxtireVkavU apeVkiSxsalapxDuvudu.
\end{artha}

\vishaya{anavxyavAyxpitxyanunx kaMDavanige vayxBicArashaMkeyeVbaruvudilalx vayxthaRvAgi vayxtireVkavAyxpitxyanunx Eke apeVkiSxsabeVku? eMdare}

\begin{shl}
sahoVpalamaBxmAterxVNa sA tu savaRtarx jAyateV | \\
dhiyoV noV viSayeV shaknAkx vayxBicArAnusAriNiV \hfill||  720 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
vAyxpayxvAyxpakagaLu joteyalilxruvudu tiLida mAtarxdalelx elAlx sathxLadalUlx A vayxBicAra budidhxyu uMTAguvudu anumAna viSayadalilx (vAyxpakadalilx) vAyxpakadalilx vAyxpayxdavayxBicArAnusAriyAda shaMkeyu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
tadAshaknAkxnivaqtatxyXthaRmataH kAyaRM parxyatanxtaH | \\
sAdhAyxBAveVna tadedhxVtoVraBAvaparimAgaRNamf \hfill||  721 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
A AshaMkeyanunx nivaqtitxmADuvudakAkxgi sAdhAyxBAvadiMda heVtuvina aBAvavanunx huDukuva kAyaRvanunx parxyatanx pUvaRka mADatakakxdudx.
\end{artha}


\begin{shl}
sAdhAyxBAveV kathaM heVtoVraBAva iti kathayxtAmf | \\
\footnotemark[2]jAcnxnalakaSxNasaMpArxpAtxvathavA\s payxvisheVSataH\hfill||  722 || 
\end{shl}
\footnotetext[2]{vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAdavugaLu  samasatxvU huTiTxkoMDarU toVradeVhoVguvudariMdavAyxpakavAda aginxyu ilalxveMdu tiLidu adariMda vAyxpayxvAda dhUmavU ilalxveMdu tiLiyabeVko? athavA visheVSavilalxde vAyxpakavAda aginxyu toVruvudilalxveMbudariMdale aginxyilalxveMdu tiLidu dhUmavilalxveMdu tiLiyabeVko? eMbude - ililx vikalapxmADiruvudu.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote[1]{anavxyavayxtireVkagaLu gamakaveMbudanunx anuvAdamAdi vayxtireVkavanunx dUSisalu I meVlina vikalapxvanunx mADidAdxre.}sAdhayxvu ilalxde hoVdare heVtuvu ilalxveMbudu heVge? eMbudanunx heVLabeVku? vAyxpakajAcnxnakekx kAraNavAda vasutxgaLu laBisidarU toVralilalxveMba kAraNadiMdalo athavA visheVSaveVnU ilalxde(vAyxpakavu toVralilalxveMbuvadriMdalo) eMdu tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{A vikalapxgaLalilx modaleya vikalapxvanunx anuvadisuvudu}

\begin{shl}
yadi mAlakaSxNApatxsayx sAdhAyxBAvAdi BaNayxteV | \\
tadA BArxSATxrXdayxdUrasethxV sAdhAyxBAvAdi sajajxteV \hfill||  723 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
oMdu veVLe parxmANakAraNagaLu idudx tiLiyabeVkeMbudu mADikoMDidadx vAyxpaka aginxyU (yoVgAyxnupalabidhxyiMda) toVradiruvudariMda aginxyu ilalxveMdu tiLidanaMtarave adariMda vAyxpayx dhUmABAva jAcnxnavAguvudeMdu heVLuvudidadxre AvAga hatitxradalilxruva maNuNxheMTe modalAda sathxLadalUlx (yoVgAyxnupalaBidhxyiMda) sAdhayx(aginx)da aBAva adariMda dhUmABAvAdigaLu sididhxsuvudu\footnote{parxmANajAcnxnakekx beVkAdakAraNaviruvAga tiLiyabeVkeMdu mADikoMDiruva yoVgayxmatutx vAyxpakavAda aginxyu toVrade hoVdare I yoVgAyxnupalaBidhxyiMda aginxyu ilalxveMdu tiLiyuvudu, adariMdale vAyxpayxvAda dhUmABAvajAcnxnavAguvudu eMdu ililx modalanevikalapxvanunx etitxdAdxre. adu sariyalalxveMdu utatxrAdhaRdalilx heVLide. adara aBipArxya - yoVgAyxnupalaBidhxyiMda maNuNx heMTe modalAda samiVpa sathxLadalilx sAdhayx aginxyu ilalxveMdu tiLida naMtara adariMdale dhUmABAva jAcnxnavAguvudeMdu pUvaRmatadalilx nilulxvudu, adu avarige iSaTxvilalx vAtiRkadalilx BArxSaTxrX eMdare maNiNxna heMTe maNuNxheMTe modalAda sathxLadalilx aginxyilalxveMdu tiLiyuvaMte dhUma ilalxveMdu tiLiyuvudu sulaBavAguvudu, adariMda yoVgAyxnupalabidhxyiMdaleV sidadhxvAguva aginxya aBAvavu dhUmABAvakekx heVtuvAguvudilalx.

ililx yoVgAyxnupalabidhxyeMbudu oMdu aBAva jAcnxnakekx kAraNavAda AraneVparxmANaveMdu BaTaTxmatadalilx sivxVkarisalapxTiTxde. veVdAMtigaLu idanunx opipxruvaru. parxtayxkaSx sAmagirxyu idAdxgaleV yoVgayxvAda GaTavu ililx idadxre kANubeVkAguvudu, kANadeyiruvudariMda GaTavilalxveMba nishacxyavAguvudu eMdu yoVgAyxnupalabidhxyeMbudanunx beVre parxmANaveMdu heVLuvaru. adara sahAyadalelxV maNuNxheMTe modalAda samiVpadalilx kAraNasAmagirxV iruvAga aginxyu idadxre toVrutatxlitutx toVrade iruvudariMda ilalxveMdu niNaRyavu Aguvudu heVgo hAgeye dhUmavu alilx idadxre toVrabeVkAgitutx  toVradeV idadxdadxriMda dhUmavu  ilalxveMdu niNaRyavAguvudu AvAga sAdhAyxBAvavu dhUmABAvakekx heVtuvAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}.
\end{artha}

\vishaya{samiVpadalilxru maNuNxheMTe modalAda sathxLadalilx yoVgAyxnupalabidhxyiMda aginxyeMba sAdhayxvilalxveMdu tiLiyuvudilalx adu parxtayxkaSxdiMdale eMdu parxtayxkASxBAvavAdiyAda tAtiRkamatavanunx etitx shaMkisutAtxre.}

\begin{shl}
parxtayxkaSxgoVcareV sAdhyxBAvashecxVtapxrXtipAdayxteV | \\
parxtayxkeSxVNeYva sidadhxtAvxdanumeYvaM vaqthA BaveVtf \hfill||  724 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{sidAdhxMta mukAtxvaLiyalilx anupalaBidhx; athavAyoVgAyxnupalabidhxyeMbuva parxmANavanunx BaTaTxmiVmAsakaru opipxruvudanunx adhikavAgi opapxde . aBAvaparxtayxkaSxkekx sahakAriyAgi I anupalabidhxyanunx opipxruvaru, yoVgAyxnupalaBidhxsahakArikAraNadiMda kUDi cakusxrAdi iMdirxyagaLeV aBAvaparxtayxkaSxkekx  kAraNaveMdu heVLuvaru `yeVneVMdirxyeVNa yAvayxkitxH gaqhayxteV teVneVMdirxyeVNa tanitxSAThxjAtiH tadaBAvaH tatasxsagaRshacx gaqhayxteV' eMba nAyxya yAva iMdirxyadiMda yAva vayxkitx vasutxvanunx nAvu garxhisuvevo adeV iMdirxyadiMda adaralilxruva jAtiyanunx adara aBAvavanunx adara saMyoVgAdisaMsagaRvanunx garxhisuvudeMdu adara athaR parxkaqta cakuSxriMdirxyadiMda adakekx yoVgayxvAda GaTapaTa aginxmuMtAdavugaLanunx parxtayxkaSxmADikoLuLxvevu. adaraMte adeV iMdirxyadiMda BUtala sathxLadalilx GaTAdigaLu ilalxveMdU garxhisabahudu parxkaqta aginxyu iruvudu kaNiNxge kANuvaMte adu ilalx veMbudanunx kaNiNxniMdale beLaku iruvAga tiLiyabahudu  GaTAdigaLu ciMkemodalAdavu ililx idadxre BUtalAdigaLu kANuvaMte kANabeVkAgitutx avukANisuvudilalx vAdadxriMda aMdare I bageya yoVgAyxnupalabidhxsahakAradiMda cakuSxriMdiya mUlaka ilalxveMdu garxhisabahudu jalaparxdeVshadalilx yu ilalx. hogeyU ilalxveMbudu parxtayxkaSxsidadhxveMdu aBipArxya.}parxtayxkaSxsathxLadalelxV sAdhAyxBAvaveMbudu tiLisalapxDuvudeMdu heVLidare AgalU parxtayxkaSxdiMdale tiLidadadxriMda (sAdhAyxBAva heVtuviniMda dhUmABAvavanunx) takiRsuvudu vayxthaRveV Aguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[1]{oMdu veVLe anupalibidhxmAtarxdiMda aginxyilalxveMdu tiLidu adariMda dhUmavilalxveMdu tiLiyuvudeMdu heVLidare Aga kaNiNxge kANisada pavaRtaparxdeVshadalilx meVlABxgadalilx vAyxpakavAda aginxyukANisuvudilalxvAdadxriMda anupalabidhxmAtarxdiMda aginxyilalxveMdu nishacxyavAgabeVkAdiVtu, adariMda alilx dhUma\-vilalxveMdu takiRsuvudakekx AgalAradu.  meVlina parxdeVshadalilx dhUmavu parxtayxkaSxvAgikANutatxlide,  adariMda vAyxpaka aginxmodalAdavu ilalxvAdarU vAyxpayxvAda dhUmAdigaLu irabahudalalxveMdu saMBava parxshenx barabahudu. adu saMBava vilalxveMdu anuPalaBidhx oMdariMdaleV vAyxpakABAva jAcnxnavAguvudeMdathaR. ililx `adhitayxkA' eMdare pavaRtada meVlina parxdeVsha, ``upatayxkAderxVrAsanAnx BUmirUdhavxRmathitayxkA" eMba amarakoVshadiMda I athaRvu tiLiyuvudu. AdipadadiMta `upatayxtA' veMbudanunx tegedukoLuLxvudu, oTiTxnalilx anupalabidhxmAtarxdiMda aBAvajAcnxnavAguvudilalx, sAmAnayxvAgi elalxkaDeyalUlx visheVSa vilalxdadxriMda ajAcnxnavAgabeVkAgi baruvudu.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]adhitayxkAdw deVsheV tu huyxpalabedhxVrasaMBavAtf | \\
mA BUdagAnxyXdayxBAveV\s pi kadAcidUdhxmasaMBavaH \hfill||  725 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
pavaRtadameVlina parxdeVshadalilx vAyxpakavAda aginxyu kANisuva saMBavavilalxvAdadxriMda adilalxveMba nishacxyavAgali, Adare vAyxpakavAda aginxmodalAdavu ilalxdidadxrU oMdusala dhUmavu iruva saMBavavuMTeMdu shaMkisidarU A saMBavavU irabAradeMdu (anupalabidhxmAtarxdiMda vAyxpakABAva jAcnxnavAguvudilalx).
\end{artha}

\vishaya{anavxyavanunx nirAkarisalu AraMBamADidAdxre}

\footnotetext{anavxyaveMdare anavxyavAyxpitx elelxlilx dhUmAdi heVtu iruvudo alalxlilx aginx itAyxdi sAdhayxvu iruvudeMdu heVLalapxDuvudu.aMdare heVtuvidadxlilx sAdhayxviruvudeMbudeV anavxya, sAdhayxvu ilalxvAdare heVtuvU ilalx veMbudeVvayxtireVkavAyxpitx ivugaLalilx modalu I hiMde vayxtireVkavu gamakavalalx sAdhAyxBAvasAdhakavalalxveMdu heVLididxtu. Iga anavxyavugamagakavalalxveMdu AraMBavAgide `yatarxdhUmaH tatArxginxH yathA mahAnaseV' eMdu aDigemaneyalilx dhUmavU yU iruvudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda anavxyavanunx nirAkarisuvudu heVgeMdu keVLidare parxtayxkaSxsathxLadalilx mahAnasAdi parxdeVshadalilx dhUma aginx itAyxdigaLu kANuvudariMda parxtayxkaSxdabaladiMdale alilx averaDanUnx opupxvudeMdu aBipArxya.}
\begin{shl}
yadeyxVvamanavxyoV\s payxtarx neYva pArxponxVti tatakxthamf | \\
anayxtarx yadi nAma sAyxdUdhxmaBAveV\s ginxBAvatA \hfill||  726 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I riVtiyAgi (vAyxpayxvAyxpakagaLige vayxtireVkavilalxveMdAdare) anavxyavU ililx baruvudilalx adu heVgeMdare? matotxMdu kaDe (sapakaSx mahAnasAdigaLalilx) oMdu veVLe iruvudAdare dhUmavidadxre aginxyu irabeVkAguvudu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{mahAnasadalilx aginx dhUmagaLu iruvudu parxtayxkaSx sidadhxvAdadxriMda aMgiVkariside. hAgAdare anavxyavanunx nirAkarisuvudu heVge? eMdare dUradalilx dhUma aginxgaLu eraDU parxtayxkaSxdiMda iruvudu kANuva payaRMta anavxya jAcnxnavAguvudilalx, aduvaregU aginxyirabeVkeMba nishacxyavU huTuTxvudilalx, ashakayx oMdu veVLe meVlina parxdeVshadalilx dhUmavanunx noVDi adariMda aginx iruvudeMba nishacxyavu sididhxsabahudeMdu keVLidare. adakekx utatxravu `dhUmoVpalaBatAvxtf' itAyxdi vAtiRkadalilxde, I parxtayxkaSxdhUmajAcnxnavu aginx ilalxdidadxrU irabahudu. idakekx vishiSaTxvAda dhUma jAcnxnavAgiruvudu kAraNa maNuNxheMTemodalAdavugaLalilx iTaTx dhUmajAcnxnadaMte adariMda parxtayxkaSxvAgutatxliruva dhUmadiMda aginxiruvudanunx takiRsuvudakekx Aguvudilalx anavxya vayxtireVkagaLanunx tiLiyuvudeVkaSaTxveMdu aBipArxya.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]dashaRnAdasutx sA kAmaM dashaRnAdhiVnasididhxtaH | \\
\footnotemark[3]adhitayxkAdw deVsheV tu yAvatAsxkASxnanx dashaRnAmf \hfill||  727 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{}

\begin{shl}
tAvanAnxvasituM shakayxM BavitavayxmihAginxnA | \\
iti dhUmoVpalamaBxtAvxdAdhxSaTxrXdhUmoVpalamaBxvatf \hfill||  728 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
yatheVSaTxvAgi dhUma vidadxre aginxyirabeVkeMbudu parxtayxkaSxvAgiruvudariMda irali. EkeMdare? parxtayxkaSxkekx adhiVnavAgiye elalxvU sididhxsuvudu adariMda Adare pavaRta meVlina parxdeVshadalilx elilxyavarege sAkASxtAtxgi noVDuvudalalxvo aduvarege ililx aginx irabeVkeMdu nishacxyisalu sAdhayxviruvudilalx.
\end{artha}

\begin{artha}
maNuNxheMTiyalilx dhUmavu kANuvaMte dhUmavu kANuvudariMda aginxyanunx takiRsuvudakekx shakayxvilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
idaM tAvadavxdatavxtarx liknagxlakaSxNatatatxvXvitf | \\
dhUmAdiliknegxVneVhAthoVR BavatA koV\s numiVyateV \hfill||  729 ||  
\end{shl}

\vishaya{anavxyavayxtireVkagaLu gamakavalalxveMdu heVLida meVlU adariMda tiLiyabeVkAda gamayxvanunx ililx nirAkarisuvaru}

\begin{artha}
anumAnalakaSxNadatatavxvanunx tiLida niVnu  I anumAna sathxLadalilx idanunx heVLabeVku. I pavaRtAdi pakaSxdalilx dhUmAdi heVtuviniMda yAva viSayavanunx takiRsuvudu? heVLu
\end{artha}

\begin{shl}
nAginxsatxsayx parxsidadhxtAvxnAnxpi deVshaH parxsididhxtaH | \\
na ca saMbanadhxmAtarxM sAyxdayxthoVkAtxdeVva kAraNAtf \hfill||  730 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
aginxyanunx takiRsuvudalalx. adu parxsidadhxvAgideyAdadxriMda hAgU pavaRtAdi parxdeVshavanunx takiRsuvudilalx, adU parxsidadhxveV AgiruvudariMda(takiRlAgadu) matutx parxdeVsha aginx ivugaLa saMbaMdha mAtarxvanunx takiRsuvudalalx, hiMde heVLidadxkAraNadiMdale (parxsidadhxvAgiruvudariMdale takiRsatakakxdadxlalx).
\end{artha}

\vishaya{pUvaRpakaSxda upasaMhAra}

\begin{shl}
tasAmxnenxYvAnumA nAma mAnaM yukitxmadiSayxteV | \\
meVyABAvAditi pArxpAtxvatarx parxtividhiVyateV \hfill||  731 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
adariMda anumAnaveMbuva parxmANavu yukitxyukatxvAgilalxkAraNaveVneMdare? parxmeVyaveV ilalxveMbude hiVge baMdare (sidAdhxMtavanunx heVLalu horaTidAdxre)
\end{artha}

\vishaya{idakekx badalu utatxra koDuvudu}

\footnotetext[1]{anumAnavanunx parxmANaveMdu sAdhisuvukaSaTxveMdu pUvaRpakaSxda aBipArxyavididxtu adara apArxmANayxkekx kAraNa saMdigadhxvAgideyeMbudoV? BarxmAtamxkaveMbudo? athavA huTuTxvudilalx veMbudo? yoVgayxvAda sAmagirxyu ilalxveMbudo? athavA niSaPxlateyo? ivugaLalilx modalinakAraNavilalx. aginx modalAdavugaLa jAcnxnavu nishacxyarUpavAgiye huTuTxvudu. adaralilx saMdeVhavilalxveMdathaR, I vAtiRkadalilx saMdigadhxteye apArxmANayxkekx kAraNaveMbudanunx nirAkariside hiVgeye itara kAraNagaLanunx muMde karxmavAgi nirAkarisuvaru.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]sahoVpalabidhxsaMsAkxravashAdUdhxmAdidashaRnAtf | \\
agAnxyXdw viparxkaqSeTxV\s theVR nishitxtA jAyateV matiH \hfill||  732 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
vAyxpayxvAyxpakagaLu joteyalelx iruvudu anuBavavAgi adariMda Ada saMsAkxrada baladiMda (beVrekAladalilx dhUmAdi (vAyxpayx) vasutxvina parxtayxkaSxvuMTAgi dUradalilxdudx(tiLiyadeV hoVda) vAyxpaka aginx modalAda padAthaRdalilx nishicxtavAda jAcnxnavu huTuTxvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
liknAgxtAtxvadidaM jAcnxnaM jAtaM bAdhakavajiRtamf | \\
\footnotemark[1]utapxnanxtAvxtatxdutapxnanxM nAnutapxnanxM kathaMcana \hfill||  733 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{utapxnanxtAvxtf eMba heVtuvige heVtuviniMda sAdhayxjAcnxnavu huTiTxdeyeMbudu tiLididadxriMda eMdathaR.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
heVtuviniMdalalxve  I aginxjAcnxnavAguvudu, idakekx bAdhaka jAcnxnaviruvudilalx.(adariMda aparxmANavalalx). huTiTxdadxriMdalU adu huTiTxye ide. eMdigU huTuTxvudalalxveMdalilx (adariMdalU aparxmANavalalx).
\end{artha}

\vishaya{yoVgayxvAda sAmAgirxyilalxveMdU aparxmANaveMdAgadu}

\footnotetext[2]{idaM = eMdare I vAyxpakajAcnxnavu (sAdhayxjAcnxnavu) vAyxpayx (heVtu) jAcnxnadiMda huTiTx A sAdhayxheVtugaLa avayxBicaritavAda (niyatavAda) saMbaMdhadiMda huTiTxte? athavA vayxBicaritavAda saMbaMdhadiMda huTiTxte? eMbudanunx pariVkiSxsuvudu vayxthaRve, modale vAyxpaka(aginx)jAcnxnavu huTiTxruvudariMdaleV yoVgayxsAmagirxyitetxMdu kalipxsuvudakekx baruvudariMdalU vayxthaRveV nirUpisuvudakUkx Agadiruvudu samamxtaveV AgiruvudariMdalU vayxthaRveMdu tAtapxyaR.}
\begin{shl}
jAtaM kimavinABAvasaMbanedhxVneVda\footnotemark[2]miVdaqshamf | \\
kiMvA neVti pariVkeSxVyaM jAtatAvxtAsxyXdapAthiRkA \hfill||  734 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
huTiTxda anumAna jAcnxnavu avinABAvasaMbadhadiMda idu I bageyAgi huTiTxdeye? athavA ilalxve? eMba pariVkeSxyu saha huTiTxdadxriMdaleV vayxthaRvAgiruvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
savaRthA PalavajAjxcnXnaM jAtatAvxnanx tadanayxthA | \\
\end{shl}

\begin{artha}
I sAdayxjAcnxnavu\footnote{saMbaMdha sAmAnayxriMdalo avayxBicaritavAda(niyatavAda) saMbaMdhadiMdaloV heVgo, yAvudAdaroMdu bageyalilx vAyxpakajAcnxnavu uMTAgidedxV Adare adu saMshayavilalxdeyU BarxmeyAgiyU irade huTiTxdadxriMda viSayadalilx vAyxpisuvudeMba  PalavuLaLxdAdxguvudu aMdare jAcnxnavu huTiTxdoDaneye adara viSayavu kUDale tiLiyiteMdAguvudu.}elAlxvidhadalUlx PalavatetxVAgide. adu huTiTxdeyAdadxriMda matotxMdu riVti yAgalAradu.
\end{artha}

\footnotetext[2]{anumAnavu vayxvahArakekx aMga upakArakavAdadxriMda parxtayxkaSxdaMte parxmANavAgabeVku, vayxvahAradalilx parxmANaveMdu heVLaleVbeVku, vAyxpakadiMda vAyxpayxkekx vayxBicAravanunx oDuDxva sathxLavanunx kANuvavaregU aparxmANaveMdu heVLalAguvudilalxveMdu heVLidudx savxtaH parxmANaveMdu heVLida hAgAyitu.}
\begin{shl}
\footnotemark[2]tasAmxtapxrXtayxkaSxvatikxMcidavxyXBicArakaqdcnajxsA\hfill ||  735 ||  
yAvanenxVkASxmaheV tAvanAnxparxmANamitiVyaRteV | \\
\footnotemark[3]tadapahanxvamAnasayx tavAtayxnatxmasaMBavAtf \hfill||  736 ||  
\end{shl}
\footnotetext[3]{sAdhayxvanunx nirUpaNemADalu sAdhayxvilalxdadxriMda anumAnavu aparxmANaveMbudU sariyalalxveMdu koneya pAdadalilx heVLide A anumAnaparxmANada pArxmANayxvanunx alalxgaLeyuvudeMbaduraBimAnaviruva pUvaRvAdige savaRthA anumAnavu aparxmANaveMdAguvudu AvAga BoVjanAdigaLalUlx parxvaqtitxyuMTAgadu. nALe mADuva BoVjana iMdina BoVjanadaMte irutatxdeyeMba takaRdiMda taqpitxkaravAgirutatxdeyeMdu nidhaRrisuvudakekx Agade hoVgi adaralilx parxvataRneyuMTAgade hoVguvudu. ideV riVtiyAgi atiVtavayxvahArada sAmAyxdiMda BAvi (muMde) baruvavayxvahAradalilx kaqSi, vANijayxmuMtAdavugaLalilx dhanadhAnayxsaMpatutxMTAguvudeMba nibaRra athavA Baravaseye(tapupxvudariMda anumAnavanunx parxmANaveMdu heVLaleVbeVku. ilalxvAdaresamasatxvayxvahAragaLu niMtubiDuvavu jiVvana yAterxyeV dulaRBavAguvudu. sAdhayxvanunx nivaRcana mADalU bahudu saMdigadhxvAgidudx parxmANadiMda tiLiya bayasuva viSayayaveV sAdhayxveMbudaralakaSxNa yathA pavaRtoV vanihxmAnfnavA eMbudAgi modalu pavaRtadalilx yu ideye ilalxveV saMshaya paDuvuduMTu naMtara adanunx niNaRyisuvudakekx parxmANavanunx huDukuvuduMTu AdakAraNavahinxsAdhayx. athavA vahinxvishiSaTxdhamiR pavaRtaveVsAdhayx(pakaSx)veMdu heVLabahudu.``tasAmx dadhxmaRvishiSaTxsayxdhamiRNaH sAyxnf parxmeVyatA" eMdu parxmANavidaruheVLuvaru.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
adariMda parxtayxkaSxdaMte vAyxpayxvAyxdakagaLige vayxBicAravanunxMTumADuva oMdu sathxLavanunx sAkaSxtf nAvu elilxyavarege noVDuvudilalxvo, aduvarege aparxmANaveMdu heVLuvudilalx hiVgidadxrU adara pArxmANayxvanunx bahaLavAgi mucucxva aBimAnavuLaLx ninage (itarakaDeparxvaqtitxyU) saMBavisade hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{parxtayxkaSxdaMte anumAnavu parxmANaveMdare doVSavuMTeMdu punaH AkeSxVpa}

\begin{shl}
atArx\s \s ha yadi vijAcnxnajanamxmAtArxtapxrXsidhayxti | \\
\footnotemark[1]parxtijAcnxmAtarxtaH sidedhxVvaqRthA sAyxdedhxVtukiVtaRnamf \hfill||  737 ||  
\end{shl}
\footnotetext[1]{`pakeSxV sAdhayx nideVRshaH' parxtijAcnx eMdu tAkiRkaru heVLuvaMte parAthARnumAnadalilx sAdhayx\-saMshayaviruva pakaSxdalilx sAdhayxvanunx nideRVshisuvudeV parxtijecnxyeMbuda athaR. udA:-`pavaRtoVvahinxmAnf' eMbuvaMte `dhUmavatAvxtf' eMdu paMcamayxMtapadavuLaLx vAkayxvanunx parxyoVgisuvudanenx heVtuvAkayxveMdu tiLiyabeVku athavA ``sAdhayxvatatxyA pakaSxvacanaM parxtijAcnx" `paMcamAyxnatxM liMgaparxtipAdakaM heVtuH | vAyxpitxparxtipAdakaM udAharaNamf |' `vAyxpitx vishiSaTx liMgaparxtipAdakaM vacanamu panayaH heVtu sAdhayxvatatxyA pakaSxparxtipAdakaM vacanaM nigamanamf' eMdu parAthARnumAna sathxLadalilx aidu avayavavuLaLx vAkayxvanunx parxyoVgisabeVku. idanunx ananxMBaTaTxru diVpikeyalilx heVLiruvaru. karxmavAgi udAharaNegaLu-1)pavaRtoVvahinxmAniti parxtijAcnxninxdhUmavatAvxditi heVtu, 3)yoVyoVdhUmavAnf soV\s ginx\-mAnf yathAmahAnasaH ituyxdAharaNaM tathAcAyaM pavaRto (vahinxvAyxpayx)gxdhUmavAnf  ituyxpanayaH tasAmxnf dhUmavatApxtf tathA  iti nigamanavf idaraMte svaRtarxtiLiyabeVku.}

%%footnote shloka
\begin{artha}
ililx pUvaRpakiSxyu hiVge heVLuvanu--EneMdare? vijAcnxnavu huTiTxda mAtarxdiMdaleV pArxmANayxvu sididhxsuvudAdare parxtijecnxyoMdariMdaleV vAyxpaka jAcnxnavu sididhxsuvudariMda heVtuvanunx heVLuvudu vayxthaRvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{samAdhAna}

\begin{shl}
bADhameVvaM BaveVdeVtadAshaknAkxkAraNaM na ceVtf | \\
kiMcitatxtorxVpalaBeyxVta hayxnavadayxM BaveVdavxcaH \hfill||  738 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
hiVgeyeV AdiVtu \footnote{hiVgeye AgaleMdu aMgiVkarisidudx yAvudeMdare-I vAyxpaka(sAdhayx)jAcnxnavu I parxtijAcnxmAtarxdiMda AdiVtu idaralilx doVSaveVnu ilalxveMdathaRveV adu. Adare parxtijAcnxvAkAyxthaRvAdavAyxpakavu tiLidare adaralilx visheVSAMshavu tiLiyadiruvudu itAyxdi saMshaya kAraNavu kANade idadxre mAtarx I parxtijAcnxvAkayxveV heVtuvAkayxvilalxdidadxrU vAyxpakavanunx niNaRyisuvudu, visheVSavu kANadiruvAga saMshayavu baruvudu `sAthxNuvARnavA' eMdu (idu moVTu maravo?alalxvo?eMdu) Adare vakarxvAda poTare modalAda visheVSa jAcnxnavidadxre `ayaM sAthxNureVva' eMba nishacxyavu baruvudu. hAgeye hasatxpAdAdigaLu visheVSavAgi kANisade idadxre `puruSoV navA' eMdU saMshayavu baruvudu, avugaLu kaMDare `puruSaneV' ivaneMdu niNaRyavAguvudu, parxkaqta saMshayakekxkAraNa visheVSada ajAcnxna 1 matutx eraDaralUlx samAnavAgiruva oMdu dhamaR toVruvudU2, visheVSa samxqqti 3 ivugaLiMda saMshayavu baruvudu. iMtaha saMshayakAraNagaLu ilalxdiruvAgale parxtijAcnxvAkayxvu doVSavilalxde nishacxyajAcnxnavanunxMTu mADuvudeMdathaR matutx ililx hiMde heVLida sAdhayxheVtugaLu oMdAgi toVrida saMsAkxradiMda heVtu dashaRnavAgi ajAcnxtavAda sAdhAyxnumitiyuMTAguvudeMdu `sahoVpalaMBa saMsAkxrAtf' itAyxdi vAtiRkadalilx(717)ralilx anumAna lakaSxNavanunx heVLidadxrU aSaTxriMdale I bageya anumitiyu parxtijAcnxmAtarxdiMda sidadhxvAguvudilalx parAthARnumAnadalilx heVtuvanunx heVLuvudu, sAvxthARnumAdalilx tAneV heVtuvanunx noVDuvudU saha upayukatxvAgive, `parAdhARnumAnaM tirxrUpaliMgAKAyxnamf' sAvxthaRMtutirxrUpAlilxMgAtf anumeVyeVjAcnxnamf eMdu opipxruvudariMda hiVgeyeV heVLabeVkAyitu, hiVgidadxrU beVrevidhadalilx ililx parihAravanunx tiLisidAdxre.}I AshaMkege kAraNaveV ilalxde hoVgidadxre athavA AshaMkAkAraNavoMdU toVrade ididxdadxre parxtijAcnxvAkayxvu nidoRVSavAgutatxlididxtu.
\end{artha}

\vishaya{hAgAdare heVtuvige elilx upayoVga eMdare} 

\begin{shl}
puruSAdinimitatxsutx jAyateV yatarx saMshayaH | \\
anavxyavayxtireVkABAyxM heVtoVH sAyxtatxtarx nishacxyaH \hfill||  739 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
(heVLatakakxvaru keVLatakakxvareMba)\footnote{puruSa eMdare vakatxqq shorxVtaqgaLu heVLuvaru keVLuvare AdipadadiMda iMdirxya viSaya ivugaLu gArxhayxvAgive, oTiTxnalilx vakatxqqshoVtaq iMdirxya viSaya ivugaLadoVSadiMda yAva parxtijAcnxvAkayxda athaRdalilx saMshayavu uMTAguvudo alilx heVtuvanunx anavxyavayxtireVkagaLiMda nishacxyisabeVku. udA:- pavaRtadalilx aginx ideyeV ilalxvo eMba saMshaya keVLuvavana daqSiTxyiMdAguvudu, dUradalilx mareyAgiruvudariMda kANisuvudilalx, AvAga niNaRyakAkxgi dhUmavatApxtf dhUmavanenx heVtuvAgiTuTx koLaLxbeVku, AvAga dhUmaheVtu eMbudanunxsaha dhUmavidadxre aginxyirabeVku, aginx ilalxvAdare dhUvavu ilalx- eMba anavxya vayxtireVkagaLanunx noVDi niNaRyisabeVku `yatarx dhUmasarxtArxginxH' `yathA mahAnaseV,' `yatarx ananxyXBAvaH' `tatarx dhUmABAvaH yadhA mahAharxdeV' eMdu heVLuvaMte aDige mane oleyalilx dhUmavidudx yU iruvudu kANutatxde, niVrina mahA maDuvinalilx beMkiyU ilalx. hogeyaU ilalxveMdu kaMDirutatxde loVSATxdigALalilx vishiSaTx dhUmavu ilalxvAdadxriMda vayxBivAravilalx pavaRtadashiKarAdigaLalilx yoVgAyxnupalabidhxparxmANavilalxvAdadxriMda aginxyilalxveMba nishacxya baruvudilalx, adariMda idu vayxtireVkada udAharaNeyAgadu, elilx aginxyilalx alilx dhUmavilalxveMbudu vayxtireVkavAyxpitx idu mahAmaDuvinalelx tiLidide, pakaSxvu(pavaRtAdigaLu) idakekx udAharaNe yAgadu adariMda heVtuviniMda anavxya vayxtireVkagaLa vAyxpitx mUlakavAgiye vAyxpakavAda aginxnishacxyavu, anavxya, vayxtireVka pakaSxdhamaRte (pakaSxdalilxheVtu iruvike) eMba mUrurUpavuLaLx liMgagaLu nAlukx kAyaR, kAraNa, savxBAva, anupalabidhx eMba hesarugaLiMda avu paramatasamamxtavAgide eMdu (AnaM- TiVkA). ``anavxya vayxtireVka pakaSxdhamaRKayx tirxrUpavanitx catAvxM liMgAni kAyaRkAraNa savxBAvAnu sa labAdhxyXKAniVti pareYriSavxtAvxtf " eMdu TiVkA udAharaNe.} puruSareV modalAda kArANadiMda elilx (parxtijecnxya viSayadalilx) saMshayavu baruvudo, alilx anavxya vaqtireVkagaLiMda heVtuviniMda nishacxyavAguvudu.
\end{artha}

\begin{shl}
utapxnanx Eva jAcnxneV\s tasatxtasxMdeVhanivaqtatxyeV | \\
anavxyavayxtireVkw sotxV na tABAyxmanumeVyadhiVH \hfill||  740 ||  
\end{shl}


\begin{artha}
parxtijAcnxvAkayxdiMda vAyxpakajAcnxnavu huTiTxdAgaleV (A puruSAparAdha muMtAda nimitatxdiMda Aguva)saMdeVhavanunx hoVgalADisalu anavxya vayxtireVkagaLu iruvavu Adare avugaLiMda anumAnaviSayavAda sAdhayxjAcnxnavu Aguvudilalx.
\end{artha}

\vishaya{pUvaRvAdige samamxtavAda gamakavanunx tiLisutAtxre-} 

\begin{shl}
saMdeVhaniNaRyAdanayxtasxvXBAvAdi yaducayxteV | \\
tasAyxnumitayxnaknagxtAvxtApxrXpatxM tatutxSakaNaDxnamf \hfill||  741 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{anavxyamatutx vayxtireVkavAyxpitxyuLaLx heVtuvu (dhUmAdigaLu)saMshayavanunx pariharisuva mUlakavAgi gamakavAguvudu(sAdhayxvanunx tiLisuvudu) sAmAnayxkekx beVreyAda savxrUpavuLaLxdAdxdadxriMdalU itarakAraNadiMdalU aginx muMtAdavugamayxveMdU sidAdhxMtavanunx heVLi Iga parABimatavAda gamakavanunx anuvadisutAtxre- budadhxnu heVLuvudeVneMdare parxtijAcnxvAkayxdiMda (pavaRtoVvanihxmAnf) ititAyxdivAkayxdiMda vAyxpakajAcnxnavu (sAdhayxvAda aginxjAcnxnavu) huTiTxda meVle puruSAdigaLa nimitatxdiMda Aguva sAdhayxsaMshayavanunx pariharisalu beVkAda niNaRyavanunx yAvudu anavxya vayxtireVkavuLaLx dhUmAdi heVtukoDuvudo. adaralilxruva atirikatxsavxBAva kAyaR- anupalabidhxyeMbuva mUru rUpagaLU gamakaveMdu adaralelxV avinABAvavU iruvudariMda gamakatavxviruvudu. avinABAvaviruva vasutxvUgamakaveMdU heVLalapxDuvudu.}saMdeVhavanunx pariharisuva niNaRyakikxMtalU beVreyAda savxBAvaveV  muMtAda(kAyaR, anupalabidhx)I rUpavuLaLxdedxV gamakaveMdu(budadhxnu) heVLuvudU saha anumitige kAraNavalalxdadxriMda punaH hoTaTxnunx kaDiyuvaMte vayxthaRvAguvudu.
\end{artha}

\vishaya{idara meVlU AshaMkemADuvudu--}

\footnotetext[1]{pakaSxdhamaRsatxdaMsheVna vAyxpotxV heVtusitxrXdheYva saH |\\ avinABAva niyamAtf heVtAvxBAsa satxtoV\s paraH ||\\  eMdu dhamaRkiVtiRyu heVLiruva udAharaNe-- yAvudaralilx savxBAva modalAda rUpagaLiruvavoV alilx avinABAvaviruvudu udA:- shiMshapA vaqkaSx itAyxdisathxLadalilx savxBAvAdigaLu avinABAva sUcakavAgiruvudu, ayaMvakaSxH shiMshapAtAvxtf' eMdare shiMshapA eMbudu vaqkaSxdasavxrUpa, savxBAva, I savxBAvavu vaqkaSxvanunx biTiTxradu, vaqkaSxtavx eMbudu sAmAnayxdhamaR shiMshapAtapx visheVSadhamaR, sAmAnayx visheVSagaLige tAdAtamxyXvide shiMshapAtavxvidadxlilx vaqkaSxtavxvidedxVirutatxde. adariMda avinABAvavide yeMdathaR sAmAnayxvanunx biTuTx visheVSaveMbudu eMdigU iralAradu. hiVgeye kAyaRtavxviruvalUlx avinABAvaviruvudu. dhUmavu aginxyiMda huTiTx kAyaRvenide. aginxyeVkAraNa.kAraNavilalxde kAyaRvu huTaTxdu adariMda dhUmaveMba kAyaRvu aginxge avinABUta, dhUmavidadxre aginx iraleVbeVku.idaraMte mUraneyadu anupalabidhxyeMbudu gamakavAguvudu, jAcnxnavilalxde hoVdare jecnxVya veMba viSayavU ilalx eMdu niNaRya. jAcnxnaveMba upalabidhxyilalxdiruvudeV anupalabidhxH idu jecnxVyABAvakekx gamakavAguvudu. oTiTxnalilx savxBAva, kAyaR anuPalabidhx eMba mUru rUpagaLu gamakaveMdu bwdadhxru opupxvareMdu manasasxlilxTuTx `tirxSeTxVvavatavxvinABABAtf' eMbu vAtiRkadalilx anuvadiside.}
\begin{shl}
\footnotemark[1]avinABAvasidadhxyXthaRM nanivxdaM vaNayxRteV tarxyamf | \\
tirxSevxVva tavxvinABAvAdaBxdarxM teYrapi kiVtiRtamf \hfill||  742 ||  
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
I savxBAva- modalAda mUranunx avinABAvavu sididhxsuvudakAkxgiye alalxve? vaNiRsuvudu. savxBAvAdi mUru viSayagaLalelxV avinABAvavu iruvudeMdu bwdadhxrU sAdhuveMdeV heVLiruvaru.
\end{artha}

\vishaya{savxBAvaveMbudu avinABAvakAkxgiruvudeMdu heVLidarU I doVSa-}

\begin{shl}
savxBAvAdavinABAveV sAyxdwSaNxyXsAyxginxliknagxtA | \\
savxBAvoV\s thAvinABAvAtAkxyeVR pArxpAtx savxBAvatA \hfill||  743 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{`vaqkoSxV\s yaM shiMshapAtAvxtf' eMbuvaMte `aginxrayamf auSANxyXtf' eMdu takaRmADuvAgaheVLida uSaNxteyu idu beMkiyeMdu Uhisuvudakekx gamakaveMdu heVLabeVkAguvudu, Adare uSaNXteyu aginxge\-gamakavalalx vAyxpayx, vAyxpakaBAvavilalxdidadxre gamayxgamakatavxviruvudilalx, vAyxpayxveV gamaka, vAyxpakagamayx, udA:-dhUmavAyxpayx, adeV gamaka aginxvAyxpaka gamayx dhUmadiMda dUradalilx pavaRtAdiparxveVshadalilx beMkiyideyeMdu takiRsuvuduMTu. adariMda dhUma gamaka adaraMte uSaTxNxte gamakavenunxvahAgilalx gamayxgamakagaLige BeVdavirabeVku, ililx, ilalx, uSaNxveV beMki avugaLige tAdAtamxyXveV ide. BeVdavilalx eMdathaR.}savxBAvadiMda avinABAvavu eMdu heVLidare uSaTxteyu aginxge heVtuvAdiVtu, oMduveVLe savxBAvaveV\footnote{savxbAvaveV avinABAvadiMda baMditeMdare AgalU tapApxguvudu beMkiyiMda Aguva parxkAshakAyaR, dahanakAyaR itAyxdigaLalUlx savxBAvatavx opapxbeVkAdiVtu hAgU savxBAva avinABUtaveMdarU tapApxguvudu ideV kAyaRgaLu avinABUtavenanxbeVkAdiVtu Adare beMkiyiMda I kAyaRvu huTuTxvudAdxdarU beMkiya savxBAvavalalx, avinABUtaveV savxBAvaveMbudU sariyalalx aginxH atarx, dhUmatf' eMbuvAga aginxyanunx biTiTxrada dhUmavanunx aginxya savxBAvaveMdu heVLabeVkAguvudu.}avinABAvadiMda AdadedxMdare kAyaRdalUlx savxBAvatavxvu baMdu biDuvudu\footnote{oMdu veVLe aginxgU uSaNxtegU dhamaRdhamiRBAvavanunx kalipxsi heVLidarU uSaTxteyu aginxge avinABUtavalalx. aginxyanunx biTuTx sUyaRnalUlx uSaNxteyiruvudu, hiVge vAyusavxBAvavAda sapxshaRguNa paqthivAyxdigaLalUlx iruvudariMda vAyuvige avinABUtavalalx(vAyuvanenxV avalaMbisi ilalx)}.
\end{artha}

\vishaya{uSaTxteyu aginxge gamakavAgali eMdare-}

\begin{shl}
auSaNxyXsavxBAvoV daqSoTxV\s ginxsatxsAyxnayxtArx\s pi dashaRnAtf | \\
kiSxtitoVyAginxmarutAM daqSATx sapxshaRsavxBAvatA \hfill||  744 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yadayxpi uSaNxteya savxBAvavuLaLxdAdxgi beMkiyukaMDide. AdarU (aginxyaleVlx adakekx avinABAvavilalx) sUyARdigaLalUlx A uSaNxteyu kANuvudu matutx savxBAvavu avinABUta veMdilalx.(vAyuvinasavxBAvavAda) sapxshaRguNavu paqthivi, apupx teVjasusx vAyu I nAlakxralUlx iruvudu.
\end{artha}

\vishaya{aginxge uSaNxteyeMbudu savxBAvavalalxveMdu shaMkisuvudu-}

\begin{shl}
mataM ceVdasavxBAvoV\s sw yoV neYkAthaRparxvaqtitxmAnf | \\
dhavAdAvapi tadavxqqtetxVvaqRkASxtAmx shiMshapA na hi \hfill||  745 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
\footnote{uSaNxteyu aneVkavaqtitxyAdadxriMda saMyoVga saMbaMdhadaMte savxBAvavalalxveMdu shaMkemADidAdxre, ililx pUvARdhaRdiMda I shaMke mADide utatxrAdhaRdiMda dUSiside. bwdadhxru vaqkaSxtavxvu shiMshapege savxBAvaveMdu heVLuvaru `vaqkoSxV\s yaM shiMshapAtAvxtf' eMdu savxBAvakekx heVtuvAgi shiMshapAtavxveMbudanunx heVLiyU idAdxre. A vaqkaSxtavxvU saha dhavaKadi rAdi vakaSxgaLalilx aneVkasathxLadalilxruvudariMda saMyoVgadaMte shiMshipege savxBAvavAgade hoVguvudeMdu dUSisidAdxre. idariMda aneVka vaqtitxtavxvu savxBAvavalalxveMbudakekx sAdhakavAguvudilalxveMdu tAtapxyaR.}oMdu veVLe yAvudu aneVkasathxLadalilxruvudoV adu savxBAvavalalx, parxkaqta I uSaTxNteyu vaqkaSxtavxvu savxBAvavalalxveMdu shaMke mADidare adakekx samAdhAnavidu. dhava Kadira itAyxdisathxLadalUlx A vaqkaSxtavxvu iruvudariMda shiMshipAtavxveMbudu vaqkaSxdasavxBAvavAgade hoVguvudu.
\end{artha}

\vishaya{aneVka vasutxgaLalilxruvudeMba heVtuvu vaqkaSxtavxdalilx vayxBicaritavAdadxriMda savxBAvavalalxveMbukekx kAraNavalalxveMdu heVLidudx yukatxvalalx, alilx sAdhayxvU ideyeMdu shaMkisi utatxrisuvudu--}

\begin{shl}
shiMshapA vaqkaSx EveVti hayxvinABAvakAraNAtf | \\
kaSxNikatavxM na BAvAnAM savxBAvaH sAyxtatxthA  sati \hfill||  746 || 
\end{shl}

%%footnote shloka
\begin{artha}
\footnote{samAdhAnada aBipArxyavidu- vaqkaSxsavxBAvavuLaLxdudx shiMshapeyeMbudanunx bwdadhxrU opupxvaru elilx shiMshapAtavxviruvudo alilx vaqkaSxtavxviruvudeMdu heVLuva avinABAvakekx kAraNavAgi savxBAvavanunx oDaMbaDuvaru. adariMda shiMshipege vaqkaSxtavxveMbudu savxBAvavalalxveMdu heVLidalilx itararige savxmatakekx hAniyAguvudu. aneVka vaqtitxtavxveMba heVtuvinalilx matotxMdu vayxBicArasathxLavanunx toVrisalu `kaSxNikatavxvf' itAyxdi utatxrAdhaRvu baMdide. kaSxNikatavxvu aneVka BAvagaLalilx ideyeMdu bwdadhxru opipxruvaMte savxBAvaveMdU heVLabeVku, kaSxNikatavxvu savxBAvadAdare aneVkaBAvagaLalilxruva kaSxNikatavxdalelx vayxBicAravanunx heVLida hAgAyitu. vayxBicAraveMdare- `sAdhAyxBAvavadavxqqtiH heVtuH vayxBicAraH' eMdu tAkiRkaru heVLuva lakaSxNadaMte sAdhayxveMbudu ilalxdiruva sathxLadalilx heVtu vidadxre adeVvayxbicAra venisuvudu udA:-`dhUmavAnf vanehxVH' eMbuvalilx dhUmavilalxda kAdakabibxNadalilx beMkiyideyAdadxriMda heVtuvu vayxBicarita veMdAyitu, I doVSaviruva heVtu sariyAda heVtuvalalx adu heVtAvxBAsa, adariMda sAdhayxsAdhate AguvudilalxveMdu tiLiyabeVku. beMkiyidadxre dhUmavu ideyeMdu adariMda sAdhaneyAgadu. parxkaqta aneVkavaqtitxtavx heVtuviniMda vaqkaSxtavxvu asavxBAvaveMdu niNaRyavAgalAradu eMdu tiLiyabeVku.}shiMshipeyeMbudu vaqkaSxveV eMbudAgi avinABAvakekxkAraNaviruvudariMda (shiMshapege vaqkaSxtavxvu savxBAvavAguvudilalxveMbudu yukatxvalalx) matutx aneVka vaqtitxyAdadudx savxBAvavalalxveMdare kaSxNikatavxvU BAvavasutxgaLige savxBAvavalalxvenanxbeVkAdiVtu.
\end{artha}
