%%%% From 053.tex
\chapter{bArxhamxNa - 10}
%~ \section*{bArxhamxNa 10}

\vishaya{muMdina bArxhamxNada tAtapxyaR}

\begin{shl}
gatiH PalaM ca vakatxvayxM pUvaRtarx tadanukitxtaH | \\
upAsanAnAM saveVRSAmitayxthaRH para AgamaH \hfill ||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha}
hiMde heVLade iruvudariMda elalx upAsanegaLa gatiyanunx PalavanUnx heVLabeVkeMdu muMdina veVdavu (bArxhamxNavu) baMdide.
\end{artha}

\section*{baq. 5, hatatxne bArxhamxNa \mdash }

\begin{shl}
yadA veY puruSoV\s sAmxlolxVkAtepxrXYti sa vAyumAgacaCxti tasemxY sa tatarx vijihiteV yathA rathacakarxsayx KaM teVna sa UdhavxR AkarxmateV sa AditayxmAgacaCxti tasemxY sa tatarx vijihiVteV yathA lamabxrasayx KaM teVna sa UdhavxR AkarxmateV sa canadxrXmasamAgacaCxti tasemxY sa tatarx vijihiVteV yathA dunudxBeVH KaM teVna sa UdhavxR AkarxmateV sa loVkamAgacaCxtayxshoVkamahimaM tasimxnavxsati shAshavxtiVH samAH || 
\end{shl}

\vishaya{vAtiRka}

\begin{shl}
utAkxrXmati yadA vidAvxcnashxriVrAdAyuSaH kaSxyAtf | \\
AshevxVva vAyu duBeVRdayxM sa AgacaCxti veVgavAnf \hfill ||  2 ||
\end{shl}

\begin{shl}
pArxpAtxya loVkaBoVgAthaRM vAyusatxsemxY vigacaCxti | \\
kiyaciCxdarxM marudadxdAyxdarxthacakarxKamAnigiVH \hfill ||  3 || 
\end{shl}

\begin{shl}
divxkASaThxsaMtatAGAtamADamabxramihoVcayxteV | \\
BeVriVM ca dunudxBiM vidAyxtetxVnoVdhavxRM yAtuyxpAsakaH \hfill ||  4 || 
\end{shl}

\begin{shl}
loVkaM parxjApatiM barxhamx perxYtayxsw BAvanAbalAtf | \\
ashoVkamahimaM ceVti duHKatadedhxVtuvajiRtamf \hfill ||  5 || 
\end{shl}

\begin{shl}
shAshavxtiVshacx samA nitAyx asimxlolxVkeV vasatayxsw  | \\
pUvaRtArxnukatxkAyARNAmupAsitxVnAmidaM Palamf \hfill ||  6 || 
\end{shl}

\begin{artha}
yAvAga I upAsakanu Ayusisxna kaSxyadiMda shariVravanunx biTuTx ELuvano. AvAga veVgavuLaLxvanAgi \footnote{``sa yAvatf KiSxpeVyxnamxnaH sAtxvadAditayxM gacaCxti'' eMba shurxtiyaMte upAsakanu shariVravanunx biTaTx kUDale yAva taDeyU ilalxde Itanu manasusx shiVGarxvAgi Aditayxnidadxlilxge hoVguvudeMdu heVLidadxriMda ililx vAtiRkadalilx `AshevxVva' shiVGarxvAgiye baruvaneMdu heVLidAdxre.}shiVGarxvAgi BeVdisalu ashakayxvAda vAyumaMDalakekx Eribaruvanu. utatxma loVkada BoVgakAkxgi baMdiruva A upAsakanige I vAyuvu tananxlilx \footnote{`vigacaCxti' eMbudakekx tananxlilx Cidarxvanunx koDuvaneMdu athaRvanunx mADide, BASayxdalilx vija{\null}hiVte eMba shurxtiya padakekx `sAvxtAmxvayavAnf vigamayati vidiVrxkaroVtAyxtAmxna mitayxthaRH' eMdu vAyxKAyxna mADide. adaraMte vigacaCxti' eMdu vAtiRkadalilx seVriside.}Cidarxvanunx (dAvxravanunx) koDuvanu, vAyuvu eSuTx parxmANadalilx Cidarxvanunx koDuvanu ? eMbudakekx `rathacakarxsayx Kamf' eMba shurxtiyu Cidarxda parxmANavanunx heVLuvudu (aMdare gADiya cakarxda raMdharxdaSuTx parimANavanunx koDuvanu). adara mUlaka upAsakanu meVlakekx hoVguvanu. (avanu anaMtara Aditayx maMDalada hatitxra baruvanu, Aditayxnu (itararige) barxhamxloVkakekx hoVgalu bayasuvavanige mAgaRvanunx taDe hAkikoMDidadxrU I riVti upAsane mADidavanige dAvxravanunx koDuvanu, A dAvxravu eraDu koVlugaLiMda satatavAgi bArisuva DoVluvAdayxda oLa CidarxvU, duMduBiya CidarxvU eSuTx parimANaviruvudo aSeTxV parimANadudx, shurxtiyalilx laMbara eMbudanunx ADaMbaraveMbudAgi heVLuva vAdayxBeVdaveMdu tiLiyabeVku, (aMdare DoVlu eMdathaR) duMduBiyeMdare BeVri eMdu tiLiyabeVku, hiVge meVlakekx AditayxdAvxradiMda baMda upAsakanu parxjApatiya loVkavanunx seVruvanu. parxjApati eMdare barxhamx, upAsanA vAsaneya baladiMda ivana hatitxra seVruvanu. A parxjApati loVkavu shoVkavilalxdudx matutx (himavilalxdudx) aMdare duHKa matutx adara kAraNavilalxdudx, I satayxloVkadalilx \footnote{barxhamxna anaMtakalapxgaLeMdu BASayxdalilx vAyxKAyxniside, aMdare avAMtara kalapxgaLeMdathaR, laMbarasayx eMbudakekx DaMbara eMbudAgi vAtiRkakAraru tidudxpaDi mADi heVLidAdxre, idu yukatx, la kAra Da kAragaLanunx oMdAgi vayxvaharisuvuduMTu `aginx miVLe' - eMbalilx IDe eMbudakekx badalAgi ILe eMdu vayxvahariside. shurxtiyalilx mAtarx la kAra La kAragaLiMda kelavu kaDe Da kAra sAthxnadalilx vayxvaharisiruvudu, adaraMte ililx eMdu tiLiyabeVku.}shAshavxtavAda saMvatasxragaLa payaRMtara ivanu vAsisuvanu | I Palavu hiMde Palavanunx heVLade biTiTxruva upAsanegaLa Palavu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{ililxge hatatxne bArxhamxNa pUNaRgoMDide.}}
