%%%% From 054.tex
\chapter{bArxhamxNa - 15}
%~ \section*{bArxhamxNa 15}

\vishaya{aidane adhAyxya hadineYdane bArxhamxNavu (hadineVLane 
bArxhamxNa) samucacxyavanunx Acarisuvavanige savitaq matutx aginx I 
deVvategaLa upasAthxnavanunx muMde heVLalu AraMBiside \ndash }

\begin{shl}
yathoVkotxVpAsanABAyxsaBAvitasayx kirxyAkaqtaH | \\
upasAthxnaM parxvakatxvayxmitayxthaRH para AgamaH \hfill||  1 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde heVLida upAsaneya aBAyxsadiMda saMsAkxravanunx hoMdida 
kamARnuSAThxna kataqRvige upasAthxnavanunx heVLabeVkeMdu muMdina 
shurxtiyu baMdide.\\
\kandike{kaMDike 1}
\begin{kandikeshl}
hiraNamxyeVna pAterxVNa satayxsAyxpihitaM muKamf ||\\ tatatxvXM pUSananxpAvaqNu satayxdhamARya daqSaTxyeV ||\\pUSanenxVkaSeVR yama sUyaR pArxjApatayx vUyxha rashimxVnf ||\\samUha teVjoV yatetxV rUpaM kalAyxNatamaM tatetxV pashAyxmi ||\\ yoV\s sAvasw puruSaH soV\s hamasimx ||\\ vAyuranilamamaqtamatheVdaM BasAmxnatxM shariVramf ||\\ OM karxtoV samxra kaqtaM samxra karxtoV samxra kaqtaM samxra ||\\ agenxV naya supathA rAyeV asAmxnivxshAvxni deVva vayunAni vidAvxnf ||\\ yuyoVdhayxsamxjujxhurANameVnoV BUyiSAThxM teV namaukitxM vidheVma || 1 ||
\end{kandikeshl}
(jAcnxnakamaR samucacxyavanunx anuSAThxna mADuvavanu aMtayxkAladalilx 
Aditayxnanunx pArxthiRsuvudeV I bArxhamxNada muKayx tAtapxyaR\ndash 1)
\end{artha}

\vishaya{upasAthxnavanunx heVLalu Aditayx deVvatA parxsaMgavanunx 
mADide}

\begin{shl}
turiVyaM padamAditoyxV loVkadAvxraM ca yeVna saH | \\
saMBAvayxteV parxsaknogxV\s ta AditoyxVpasithxteVriha \hfill||  2 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiMde `turiVyaM dashaRtaM padamf' eMbuvalilx gAyatirxya turiVyapAdavu 
Aditayx deVvateye. loVkadAvxravU adeV. adariMda Aditayx deVvateya 
upasAthxnakekx parxsaMgavideyeMbudu saMBavisutatxde.
\end{artha}

\vishaya{meVlina upasAthxna maMtarxda akaSxra vAyxKAyxna \ndash }

\begin{shl}
hiraNayxM joyxVtiramaqtaM maNaDxleVna tadAtamxnA | \\
satayxsayx paramAthaRsayx dAvxramAcACxditaM raveVH \hfill||  3 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hiraNayx eMdare joyxVti. idu amaqta. joyxVtimaRyavAda 
sUyaRmaMDaladiMda satayxvAda paramAthaRvAda barxhamxna muKavu (muKayx 
savxrUpavu) mucacxlapxTiTxde.
\end{artha}

\vishaya{`tatatxvXM pUSa nanxpAvaqNu' - itAyxdi maMtarxda vAyxKAyxna \ndash }

\begin{shl}
tavxdadxshaRnAthiRneV mahayxM pUSanAdxvXramapAvaqNu | \\
jagatupxSANxti vaqSATxyXdeyxYH pUSA\s \s ditayxsatxtaH samxqqtaH \hfill||  4 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
eleY pUSane, ninanx dashaRnavanunx bayasuva I nanage bAgilanunx teri. 
(ililx) Aditayxnu maLe muMtAdavugaLiMda jagatatxnunx poVSisutAtxne. 
AdadxriMda avanu pUSa eMdu heVLalapxDuvanu.
\end{artha}

\vishaya{`satayx dhamARya' itAyxdi vAkayxda vAyxKAyxna \ndash }

\begin{shl}
\footnote{satayxvAda dhamaRvuLaLxvanu, sAdhakanu. avanu 
satayxdhamaRnu matutx upAsayx deVvateyAda Aditayxna AtamxnU Agiruvanu. 
eleY, pUSane ninanx AtamxneV Agiruva nanagAgi mucicxdadxnunx tere 
eMdathaR. pUSanf itAyxdi nAlukx nAmagaLU saMboVdhisi AmaMtarxNavanunx 
mADuvudakAkxgi ive.}satAyx avitathA dhamAR yasayx mAnavayxpAsharxyAtf | \\
tasemxY meV satayxdhamARya daqSeTxyXY dAvxramapAvaqNu \hfill||  5 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
(`satayxsaMkalapx' itAyxdi) veVda parxmANada avalaMbaneyiMda yAralilx 
satayxvAda saPalavAda dhamaRgaLu (guNagaLu) iruvavo avanu 
satayxdhamaRnu. parxkaqta aMtaha nanagoVsakxra ninanx dashaRnakAkxgi 
mucicxda dAvxravanunx niVnu teri.
\end{artha}

\vishaya{muMde `pUSanenxVkaSeR, yama, sUyaR, pArxjApatayx' - eMbuva 
nAlukx saMboVdhana padagaLanunx vAyxKAyxnisuvudu \ndash }

\begin{shl}
himaGamARmubxdAneVna puSANxtiVdaM yatoV jagatf | \\
tasAmxtUpxSA yatashecxYkoV gacaCxteyxVkaSiRtA tataH \hfill||  6 || 
\end{shl}

\begin{shl}
saMyamAtasxvaRyAmAyxnAM yamoV\s si parameVshavxraH | \\
sivxVraNAciCxVtatoVyAdeVH sUyaRsetxVnAsi GamaRdaH \hfill||  7 ||
\end{shl}

\begin{shl}
parxjApatiH paraM barxhamx kAraNaM tadapatayxtaH | \\
pArxjApatoyxV\s si teVna tavxM giVyaseV vipulashurxteYH \hfill||  8 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
hima matutx beVsigeya tApa, maLe, niVru ivugaLanunx koDuva mUlaka I 
jagatatxnunx yAvudariMda Aditayxnu rakiSxsutAtxneyo, adariMda 
pUSaneMdu heVLalapxDuvanu. obabxne saMcarisutAtxnAdadxriMda 
EkaSiRyeMdU\footnote{EkaSiR = elAlx jagatitxgU kaNANxgidudx AtamxnU 
Agidudx sUyaRne noVDuvanu. adariMda dashaRnAtf QuSiH EkashAcxsaw 
QuSishacx eMba vigarxhadiMda I athaRvU laBisuvudu. idu BASayxdalelx 
ide. EkoVvA gacaCxtiVti EkaSiRH eMdu eraDane athaRvU BASayxdalilxde. 
`sUyaR AtAmx jagata satxsathxSashacx' eMdU `cakuSxmiRtarxsayx 
varuNasAyxgenxVH' `sUyAR EkAkeVcarati' eMba () shurxtiyU meVlina 
athaRkekx AdhAravAgide.\\ 
`suSuTxrX Irayate rasAnf, raShiVmxnf, pArxNAnf, dhiVyoVvA' eMdu BASayxdaMte vuyxtapxtitxgaLiMda sUyaR eMdu Aguvudu. 
BUmiyalilxruva elAlx rasavasutxgaLanunx darxvavasutxgaLanunx vApi, 
kUpa, taTAka, nadi, samudArxdigaLalilxruva niVrugaLanunx kiraNagaLa 
mUlaka AkaSiRsi punaH maLeya rUpadalilx BUmige biDuvanAdadxriMdalU 
kiraNagaLanunx bahudUra ODisuvudariMdalU, jiVvara pArxNavU matutx 
iMdirxyagaLanunx sariyAgi saMcarisuvaMte mADuvudariMdalU, budidhxge 
perxVrakanAgiruvudariMdalU sUyaRneMdu heVLalapxDuvanu. BASayxdaMte 
parxjApatayx eMdare Ishavxrana putarx. hiraNayxgaBaRna maga eMdU 
pArxjApatayx padakekx athaRvanunx iTuTxkoLaLxbahudu.}, 
elAlx niyamayx vasutxgaLanunx niyamana 
mADiruvudariMda yamanU, (aMdare) parameVshavxranU Agiruve. shiVtajala 
modalAdavugaLanunx cenAnxgi AkaSiRsuvudariMda sekeyanunxMTu 
mADuvudariMda sUyaRneMdU AgididxVye. pAjApatayx = parxjApati = athavA 
parabarxhamx, jagatAkxraNa. avana putarxnAdadxriMda pArxjApatayxneMdU 
bahushurxtigaLiMda hogaLisikoMDiruve.
\end{artha}

\vishaya{`vUyxharashimxnf - itAyxdi maMtArxthaR \ndash '}

\begin{shl}
rashimxVnapanudAsheVSAMsetxVjaH saMyacaCxM saMhara | \\
kalAyxNaM teV yadatayxthaRM rUpaM yacacx taveYva tatf \hfill||  9 || 
\end{shl}

\begin{shl}
sadA tAvx\s haM parxpashAyxmi satayxdhamARnavxyA dayxthA  | \\
Bagavanf satayx rUpeVNa madadhxmoVR\s pi BavAM satxthA \hfill||  10 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
rashimxnf asheVSAnf = elAlx kiraNagaLanunx otatxrisu, teVjasasxnunx 
niyamisu, upasaMharisu, ninanx yAva hecucx maMgaLakaravAda 
rUpaviruvudo, adanunx nAnu noVDuvenu, yAvudu ninanxdeV Agi 
(asAdhAraNavAgi) iruvudo, adanunx nAnu anuBava mADuvenu. satayxveMbuva 
dhamaRdiMda (ninanx savxrUpadiMda) nanage tAdAtamxyX 
saMbaMdhaviruvudariMda nAnu yAvAgalu ninanxnunx noVDuvenu. hAgeye 
Bagavanf = pUjayxne! niVnU saha satayxrUpadiMda nananx 
dhamaRvuLaLxvanAgi (nanagU aBinanxnAgi) ididx (nananxnunx noVDu).
\end{artha}

\vishaya{`yoV\s sAvasaw' - itAyxdi maMtarxda athaR \ndash }

\begin{shl}
yoV\s sAvAditayxgoV deVvaH soV\s hamasimxVtibudidhxgaH | \\
sAthxnamAtArxcacx tw Binwnx vasutxtoV nA\s \s vayoVBiRdA \hfill||  11 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
Aditayx maMDaladalilx yAva deVvaniruvano A ivanU budidhxyalilxruva 
(AtamxnU) nAnU oMdAgiruvenu. Adare AditayxmaMDala matutx budidhxyeMba 
eraDu sAthxnagaLiMdale averaDU BinanxvAgiruvavu. namomxLage nijavAgi 
BeVdavilalx.
\end{artha}

\vishaya{`vAyu ranilamf' itAyxdi maMtarxda athaR \ndash }

\begin{shl}
deVvatAmanilaM yAtu vAyuyoVR\s yaM shariVragaH | \\
shariVraM BasamxsAdAyxtu matayxRtavxM heyxVtadAshirxtamf \hfill||  12 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
shariVradoLage yAva I vAyuvu iruvudo, adu, (amaqtavAda) 
vAyudeVvateyanunx seVrali. shariVravu bUdiyAgi hoVgali. mataRyxtavxvu 
(maraNadhamaRvu) I shariVradalilxruvudu parxsidadhxve Agide.
\end{artha}

\begin{shl}
BasAmxnatxmiti liknAgxcacx kamiRNaH sAyxdupasithxtiH  | \\
na tu saMnAyxsinoV nAyxyAyx dAhAsaMBavaheVtutaH \hfill||  13 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`BasAmxnatxMshariVramf' eMbuva gamakavAda parxmANadiMda ililx 
kamiRyAdavanige upasithxtiyu, saMnAyxsige I upasithxtiyu sariyalalx. 
EkeMdare? saMnAyxsige koneyalilx shariVra dahanaveMbudu 
asaMBavavAgiruva kAraNadiMda (avanige ililx garxhaNavilalx).
\end{artha}

\begin{shl}
vAyuritAyxdikaM gArxhayxmupalakaSxNameVva tu  | \\
shiSATxnAM deVvatAMshAnAM yathAsavxM parxtipatatxyeV \hfill||  14 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
vAyu ranilamf itAyxdi vacanavu upalakaSxNaveMde tiLiyabeVku. EkeMdare? 
uLida deVvatAMshagaLu tananxtananx sAthxnavanunx paDeyuvavu eMbudanunx 
tiLiyuvudakAkxgi, hAge tiLiyabeVku.
\end{artha}

\vishaya{Iga aginxya upasAthxnavanunx heVLuvaru \ndash }

\begin{shl}
aginxM sAvxtamxmanaHsaMsAthxmadhunA deVvatAM gaqhiV | \\
pArxthaRyatoyxVmiti girA mumUSuRsatxtapxriVpasxyA\hfill ||  15 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
mumUSuRvAda gaqhasathxnu tananx Atamx manasisxnoLage iruva 
aginxdeVvateyanunx adanunx paDeyuva iceCxyiMda Omf eMba vacanadiMda 
pArxthiRsuvanu.
\end{artha}

\vishaya{OMkarxtoVsamxra kaqtaMsamxra eMbudara vAyxKAyxna \ndash }

\begin{shl}
savaRsAyxpayxvanAdoVM sAyxdavateVroVM yatasatxtaH | \\
QutumaRnoVmayatAvxcacx sA hi saMkalapxrUpiNiV\hfill ||  16 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
`avatiVti Omf' eMbuva vuyxtapxtitxyiruvudariMda samasatxvanunx 
kApADuvudeMba athaRvu ide. adariMda ililx Omf' eMdu aginxyu Agiruvudu, 
hAgU manoVmayavAgiruvudariMda karxtuveMdU Agiruvudu. A deVvateyu 
saMkalapx rUpavuLaLxvaLu. (aMdare saMkalapxdiMda sAdhisalu 
ahaRvAgiruvudeMdathaR).
\end{artha}

\begin{shl}
\footnote{IshAvAsayxdalilx I maMtarxkekx beVre athaRvanunx 
kalipxsiruvudu BASayxdiMda kANabahudu. OMkAraveMba parxtiVkadalilx 
satayxrUpavAda aginxyeMbuva deVvateyu (barxhamxvu) OM eMdu aBinanxvAgi 
nideRVshisalapxTiTxde. OM eMdu aBinanxvAgi upAsaneyiMda garxhisida 
eleY aginxyeMba aparabarxhamxne! eleY karxto = saMkalapxsavxrUpane? 
samxrisu. aMdare samxrisatakakx nananx viSayavu ide. adara kAlavu Iga 
samiVpiside. Ivarege bAlayxdiMda Enu kamaRvanunx mADidedxno adanunx 
samxrisu. adanunx jAcnxpaka mADiko. (idanunx jAcnxpisuvudU saha nananx 
kamaRPalavanunx nAnu paDeyuvudakAkxgi eMdu ililx athaR)}OM karxtoV iti saMboVdhayx samxreVtayxtarx niyujayxteV | \\
parxkaqSaTxPalasaMpArxpetxVH samxqqtimAterxYkaheVtutaH \hfill||  17 || 
\end{shl}

\begin{shl}
samxtaRvayxM samxra teVnAdayx maraNeV parxtuyxpasithxteV | \\
AdarAthaRM samxreVtayxsayx punaH punarudiVraNamf \hfill||  18 || 
\end{shl}

%% shloka footnote
\begin{artha} 
OMkarxtoV eMdu deVvateyanunx saMboVdhisi samxra eMdu ililx 
niyoVgisalapxTiTxde, EkeMdare? utatxmavAda Palavu laBisuvudu keVvala 
samxraNeyeMbuva kAraNadiMda. adariMda Iga maraNavu samiVpisidAga 
samxrisabeVkeMdu vidhiside. punaHpunaH samxra eMdu heVLidudx 
Adaravanunx toVrisuvudakAkxgi.
\end{artha}

\vishaya{`agenxVnaya supathA' - eMba matotxMdu maMtarxvU 
pArxthaRnegAgi baMdide. `agenxVnayasupathA rAyeV....... vidheVma - 
idara vAyxKAyxna \ndash '}

\begin{shl}
supathA naya noV vahenxV supatheVti visheVSaNAtf | \\
udaknAmxgaRgarxhoV nAyxyayxH shiSATxnAM punarAgateVH \hfill||  19 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
I maMtarxdalilx supathA eMdu visheVSaNadiMda utatxra mAgaRvanunx 
garxhisabeVku. uLida mAgaRgaLalilx punarAvaqtitxyu uMTAguvudariMda 
hiVge garxhisabeVku. eleY aginxye? namamxnunx oLeLxya mAgaRdiMda 
utatxramAgaRdiMda meVlakekx kaLuhisu.
\end{artha}

\vishaya{EtakAkxgi eMdare? `rAye' eMbudanunx vAyxKAyxnisuvudu.}

\begin{shl}
rAyeV kamaRPalAyeVti rayiH kamaRPalaM yataH | \\
parxjAcnxnAni ca savARNi deVva vidAvxnikxrXyAsatxthA \hfill||  20 ||
\end{shl}

\begin{artha} 
rAye = kamaRda PalakAkxgi, rayi eMdare kamaRda Pala. adariMda eleY 
deVvane, elAlx parxjAcnxnagaLu upAsanegaLu matutx kamaRgaLU 
ivugaLanunx niVnu tiLidavanAgididx.
\end{artha}

\begin{shl}
kuTilaM ca tathA pApamasamxtatxsatxvXM viyoVjaya | \\
vayaM tu kaqtakaqtayxtAvxdasakAtxshacx mumUSaRvaH \hfill||  21 || 
\end{shl}

\begin{shl}
namaukitxmatoV BakAtxyX tuBayxM bahutamAM dhiyA | \\
ayuSoV\s netxV vidheVmAdayx kaSxma deVva parxsiVda meV \hfill||  22 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
vakarxvAda pApavanunx naninxMda niVnu biDisu. nAvu 
kaqtakaqtayxrAgiruvudariMda mumUSuRgaLAgi kamaRvanunx mADalu Iga 
asamathaRrAgidedxVve. adariMda AyuSayxvu kaSxyisiruva I kAladalilx 
BakitxyiMda bahaLavAgi namasAkxra vacanavanunx ninagAgi budidhxpUvaRka 
mADuvevu.
\end{artha}

\vishaya{eleY deVvaneV kaSxmisu nanage parxsananxnAgu.}

\begin{shl}
masakxriVnadxrXparxNiVtasayx BavanAmaBaqtoV yateVH | \\
BASayxsayx vAtiRkoVketxyXYvamadhAyxyaH sapatxmoV gataH \hfill||  23 || 
\end{shl}

\begin{artha} 
yatisherxVSaThxriMda racisida aMdare shaMkaranAmavanunx 
dharisida yatiya BASayxkekx vAtiRka vacanadiMda adara ELane adhAyxyavu 
ililxge pUNaRvAyitu.
\end{artha}

\centerline{\vishaya{|| shiVrx dakiSxNAmUtaRyeV namaH ||}}
