%nAlakxne adhAyxya SaDAcAyaR bArxhamxNa
\chapter{adhAyxya 4}
\section*{bArxhamxNa 1 : SaDAcAyaR bArxhamxNa}

\vishaya{pUvoRVtatxra adhAyxyagaLa saMbaMdha}

\begin{shl}
AnanadxM barxhamx vijAcnxnaM sAkASxditAyxdilakaSxNamf || \\
pacnacxmAnetxV viniNiVRtaM jalapxnAyxyeVna sAMparxtamf \hfill || 1 ||  
\end{shl}
				
\begin{shl}
vAgAdideVvatAdAvxrA BUyasatxseyxYva vitatxyeV || \\
SaSaThx AraBayxteV\s dhAyxyoV vAdanAyxyeVna yatanxtaH \hfill ||  2 ||  
\end{shl}

%%% shloka footnote
\begin{artha}
\footnote{jalapxnAyxyaveMdare = caturaMgavanunx ADi jaya parAjayavanunx muKayxvAgi sAdhisuvaMte jaya parAjaya parxdhAnavAda kathe. oMdu viSayadalilx pakaSx-parxtipakaSxgaLanunx etitxheVLuvudu}\footnote{vAda nAyxyaveMdare. shiSAyxcAyaR karxmadiMda tatavx niNaRyavanunx parxdhAna mADikoMDu vAdisuva kathe. ililx tAkiRkaru heVLuva kathAdi lakaSxNaganunx gamanisabeVku "kathAnAma = nAnAvakatxqqka povoRVtatxra pakaSx parxtipAdaka vAkayx saMdaBaRH, tatavx buButoyxVH kathAvAdaH uBaya sAdhanavatiV vijiniVSukathA jalapxH| savxpakaSxsAthxpana hiVnA aparapakaSxvidaLana mAtArxvasAnA kathA vitaNADx|| ililx uBayasAdhanavatiV = eMdare parapakaSxvanunx vishAkarisuvudu. savxpakaSxvanunx sAdhisuvadeMbuva eraDu bageya kAyaR sAdhaneyuLaLxdeMdathaR aMtha kathetye jalapx. meVlina lakaSxNadaMte obabx pUvaR pakaSxmADuvava, matotxMbabx adakekx samAdhAna mADi sidAdhxMta paDisuvavanu. I riVtiyAgi nAnA vakatxyXgaLu (vAdigaLu) pUvaRpakaSx utatxra pakaSxgaLanunx irisikoMDu vAkayx parxyoVgagaLanunx nAyxyariVtiyalilx mADuvudeV kathA eMbudara lakaSxNa idu vAda, jalapx, vitaMDA eMdu, mUruvabage, nAdadalilx tatavx niNaRyaveV muKayx, jalapxdalilx obabxnanunx jayisuvudu matotxbabxnunx soVlisuvudeMbudeV muKayx, idaralilx parapakaSxvanunx nirAkarisuvudU savxpakaSx sAdhanegaLeraDU muKayxvAgive, vitaMDeyalilx savxpakaSxsAthxpaneyilalxde para pakaSxvanunx KaDisuvudoMdeV muKayxvAgiruvudu.}aidane adhAyxyada koneyalilx `AnaMda vijAcnxna sAkASxtf (parxtayxkaSx) itAyxdi lakaSxNavuLaLx barxhamxvu jalapxnAyxyadiMda niNaRyisalapxTiTxtu, Iga vAkayx modalAda deVvategaLa mUlaka punaHvADa nAyxyadiMda parxyatanx\footnote{paramatavanunx nirAkarisuva mUlaka savxmata sAdhaneyeMbudeV ililxyatanxveMbudarathaR||} pUvaRka tiLisalu Arane adhAyxyavu (4 a) AraMBisilapxTiTxde.
\end{artha}

\begin{shl}
yoVgayxkAlAvaboVdhAthaRmAsAMcakarx itiVraNamf || \\
kalapxM budAdhxvX\s tha tamaqSirAjagAma mahiVpatimf \hfill ||  3 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
AsAMcakerxV eMdu shurxtiyu heVLiruvudu yoVgayx kAlavanunx tiLipaDisuvudakAkxgi (noVDalu yoVgayxvAda) kAlavanunx tiLidu anaMtara QuSiyu A janaka mahArAjana hatitxra hoVdanu.
\end{artha}

\vishaya{taMhoVvAca eMbudara vAyxKAyxnavu}

\begin{shl}
pashUnicaCxnikxmAgAsatxvXM parxshAnxnAvx sUkaSxmXnimaRyAnf || \\
vakutxM kimAgatoV\s siVti naqpaH paparxcaCx taM munimf \hfill ||  4 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
eleY muniye? hasugaLanunx bayasi niVvu baMdididxVrA? athavA yAkaSxmX viSayagaLa niNaRya rUpavAda parxshenxgaLanunx (etitx) utatxravanunx heVLalu niVvu baMdididxVrA! eMdu rAjanu A muniyanunx kuritu heVLidanu.
\end{artha}

\vishaya{matAMtarada nirAkaraNe-}%%% 355

\begin{shl}
dhanAthaRM bArxhamxNA yAnitx rAjAnamiti yujayxteV || \\
na tavxnApadi vidAyxthaRM taM yAnitxVha divxjoVtatxmAH \hfill ||  5 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
rAjana hatitxra haNakAkxgi bArxhamxNaru hoVguvudeMbudu yukatxvAgide. Adare ApatitxlalxdiruvAga I darxvahAradalilx videyxgAgiye bArxhamxNeVtatxmaru avana hatitxra hoVguvareMbUdU ilalx.
\end{artha}

\begin{shl}
nAnayxtarx kaSxtirxrXyAdivxdAyx yatarx saMBAvayxteV kavxcitf || \\
upasiVdanitx taterxYva bArxhamxNAH kaSxtirxrXyAnasxdA \hfill ||  6 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
kaSxtirxyananunx biTuTx beVreyavaralilx ililxyU videyxyu iruva saMBavavilalxveMdu elilx tiLiyuvudo alilxge yAvAgalU bArxhamxNarukaSxtirxyaridadxlilxge hoVguvuduMTu.
\end{artha}

\vishaya{janakamahArAjanige yAvudAdaroMdu viSayadalilx muniyu shiSayxnAgi irabahudaSeTxH eMdare-}

\begin{shl}
yAjacnxvalakxyXsayx shiSayxtevxV garxnathxcACxyA\s pi neVSayxteV || \\
janakaseyxYva shiSayxtevxV garxnathxcACxyoVpalakaSxyXteV \hfill ||  7 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
yAjacnxvalakxyXru shiSayxrAgiruvureMbakekx garxMthada CAyeyA kUDa opupxvudilalx, Adare idakekx badalu janakaneV muniya shiSayxnAgidadxveMbudakekx garxMthada CAyeyu kANuvudu.
\end{artha}

\vishaya{aNavxnatx shabadxvu vashuvige visheVSaNave? eMdare alalx-}

\begin{shl}
aNavxnAtxniti shabodxV\s yaM na sAyxtapxshuvisheVSaNamf || \\
uBayaM tivxtayxtaH sheVSAdUdxyaM paqSaTxmatoV BaveVtf \hfill ||  8 ||  
\end{shl}

\begin{artha}
`aNavxnAtxnf' eMba I shabadxvu pashuvige visheVSaNavAgalAradu, Adare `uBayaMtu' eMba vAkayxsheVSadiMda eraDanUnx keVLiruvadu.
\end{artha}

\begin{shl}
yatetxV kashicxdabarxviVtatxCaqNavAmeVtayxbarxviVnemxV jitAvx sheYlinivARgevxY barxhemxVti yathA mAtaqmAnipxtaqmAnAcAyaRvAnUbxrXyAtatxthA taceCxYlinirabarxviVdAvxgevxY barxhemxVtayxvadatoV hi kiM sAyxditayxbarxviVtutx teV tasAyxyatanaM parxtiSAThxM na meV\s barxviVditeyxVkapAdAvx EtatasxmArxDiti sa veY noV bUrxhi yAjacnxvalakxyX ||vAgeVvAyatanamAkAshaH parxtiSAThx parxjecnxVteyxVnadupAsiVta ||kA parxjacnxtA yAjacnxvalakxyX ||vAgeVva samArxDiti hoVvAca ||vAcA veY samArxDabxnudhxH parxjAcnxyata QugevxVdoV yajuveVRdaH sAmaveVdoV\s thavARknigxrasa itihAsaH purANaM vidAyx upaniSadaH sholxVkAH sUtArxNayxnuvAyxKAyxnAni vAyxKAyxnAniVSaTxM hutamAshitaM pAyitamayaM ca loVkaH parashacx loVkaH savARNi ca BUtAni vAceYva samArxTapxrXjAcnxyanetxV vAgevxY samArxTapxramaM barxhamx neYnaM vAgajxhAti savARNeyxVnaM BUtAnayxBikaSxranitx deVvoV BUtAvx deVvAnapeyxVti ya EvaM vidAvxneVtadupAsetxV ||hasatxyXqSaBaM sahasarxM dadAmiVti hoVvAca janakoV veYdeVhaH ||sa hoVvAca yAjacnxvalakxyXH pitA meV\s manayxta nAnanushiSayx hareVteVti || 1 ||
\end{shl}

%~ \begin{center}
%~ || shirxV dakiSxNAmUtaRyeVnamaH ||
%~ \end{center}
